天台山方外志卷第二

形勝考第四

天台山高一萬八千丈，周迴八百里，山有八重，四面如一。復有四門，智者大師以赤城為南門，以新昌石城為西門，徐靈府又以剡縣金庭觀為北門，余謂準此當以王愛山為東門。或者疑以為誕，不知皆有所徵也。蓋名山福地必有神聖呵衛不祥，惟此台山自古及今無有虎豺之暴，曾以是訊諸山民，僉曰：四門之內，周環民居，即有惡獸經由，惟犬羊等物是殘，見人則妥尾走匿草莽間。審如是，則所謂聖僧道場、神僊窟宅，信矣。若取之，則凡在台州屬境，皆其區域，以牛女分野，何啻千里？故唐宋已來，以台州名郡，蓋取乎此。若約靈異以分山，憑諸書以割地，則自縣治以南皆非也。然台雁二山皆東南勝境，古人未有定其優劣者。余始遊雁宕，見其峯巒秀拔，奇形恠狀，將謂海內名山無有勝此。及登天台山，觀其規模宏大，又恍然自失，因而品曰：雁宕山其猶李青蓮之五言古詩也。天台山其猶杜拾遺之五言古詩也，以子美之詩，上薄〈風〉〈雅〉，下該沈宋，言奪蘇李，氣吞曹劉；掩顏謝之孤高，雜徐庾之流麗，盡得古人之體勢，而兼昔人之所獨專，近之故也。蓋此山在下望之，不啻千仞，及昇其巔，四通八達，間皆可數，十里如在平地，其勝一也；至登華頂峯頭，東望大海，南觀雁宕，西矚栝蒼，北眺錢塘，一覽可盡，其勝二也；俯瞰羣峯，皆在其下，羅列環遶，或如蓮葉、或如華鬚，恍疑一朵芙蓉浮於海上，其勝三也；僧寺道院，桑麻相接，鐘梵鳴於天上，雞犬吠於雲中，其勝四也；雖極其幽邃之地，皆明爽開豁，使人襟抱蕩然，其勝五也；山與通衢左近，車馬絡繹；其下勝槩羅列，其巔可望而不可到，其勝六也；山無背向，四面如一，其勝七也；山有八支，八溪為界，以華頂為車軸，山之周遭如八軸輪，亦如八葉覆蓮，其勝八也；山產眾藥，又多肥蕨黃精，此足供居者[米*候]糧，其勝九也；山林深遠，即居民亦有未臻其奧者，可以避隱，其勝十也。且赤城為其南標，石城為其西固，東蒼為其眉，四明為其目，中有瓊臺、雙闕、佛隴、香爐、石梁、瀑布等諸景，骨肉不偏，形神俱妙，所以為勝也。此其梗槩耳。若夫赤城建標，珠林簇簇，誰其淡諸？霞紅雲綠，則有赤城山之勝；五峯環翠，宮殿俱高，雙澗奏響，和以松濤，則有國清寺之勝；溪界山出，路沿澗入，瀑布龍湫，涼風襲襲，則有金地道中之勝；金地在上，壁立萬仞，蒼龍委蛇，濟以天磴，則有金地嶺之勝；竹塢茆茨，踈磬間發，法語琅琅，金繩寶筏，則有定光庵之勝；古墖皇封，與山巃嵸，瞻之仰之，萬世高風，則有真覺寺之勝；法流洙泗，佛道康莊，普賢境界，修禪道場，則有佛隴大慈寺之勝；大雷峯下，白雲精舍，數里平原，幽人命駕，則有太平寺之勝；路入羊腸，身親龍闕，山橡藤梨，美哉膚核，則有寒風闕道中之勝；亦有桑麻非人間者，豈軒轅丘廣莫之野？則有長壽、文殊、西竺諸寺之勝；萬山之中，其嶺陂陀，考槃之宮，尚餘烟蘿，則有察嶺下高察舊隱之勝。此南門第一支，取華頂之直道，以南嶴溪為界也。若夫放生池上，碧水盈隄，有物龍去，猶名螺溪，則有清心寺之勝；長松數挺，野廟披離，昔人傳教，今歸與誰？則有傳教寺廢址之勝；疊嶂千重，溪梁百折，泉落樹頭，流雲噴雪，則有螺溪道中之勝；仰攀丹崖，危磴半欹，梯雲捫葛，乃可探奇，則有幽谿嶺之勝；幽谿講肄，車塵不喧；山林盤欎，別有乾坤，則有高明寺之勝；路隔三山，可望難即；松篁數家，泉流上泐，則有清涼寺遺蹟之勝；下有寒泉，藏蟄神龍；石筍高峙，砥柱虛空，則有螺螄潭之勝；溪南溪北，上游下游，經梵相聞，以耕以修，則有黃墰諸庵之勝；聖僧西歸，惟遺雙屐，精神不磨，竟化為石，則有聖蹟內外庵之勝。此南門第二支，取華頂之紆路，以螺溪為界也。若夫雲林覆殿，寶篋藏經，諸天散花，神鬼來聽，則有慧明寺之勝；覺路平平，好山相迎，谷風溪水，且輕且清，則有楢溪道中之勝；山藏太古，水奏琴心，惟昔高士，允矣知音，則有齊高士顧歡隱處之勝；水窮山盡，有地靈墟，盤石可坐，精廬可居，則有天封寺之勝。此東門第一支，取華頂之直道，以楢溪為界也。若夫丹山夷夷，草木萎蕤，何獨王愛，我亦愛之，則有王愛山之勝；修竹千竿，蘭若數楹，長者福聚，納子化城，則有筋竹嶺庵之勝；雲生足底，人行天上，誰挈我衣，空中五兩，則有彌陀庵仰天湖道中之勝。此東門第二支，取華頂之仄徑，以水母溪為界也。若夫山光明媚，水色澄鮮，真阿練若，樂矣三禪，則有澄深寺之勝；猨梯達漢，鳥道通玄，疑其登者，居日月邊，則有摘星嶺之勝；山藏八景，高僧所安，彼如庵主，其墖猶完，則有大同寺之勝；瑞草藉地，拱木蔽天，禽猨嘯聚，杳無人烟，則有石筧道中之勝。此北門第一支，取華頂之峻路，以羅木溪為界也。若夫神僊福地，茅竹洞天，金庭觀側，羲之家焉，則有金庭觀之勝；路崎而勝，水險而清，籃輿竹筏，恣我南征，則有福溪道中之勝；山奇蹟聖，佛慈如如，豐碑古記，元章之書，則有慈聖寺之勝；方廣覿面，伊誰能見？八萬度門，聊通一線，則有石梁橋之勝；瀑瀉懸崖，石潭淙淙，奇哉誰設？玄龍之功，則有斷橋之勝。此北門第二支，取華頂之險路，以福溪為界也。若夫千山倒景，蘆荻藏舟，中有釣叟，機忘海鷗，則有青溪之勝；青山崔嵬，飛流界道，織女停梭，牛郎凝眺，則有瀑布水之勝；僊人拍掌，玉女濺珠，亦有僧寺，是稱僊居，則有玉女溪、瀑布寺、福勝觀之勝；九峯迢嶤，玄宮逍遙，僊凡路隔，度以三橋，則有桐柏宮之勝；瓊臺薄漢，雙闕凌霄，其誰神司？僊者王喬，則有瓊臺雙闕之勝；此上有玄明、洞天、仁靖、純素諸宮，白雲、壽昌諸觀，聖壽、法輪、法蓮諸院，臥雲庵等諸處之勝；小山為伍，環畬千畝，寺倚危峯，坎坎鐘皷，則有護國寺之勝；溪泛胡麻，上有僊家，雲中古洞，尚餘桃花，則有桃源之勝；其上有慈雲、普光、西定慧，蓮華峯上普慈、證教諸寺之勝在焉。此西門第一支，取華頂之紆路，以鬧溪為界也。若夫石沼為池，石山為城，金湯像教，功由巨靈，則有石城山之勝；慈氏寶相，百尺停停，金光赫奕，勤矣三生，則有石佛之勝；採藥歸來，雲仍七世，桑梓猶存，千年僊系，則有劉阮村之勝；南有悔山，北有悔橋，司馬子微，悔從帝招，則有司馬悔橋之勝；將入僊都，天為設險，險豈在山，塵凡難轉，則有會墅嶺之勝；紫雲蔽野，亦翳丹霞，異產何物，苓朮胡麻，則有彩煙山之勝；昔人夢遊，我亦玄蒐，靈僊窟宅，葛洪丹丘，則有天姥山之勝；紅塵白雲，僊凡道分，石梁捷徑，瑞氣氤氳，則有石梁道之勝；僊人鞭石，如牛如馬，亦如萬舟，蔽流而下，則有僊人浪之勝；其甘如醴，其寒如冰，應心之泉，有待而興，則有應心泉之勝。此西門第二左支，以黃杜溪為界也。關嶺之傍，留鄭有坊，賢哉邑候，尚遺甘棠，則有關嶺之勝；石室深邃，厥名白巖，神靈祥瑞，余悉其凡，則有白巖山之勝；萬峯攢翠，列如畫屏，一溪直界，混混流青，則有秀溪口之勝；奇峯插天，翠妝綠翳，飛瀑如虹，懸崖飄曳，則有龍湫瀑布之勝。此西門第二右支，以秀溪為界也。古木千章，平田數頃，中有梵宮，殆絕人境，則有萬年寺之勝；往者聖僧，歸自東海，輕駕鐵船，其湖猶在，則有鐵船湖之勝；平田飯僧，於是邀請，松柏森森，為羅漢嶺，則有羅漢嶺之勝；心外無法，滿目青山，香爐峯側，別開玄關，則有通玄峯、香爐峯之勝；萬八峯頭，寺鄰帝座，天籟梵音，六時叅和，則有華頂寺之勝；身出五雲，天空海濶，星辰四垂，斗柄可斡，則有華頂峯之勝。此西門第二支，取華頂之康莊也。是中有二岐路，一至會墅，由小路上藤公嶺與萬年會，校近十里而景差劣，一至萬年，過道人坑，先往石梁，至察嶺頭會，校遠五里而景差勝也。若夫春日載陽，草木生香，山花奪目，好鳥相將，則有春景之勝；朱明赫赫，樹蔽原隰，數里無塵，泉流澗側，則有夏景之勝；涼風振條，林木蕭蕭，蹲鴟黃獨，山家正饒，則有秋景之勝；玄英司職，喧塵時息，幽溪泉鳴，圓通之宅，則有冬景之勝；華頂峯頭，旭日在下，乍沉乍浮，魚龍驚詫，則有日觀之勝；秋蟾皎皎，繁露津津，上薄林葉，萬頃鋪銀，則有月觀之勝；朝雲矯異，高下平填，疑清凉界，敷兜羅綿，則有雲觀之勝；江山飄瞥，林木皤然，珠宮玉闕，吾亦神僊，則有雪觀之勝；黃梅驟雨，皷以谷風，或如飛瀑，有似流虹，則有雨觀之勝；朝雨初歇，霧氣方收，千巖競秀，萬壑爭流，則有霽觀之勝。余家幽溪，隣于佛隴，濟勝之具既揵，遊山之仗復備，有勝則遊，興至則遊，不必擇時招友。蓋台山之勝，無論四時之佳，雨霽雪月，朝雲暮霞，無不可人者。昔人以西湖比於西子，謂淡妝濃抹總相宜，余謂台山之勝，故當過之，識者必以余為知言。然證明此道者，要有烟霞之志，泉石興趣，復須經旬累月不疲足力，乃可希覬。其或朝入暮出，既無笙歌之娛耳，復無桃李之豔情，以此責台山之不勝，余則避席之弗暇焉。今依舊志復列山川形勝于左，以貽好事者之博蒐，妙在觀象得意，無得案圖索馬。

山

赤城山

在縣北六里，一名燒山，又曰消山，石皆霞色，望之如雉堞，因以為名。山之麓有巖極深廣，晉義熙初，僧曇猷造寺，號中巖，齊僧慧明復就塑一佛像，名臥佛。又有巖曰結集，曰釋籤，蓋章安、荊溪二師裒集解釋天台教文之遺跡也。

桐柏山

在縣西北二十里十二都，七十二福地之一。由清溪迤北而入嶺，路九折至洞門，一望佳景豁然，道觀屹處其中，唐司馬承禎隱此。《舊圖經》云周靈王太子晉主金庭、治桐柏山，即此也。

瓊臺、雙闕兩山

自桐柏西北行二里至元應真人祠，取道僊人蹟，經龍潭側，凡五里至瓊臺，轉南三里至雙闕，皆翠壁萬仞，森依相向。宋祥符中，山人張無夢結庵於此。徐大受《山行摘句》云：「大壑之心，瓊臺突起，嵐光破綠，狀如削瓜，下俯百丈龍湫，心悸骨驚，不可近視。沿流五里至雙闕，幽花凝岸，苔茵布石，僊家之奇觀也。」

瀑布山

一名紫凝，在縣西四十里三十二都。山有瀑布，垂流千丈，遙望如布，陸羽記云「天下第十七水」，蓋與國清、福聖二瀑為三。其山產大葉茶。《志要》云：福聖之瀑布，源出桐柏山金澗三井之泉，懸流數百尺，落于萬仞之崖，冬夏不竭。遠而望之，瑩白如練，懸掛隱暎於蒼崖翠壁之間。卒然一視，恍若天河之傾瀉也。

石橋山

在縣北五十里十五都。兩山相並，連亘一百里，舊傳五百應真之境。有石梁架兩崖間，龍形龜背，廣不盈咫。其上雙澗合流，洩為瀑布，西流出剡中。下臨萬仞，飛泉回射，危滑欹側，狀如橫虹；且多莓苔，甚滑，過者目眩心悸。按《赤城舊志》云：凡往來人供茗，必有乳花効應，或寶炬金雀、靈跡梵嚮，接于見聞云。

東橫山

在縣東十里八都九都界，以其橫據縣東，故名。狀如覆舟，舊名覆舟山。四面迥絕，無所連接，神邕山圖謂為台山之腳。其上坦夷可三十頃，中有三泉，冬溫夏洌，側有古淨池，今蕪沒。山南盡處有石，遠望如婦人，舊稱為新婦巖。山足相傳下有石鴨，讖云：「水打石鴨頭，此地出公侯。」每溪流逼向此山，下有顯宦，見《志要》。按舊志云：丹丘山即東橫山也。其山頂方闊，萬厯九年，知縣毛鸖騰重建丹丘山臺。

九峯山

在縣西北十五里十三都。其峯有九。徐靈府《小錄》云：瀑布寺前有九峯，蓋台山之枝榦，舊名九壟，王羲之與支遁遊焉。唐天寶六年改九峯。神邕山圖云：此嘗創桐溪寺。

鳳凰山

在縣東十五里六都。《志要》云：山形似鳳者三，故其地亦名鳳林。崖上有僊人掌跡甚鉅，南有釣臺及呂洞賓所遊之地，名為「呂道岸」。其地夏日蚊蠅不入，所產艾草入藥最佳。

蒼山

在縣東四十里五都。神邕山圖云：其山凌映桐柏，絕頂睇滄海，以其蒼蒼接漢，故名。古經云：其山鳴吼必有大風雨。神邕以桐柏接甯海界，在縣東極處，非今置觀之桐柏也。

寒巖山

在縣西南七十里三十六都。前有盤石，曰「宴坐」。峯上有石室，舊名「撫石洞」，後米公芾題曰「潛真」。四山環峙如郛郭，上矗雲漢，其下嵌空，置佛屋不用瓦覆。洞左有小甎塔，是寒山子蟬蛻處。山滅後數日，有梵僧持錫杖於此尋覓，或問其故，對曰：「吾拾文殊舍利也。」故後人於此而建塔焉。由宴坐西有石梁，可數尺，架兩崖間，險峻不可陟。南有泉如屋霤，寺僧縻竹緶引之。前距山腹一里，有道人洞；轉西二里，亂石灑流巖竇間，散若虬髯，因號龍鬚洞，台山絕勝處也。《臨海記》云：石室前有立石，叅差五色，遠望如綬帶，舊傳為綬帶山。產石髓石脂，絕杪有僊石棺。

明巖山

在縣西七十里三十三都。舊名闇巖。巖之前峭壁屹立，勢摩窮蒼，亦號幽石。其下竅穴透邃，日光穿漏，中有僧全宰棲真洞。轉北數步，恠石森然。上有兩峯倒側，號合掌。巖西有泉，蔽崖而下，渙若垂箔。寺僧亦用竹緶引之，從高下墜，號曰「水索」。由寺北捫蘿而下，至重巖，磐石品列，即三隱嘯詠之地。常有光如月，號「石月」。寺東有響巖，擊之聲鏗然。寒山子詩所謂「重巖我卜居，鳥道絕人蹟」是也。

大盆山

在縣西一百八十里三十七都。西接東陽，南界僊居，遙望山形如覆盆，故名。

天柱山

在縣西九十里三十六都。南有黃水峯。

方瀛山

在縣西北二十八里十二都。由桐柏北上一峯，可五里許。上有平田十餘畝，間以陂池；前眺蒼峯，後即雲蓋峯。唐長慶中徐靈府居此，因賜今名。

繫船山

在縣東四十里一都南陽，舊傳古煎鹽處，有石磐柱尚存。有巨石橫亘，海波沃日，舟人常繫纜於此。邑志一名髻山，《赤城舊志》：又有髻山，在縣東四十里，以其形如髻然，故名。

司馬悔山

在縣北一十三里十一都。道書此為第十六福地。《會稽志》載司馬悔橋在新昌縣，舊傳司馬承禎應召至此而悔，因以為名。又《雲笈七籤》載司馬悔山在台州府天台山北，李明僊人所治之處。山在天台、新昌二境間，故橋以山得名。按此，則非司馬承禎矣，豈嘗有司馬悔者居此而名歟？然不可考。

始豐山

在縣西南十五里十九都。舊以狀類盤龍，名龍山。唐天寶中更今名。

折山

在縣西十六里十六都。神邕山圖云：其山峭崿險折，而中峯拔立孤秀。舊傳王喬控鸖于此，又名鸖峯。

鼻山

在縣西南一十五里二十三都。以形名，載《唐書．地里志》。下有龍湫，旱禱常應。

土墻山

在縣西四十里二十七都。屹若墻立，故名。見《唐．地里志》。

峇山

在縣西五十里二十九都。舊志云：「在西南一十五里。」蓋誤。

甑山

在縣西三十五里一十五都。下有鈎磯石。

松山

在縣東南四十里二都。

擔山

在縣西南三十五里二十四都。

招賢山

在縣東四十五里一都。又名雙峯山。

焦山

在縣西六十里三十四都。

靈墟山

舊志：「在縣北三十里十一都，白雲先生隱處。」《圖經》云：「在縣北六十里，蓋七十二福地之一。」

八峯山

在縣西北六十里十五都。中有萬年寺，所謂「明月、娑羅、香爐、大舍、銅魚、藏象、烟霞、應澤」是也。

牛游山

在縣東五十里四都。東巖有片石，似牛游成渦，舊傳神牛浴此，蹄跡跧痕尚在，俗呼為石牛游。

覆盆山

在縣東四十里一都。頂平，東西二隅有二井，地里家以為台郡臨海山川之美，皆是此胚胎迤衍發秀。

亭山

在縣東三十里二都。

接石山

在縣東四十里一都。

寶華山

在縣東三十里四都。產花乳石，色如瑇瑁，瑩潤堅潔可愛。李德裕〈謝寄石〉詩：「聞君采奇石，翦斷赤城霞。」宋林逋〈謝天台僧寄石枕〉詩：「斷石自何許，枕之懷赤城。」皆謂此也。稍西有雲頂庵。距山足一二里，有巒岫如帶，與溪流俱西向，環拱縣境，因名帶橫。相傳其地唐時有王尚書居此。見《范志》。

銀山

在縣南十里二十都。宋元祐間因鑛發，故名。後因鑿山壓死人眾，燒煉無銀，遂廢。萬厯二十六年，凡舊鑛處，朝廷悉令開採。四月初四日，太監委官來鑿此山無銀。堪輿家先言，此山居午動必致火，五月間縣東南果被火灾。本年八月，復委官開，仍無銀。二十七年閏四月，太監劉同本府黃二守督工深入取砂，面烹亦無銀而止。

菡山

在縣西六十里三十五都。

大淡、小淡二山

在縣南二十里七都。峯勢聯接，周回三里。

龜山

在縣南五里，山形類龜，下有潭極深，大旱不竭。

鯉山

與龜山相近。

澹山

在縣西七十里三十五都。

雷馬山

在縣西九十里三十五都。

方山

在縣西六十里三十五都。《志要》云：其山高峻千餘丈，山麓周圍十五里，自足至頂皆方，故名。遠望山之右有匼溪茁，左有青山茁，此居其中，巔有廟祀鎮之。

白衣山

在縣西五十里三十二都。上有白衣殿。

茶山

在縣西八十里三十三都。

聚青山

在縣西五十里三十二都。

儒堂山

又名宰山，在縣西四十里三十都。

鳳山

又名赤山，在縣西四十里二十七都。

鷓鴣山

在縣西北四十五里十五都。中有龍湫。《志要》云：常有鷓鴣鳴，故名。

獨山

在縣西六十里三十四都。

千佛山

在縣西五十里二十九都。山足有寺名廣巖，周圍佛剎、峯巒、壘障層出其上，故名。

斷橋山

在縣北七十里十一都。自石橋下菴對嶺㳂澗行可十五里，則一石梁中斷，因以為名，即是小石橋也。下臨危澗，亂石棊布，有龍湫、龍拖石。

妙山

在縣東一百步，延袤一里，舊為城隍廟。宋曹勛建祐聖觀，境民崇奉，香火不廢。舊有公館，改為社學，近廢。鐘樓在其上，山周圍皆民賃以居。登山一望，則一邑之景致盡在目中，蓋邑之鎮山也。

金墩山

在縣西北三里。《志要》云：乃赤城山南行支壠，盤曲以翼縣治。蓋妙山、東橫山夾輔邑東，此山在西，蒼山蔚磐于左，赤城輝暎于右；邑後諸山高厚峻極，而邑前面諸山呈秀爭妍，邑治街巷橫列三數，成乾卦象也。

蔓蘿山

在縣東北三十里十都。

甯波府奉化岳林寺文果和尚助英洋壹佰元

光緒十九年桂月佛隴真覺寺敏曦監梓

天台山方外志卷第二終

天台山方外志卷第四

山寺考第五

夫僧居之稱寺者，蓋九寺之列也。昔漢明帝時佛法初至，迦葉摩騰、竺法蘭以沙門服謁見，館於鴻臚寺。次年敕[名*隹]陽城西雍門外立白馬寺，以鴻臚非久居之館，故別建以處之。蓋僧本西方之客，朝廷始終待以賓禮；又本以白馬負經而來，馬死葬此，故以名寺，後世僧居凡稱寺者以此。天台山水秀甲東南，而梵苑居多。古稱有七十二寺，今考《縣志》所書，惟六十二，且存廢相半，此足以驗道德之盛衰，人時之臧否也。且台民尠富，薄於檀波，僧食皆仰給於窮山；溪梁便益，則就下為田；厥土剛燥，或依崗為地，刀耕火種，力實倍之。復以山林深邃，龍崇據為窟宅，故朝風暮雨，陰晴無恆；晴多則禾不秀，雨多則稻少實，惟適中之年乃可有秋。更有處高當風者，將登而儉，謂之一夜窮田，已為魃鬼之佃民，還作狴牢之逋客。故台山之田，下田也；台山之寺，窮寺也；台山之僧，苦僧也。而糧差復倍於恆民，以故僧寺日窘而僧德日涼。其有以道德而自負者，則必深入無人之境，灰頭垢面，向折腳鐺邊自修自度。然樂則樂矣，其如像教凌替乎？或誡之曰：「曷不就本業？」則對之曰：「余役僧也，本業未暇也！」吁！僧本出世之士，今也稱役，豈不貽吾輩之羞！嘗原古昔聖君，常以道德期僧，必命當道宰官，牒請名德沙門住持，所以嚴責本寺、誡朂方來。故逢冬夏結制之後，人間無遊行之僧；解制之後，寺舍亦無專住之主。其來也，必驗戒牒以別真偽；其去也，必給由帖以考功過。有由與牒者始容掛搭，否則逐之。故寺無不律之僧，人兼定慧之學。此實住持切磋之功，有司作成之德也。今則不然，責僧以道德，而畜僧以常民，况有甚於此者！豈惟僧之恥？亦始作俑者不知尊尚釋教之恥也。然為吾徒欲處於今之世者，固當克勤本業，惟佛是務。藉山林為道具，借僧寺作資糧。衣鉢之餘無所願慕，世調不堪，置之度外。經云：「天龍恭敬，不以為喜。」為一真住山僧，庶不辜如來之恩也。今具列僧寺若干，道觀若干，菴院共若干，興廢存沒並錄之，以俟有道力者中興焉。

國清寺

在縣北一十里十一都，舊名天台。昔智者大師於陳太建七年秋九月，初入天台厯游山水，度石梁，履降南門。荏苒淹留，未議卜居，常宿於石橋。見有三人皂幘綘衣，有一老僧引而進曰：「禪師若欲造寺，山寺有皇太子寺基，捨以仰給。」因而問曰：「止如今日草舍尚難，當於何時能辦此寺？」老僧荅曰：「今非其時，三國成一大勢力人，能起此寺。寺若成，國即清，當呼為『國清寺』。」後將滅時，方標指山下處所殿堂，又畫作寺圖以為式樣，囑誡僧眾：「如此基陛儼我目前，棟宇成就在我死後，我必不覩，汝等見之。若造寺，一依此法。」弟子問曰：「此處山澗險峙，有何緣力能得成寺？」荅曰：「此非小緣，乃是王家所辦。」因囑書貽晉王，有云：「天台頂寺，茆菴稍整，山下一處，非常之好，願更仰為立一伽藍，始剪木位基，命弟子營立。不見寺成，瞑目為恨。」晉王命司馬王弘依圖造寺，山寺秀麗，方之釋宮。創寺已後，即冊為東宮。後煬帝敕揚州眾僧參立寺名，弟子智璪啟云：「昔陳世有定光禪師，亦曾見夢於先師曰：『寺若成，國即清，當呼為國清寺。』」帝敕曰：「此是我先師之靈瑞，即用，即用！可取大牙殿牓，填以雌黃，書以大篆，付使人安寺門。」實隋開皇十八年建，大業元年賜此額，李邕記所謂「應運題寺」是也。唐會昌中廢於寇火，隋煬帝與大師帖真蹟，僧清觀拾於煨燼之中，僅存一二。大中五年重建，散騎常侍柳公權書「大中國清之寺」六字，「天台佛」三字批僧清觀狀尾附，今亡。宋景德二年，改景德國清寺，前後珍賜甚夥，合三朝御書幾百卷。後燬於寇，獨大師所題蓮經與西域貝多葉經一卷，及隋旃檀佛像、佛牙僅存。建炎二年重新之。四年詔易教為禪，上方有兜率臺，左右有五峯雙澗，號四絕之一。上有三賢堂，謂豐干、寒山、拾得也。有錫杖泉、香積厨、訶羅大神像，寺前有新羅園，東南有祥雲峯、拾得巖，東有清音亭。其最高處有更好亭。後巖有瀑布循澗而下，尤為奇勝。元時禪教互爭，一謂大師為開教之祖，一謂大師為禪宗，攻擊鬬訟，時有浙僧觀無我定為禪。至正辛巳，邑人胡榮甫建山門，有僧朂宗冕來主法席，於舊址建雨華亭、方丈，築萬工池。未幾，寺僧相攻，遂廢。國朝洪武甲子，大風雨作，方丈、佛殿、御書閣、鐘樓盡為摧毀，惟土地堂、雨華亭、山門僅存。至三十一年，蘊中瑄公乃移土地堂於雨華亭東，始為丈室以居。自後寺僧相繼稍稍補葺，非盛時比矣。雨華亭嘉靖庚申燬，隆慶庚午重建。大雄殿隆慶燬，萬厯乙未，本府節推劉啟元、臨海鄉宦王士崧、本寺僧會性芳，致書請杭州靈隱寺法師如通，命徒性省、如楷、真遜輩募緣重建，本邑耆民許榜捐百金為助資。萬厯壬寅，內官黨禮賫賜御經一藏、飯僧銀一千兩、建藏閣銀五百兩，僧性冲護藏建閣。

大慈寺

大慈寺在縣北二十九里十一都，舊名修禪，或名禪林，陳太建七年為智者大師建。蓋大師思修十二地，此惟厥初，實定光佛授記銀地所。直寺門巽隅，號佛隴，大師第二宴坐處。隋創國清，乃更寺為道場。唐會昌中廢，咸通八年重建。宋大中祥符元年改今額，其法堂曰「淨名」，以大師嘗講是經故也。又有大師所供普賢及手書《陀羅尼經》、隋朝所賜寶冠。有「潄玉亭」，又有虞世南所書《華嚴經》，紹興中為秦檜取去。國朝洪武十七年八月，殿宇為風雨所壞，僧德興重建，臨海楊畋為之記。張性中〈遊佛隴記〉有高麗銅鈴杵，永樂初尚存。

天封寺

在縣北五十里十一都，陳太建七年智者大師建。初大師入山，見一老父告云：「師卜菴，遇盤石可止。」其後果如所告，遂結廬焉，因自號「靈墟」，蓋第五思修地。其注《涅槃經》處號智者嶺，中有卓錫泉。北望一峯摩雲，即華頂也。隋開皇五年賜號靈墟道場，漢乾佑中改智者院，宋大中祥符元年改壽昌寺，治平三年改今額。舊有瑞雲閣。

善興寺

在縣東北六十里十一都，舊名華頂圓覺道場。晉天福元年僧德韶建。蓋智者嘗宴坐於此，故上有降魔塔、伏虎壇、鬼疊石。又有太白書堂、甘泉先生居，歲久蕪翳。舊傳又有葛玄茶圃、王羲之墨池，然無所據。宋治平三年改今額。國朝洪武四年，燬於火，大殿、山門獨存；十年僧宗濟重興復廢。隆慶間括蒼僧真空、真性者結茅於此，禪誦六時；甘苦與方來者共，四方仰之。今其孫性裕者能繼其業。未幾，燬於火。復鼎新之，欲為鐵瓦殿，尚未卒業。

寶華寺

在縣東六十里四都，舊名太平。唐乾符二年建，宋治平三年改今額。

禪林寺

在縣西南一十五里十九都，舊號龍山集雲院，隋智者大師建。唐天寶六年改龍山為始豐，宋乾德二年號龍山崇修院，大中祥符元年改今額。

東安隱寺

在縣東六十里一都，舊名「隱嶴」。漢乾佑三年建，宋治平三年改今額。

石橋寺

在縣北五十里十五都，舊傳五百應真之境，又有方廣寺隱其中。宋建中靖國元年建，後燬於火。紹熙四年復新之。中有應真閣；妙音、響空、瞻風、伫真、許來、方廣、先照諸亭俱廢，惟曇花亭獨存焉。萬厯甲辰，錢塘居士葛一鵬重新之。

普慶寺

在縣東北三十里十都，舊名保興福慶院。晉天福四年建，宋治平三年改今額。

慧明寺

在縣東北六十里五都華頂峯上，舊名「慧日」，俗又呼「東峯」，梁乾化元年建。宋治平三年改今額，後廢。今之慧明不知其所始，豈華頂廢後更徙於此耶？智者大師所書《陀羅尼經》四卷，舊在大慈，今傳於此。宋時已亡失，惟留其一。嘉靖間又為譚海憲取去，今所存是宋元通法師補書者。

崇法寺

在縣東五十里五都，五代願齊法師建。吳越國王賜師號崇法，寺因名焉。

大智寺

在縣東五十里四都，宋開寶七年建，太平興國初賜號大明，治平三年改今額。

護國寺

在縣西北三十里十四都，舊名「般若」。周顯德四年建，蓋僧德韶第九道場。宋大中祥符元年改今額。後錢太師忱家乞為香燈院，加「廣恩」。

白巖寺

在縣西北三十里十四都，宋末，僧普耀初憩此地，有神江白郎告曰：「此吾居也，以師德業尊廣，願推此室相奉。」遂呼「白巖」。隋大業中，僧純陀徙平地五十步。唐貞觀十年賜號白巖寺，會昌中廢。咸通二年重建，加「咸通」。宋大中祥符六年改賜「玅智寺」，今復為「白巖寺」，舊有列秀亭及王羲之墨池存焉。

大同寺

在縣東北九十里十一都。舊在嶴西，名菩提大同，周顯德五年建，後徙今地。宋治平三年改「大明院」，今復為「大同寺」，宋如菴主塔於此。

太平寺

在縣東北二十五里十一都白雲峯側，舊名「雲峯」，梁乾化元年建。前對香爐峯，又有宴坐峯石，石鼓、石牀、看經臺，皆智者大師經行處也。舊有雷峯堂并白雲堂，宋太平興國五年改今額。洪武初年廢，永樂間重新，復廢。萬厯間檇李太史馮開之贖田，命僧重建，今尚寢如。

無相寺

在縣西南三十五里二十三都，舊在瑞龍，巖北名戲龍。唐咸通二年建，時有僧師簡以杖叩臥龍起雨，故名。遠近勝槩凡十：瀑布潭，石門徑，鹹水澗，瑞龍、天柱、香爐、紫凝、應澤五峯，寶陀、羅漢二巖。宋祥符元年改今額，治平中，徙今處。

寒巖寺

在縣西七十里三十六都寒石山，舊名「崇福」。梁開平元年建，蓋寒山子棲遁處。周顯德中，改「聖壽」，昭儀孫氏重新之。由明巖北五里而上，四山聳秀，水流亂山間，鏘如佩環；院宇周匝，並置巖下，窗扇軒戶開闔於烟雲紫翠中。故南山之標勝者，推寒、明二巖。宋大中祥符二年改「福善院」，今為「寒巖寺」。

明巖寺

在縣西南七十里三十三都，舊名「雲光院」，號「暗巖」。周顯德四年，吳越昭儀孫氏捨資，俾天台鎮將陳希靖建，即僧全宰棲禪處。更名「明巖」，介居巖谷間。道狹不容軌，入門兩石夾峙，號石門。前對幽石，橫敞飛閣，巖竇嵌空。堂宇半居巖下，大槩如寒石山。宋開寶七年陞為寺，祥符元年改「大梵」。國初歸併，今復為「明巖寺」。有十景：雲棲洞、攝石、八寸巖、初來菴、瀑布水、索幽石、重巖洞、門響巖，舊傳寒山、拾得隱身之地。今巖中有人跡，髣髴俗稱閭丘太守云。

萬年報恩寺

在縣西北六十里十五都，唐太和七年，僧普岸建。《圖經》云：隋大業二年建。初，晉興甯，僧曇猷憩此。四顧八峯回抱，雙澗合流。八峯謂明月、娑羅、香爐、大舍、銅魚、藏像、煙霞、應澤；以為真福田也，遂經始焉。會昌中廢。大中六年號「鎮國平田」。梁龍德中改「福田」。宋雍熙二年改「壽昌」。建中靖國初，火，崇寧三年重建，號「天寧萬年」。紹興九年改「報恩廣孝」為「光孝」，今復為「萬年」。先是，宋大中祥符、天禧中，累賜袾衣寶蓋及御袍曳履，諸珍玩甚眾，故有「親到堂」。以仁宗賜衣時，如朕親到之語，故名。有玅蓮閣、覽眾亭。湻熙十四年，日本國僧榮西建山門，兩廡仍開大池。香積有釜極深廣，世傳闍提首那尊者所鑄。東南十里有嶺曰羅漢，巨杉偃蹇，絜之大百圍；凡供五百大士，於是邀請。寺後過溪有西天大師菴，生身尚存。萬厯十五年，慈仁明肅皇太后頒賜藏經并紫方袍，僧明曌弟子真秀相繼主其事，建尊經閣并法堂、禪室。

淨慧寺

在縣西九十里，舊名「寶慈」。唐乾化元年僧景瑫建，蓋天台十大剎之一也。舊為隋高僧飛錫處，及是，瑫卓菴，已而造寺，燃柏香密禱，以煙至處為址焉。宋大中祥符元年改今額。舊傳葛玄嘗植蘆數本，故今寺前有蘆峯。

澄深寺

在縣北一百三十里十一都，舊號「澄明」，宋治平三年改今額。

廣嚴寺

在縣西五十里二十九都，舊名「長瓏」，唐光啟三年建。凡三徙至今地，宋治平三年改今額。舊傳寺鑄一鐘屢不就，有老嫗施一錢，投於冶中，鐘即成，而錢宛然在焉，號「貧婆鐘」。有懷容羅漢真身在焉。

真覺寺

在縣北二十三里十一都，隋開皇十七年建，智者大師葬焉。龕前置雙石，塔號「定慧真身塔院」。有繪像與所賜方袍，今亡。宋祥符元年改今額，後久廢。隆慶間僧真稔重興佛殿、僧房。

高明寺

在縣東北二十里十一都，按《舊經》本名「高明」，唐天祐七年建。今攷所藏錢氏遺墨，乃清泰三年，號「智者幽溪道場」。今殿前有石經幢，刻云「天福二年，捨入幽溪禪院」，可驗也。宋大中祥符元年改「淨名」，不知何時復今額。古老相傳謂：先此惟喬木參天，薜蘿翳坎，麏䴥是居，樵牧罕至。智者大師時居佛隴講《淨名經》，忽經為風飄，翩翩不下。乃杖錫披荊，尋經所詣。行五里許，風息而經憩此。大師觀斯靈異，復愛茲山峯巒秀發，清溪鑒心，乃即其地以營淨居。「智者十二剎」，此其一也。故其後或寺稱「淨名」，堂名翻經，皆不忘大師之遺意也。嘉靖間居僧失守，寺隨田廢。跡之不可泯者惟石經幢，神之不可欺者惟玄應君。而萬厯丙戌春，燈因訪大師遺踪，一覩茲山，即有終焉之志，乃謀於檇李馮太史開之公。菩薩宰官不忘佛囑，即捐俸金，贖而施與。丙申秋始謀建，大殿及以僧房煥然一新，四明屠儀部長卿為作〈祖堂記〉，備述其事。寺之西南隅則玅峯先師之塔在焉，獅回象顧，宅兆頗吉。馮太史有塔銘，以示不朽。

慈聖寺

在縣西北八十里十五都，舊名「蹟聖」，宋治平三年改今額。

九明寺

在縣東北三十里十都，漢乾化二年建，蓋智者大師宴坐九折道場。宋治平三年改「仁壽院」，今復為「九明寺」。

大覺寺

在縣東南一十五里六都，宋乾德三年建。初號「華嚴道場」，治平三年改今額。政和甲午有謝道人者，精於陰陽，嘗欲以寺之支壠就鄉豪易田數頃，不售。遂與寺僧為藏基，香積不絕，靈應如響，緇流仰給，異哉！國初廢而復興。弘治中，有謀為葬地者，倩人焚之，寺遂廢；今復興之。

資福寺

在縣東四十五里一都，舊名「清化」，赤烏二年建，宋治平三年改「興化」。隆興初，參政賀允中乞為香燈院，改今額。國初廢，今重興。

長壽寺

在縣西北四十五里十一都，唐清泰元年建，宋祥符元年改「普光院」，永樂初廢，復興。

闡法寺

在縣南五里二十都，晉黎護將軍劉玄捨宅建，名「建平」，舊傳玄因遇雨感金錢之異建。寺元在縣南五十步，後有鴿子和尚徙今地，號「鴿子道場」。寺側有靈龜峯，又有綴石，坡陀迤邐，草木蒙茂；左右溪流縈帶民居，皆桃花熙春，彌望如綺錯焉。宋祥符元年改今額，紹定四年，縣令潘晉孫篆額。洪武初廢。後許原平捐資助建，煥然一新，與舊無異也。

寧國寺

在縣西四十五里二十九都，梁普通三年僧智達斬荊結廬。每誦經則羣鶴翔空，紫雲覆頂，故山名紫凝。後建寺，名「棲禪」，唐會昌中廢。大中五年重建，宋祥符元年改今額。天聖四年僧居昱新之，號「法華」。國初廢，今重新之。

普門寺

在縣西南七十里二十四都，漢乾佑三年建，宋祥符元年改「福應」。蓋僧德韶第六道場，今復為「普門」。

慈雲寺

在縣西北三十五里十四都，舊名「安國雲居院」，晉天福元年建，蓋僧德韶第二道場。大中祥符元年改今額，隆興初併入護國。有雙松亭，今廢。國初，寺廢。萬厯間僧真清講懺於此，弟子如惺繼講業而重新之。清法師塔於寺左峯下。

天宮寺

在縣西三十里十三都，舊名「旃檀瑞像院」，吳越時，僧德韶建。號第十一道場。宋祥符元年改今額。國初廢，後重興。

東廣福院

在縣東二十五里七都，舊名「靈水菴」、「唐刺史奚承芳香燈菴」，宋寶元二年建。治平三年改「壽聖」，紹興三十一年改今額。國初廢，今復興。

水陸寺

在縣西三十里二十三都，宋太平興國四年建。熙寧三年改「壽聖」，紹興三十一年避高廟尊號，改「西廣福」，今復為「水陸寺」。

寶興寺

在縣西南五十七里三十二都，舊名「寶壽」。漢乾佑三年建，宋治平三年改今額。

興教寺

在縣南三十里二十一都，初有孜禪師於此結廬，以其眾峯回抱，名「回巒菴」，後更為院，宋祥符元年改今額。國朝洪武初廢，成化中楊禪師重復新之。

翠屏寺

在縣西南三十五里二十一都，唐乾符二年建。先是，吳赤烏中有周禪師居此，以山如屏峙，名「翠屏菴」。宋治平三年改「淨安院」，今為「翠屏寺」。《赤城舊志》載，淨安院田七百六畝，地一百八十二畝，山一千二十四畝；萬厯十五年為居僧海洪、海應、海寅輩佃典略盡，寺幾廢。至二十七年，住僧如朗偕孫寂慶、照拱、照妥捐資，贖還田三百五十畝，地一百餘畝，山一頃十畝，稍稍輯復。他日中興之漸，在慶輩此舉矣。

開巖寺

在縣西南四十里二十四都，梁普通三年建。初有異僧擘開此巖，六瑞繽紛如雪，遂賜額曰「天花尊者開巖院」。唐會昌中罷，周顯德六年西土長臂尊者全泰重建，改「泗洲禪院」。宋祥符元年改「鎮國院」，洪武中廢，今重興，復為「開巖」。

文殊寺

在縣西四十里十一都，晉天福二年建。宋治平三年改「禪智」。國初廢，今復為「文殊」。

永福寺

在縣西四十里三十四都，唐咸通四年建。舊名「靈瑞」，宋大中祥符元年改今額。國初廢，復重新之。

景福院

在縣西二十五里十四都，周顯德七年建。蓋僧德韶施茗處，故至今呼為「茶院」。宋開寶三年，賜號「崇福寺」，祥符元年改今額，國初廢。

崇善寺

在縣北五里赤城山下，晉太元元年建。先是，興寧中僧曇猷依巖造寺，號「中巖」，後以多赤蟻徙平地。宋大中祥符元年改「崇善」，政和八年改「玉京觀」。未幾，仍舊。放生池在焉。國朝永樂中，僧一元重建佛殿。山門廊廡近為大風雨所壞，僧徒逃散，田地悉為豪右所佔，無復重興時矣。

普光寺

在縣西北三十里十四都，蓋僧德韶第十三道場，舊名「大覺普光塔院」。宋祥符元年改「慧覺」，復為「普光塔院」。或謂韶國師分塔於此。

西安隱寺

在縣東北四十里十一都，舊名「臻福」。宋建隆三年建，大中祥符元年改今額。前有雙溪五峯，頗為幽勝。今廢。

清心寺

在縣東十里十一都，有山名招隱，下有石泓如釜。昔智者大師放螺溪中，舊號「螺溪院」。今有螺如巨蠣，或出沒焉。宋治平三年改今額。

崇報寺

在縣東北二百五十步，舊號「接待院」。紹興五年，內侍陳良弼丐為薦福之地，賜「顯寧崇報院」。後廢其址，為豪右所佔，今移額於關嶺下。

傳教寺

在縣東北一十里十一都，宋乾德元年建。五代時僧羲寂於此演天台教，故名。大中祥符元年改東定慧院，邑西有普賢院，亦號定慧，呼為西定慧，今廢。

寶相寺

在縣西北二十五里十三都，舊名寶國華嚴院。吳越錢王時僧德韶建，宋大中祥符元年改今額，今頹毀。

鷲峯寺

在縣西五十里三十一都，舊名峆嶺菴。唐大中三年僧懷玉建，宋咸平三年改今額。今廢。

證教寺

在縣西北二十五里十一都，舊名無量壽塔院。宋建隆元年建，蓋僧德韶第十道場，後於此示寂。祥符元年改今額，今廢。

瀑布寺

在縣西北十五里十二都，瀑布之側，宋元嘉二年僧法順建，久廢。

隱岳寺

在縣東五里六都，鳳凰山之西，梁大同元年西域梵僧建。隋大業元年廢，唐貞觀元年重建，今廢久。

白馬寺

在縣西十里，陳時建，唐會昌罷。

飛霞寺

在赤城山腹，梁岳陽王建，其後僧定光居之。梁亡，寺廢。

佛窟寺

在三井西峯上，遺則卓菴居之，唐會昌中廢。後為昭慶院，元復為佛窟寺，今廢。

實相寺

在縣西南七十里二十五都，舊名彌陀塔院，蓋僧德韶第七道場。周顯德中建，宋大中祥符元年賜額，今廢。

西竺院

在縣西北四十里十一都，舊名國泰。唐大中十年建，蓋智者大師著《止觀》之地。前有溪流，亦號幽溪道場。宋大中祥符元年賜額，今廢。

赤巖寺

在縣南一十里二十都，舊名寶壽觀音院。周廣順初建，宋治平三年改明聖院，後為赤巖寺，今廢。

金繩院

在縣西五十里二十八都，實棲禪支院，宋慶厯中賜額，廢。

秀巖寺

在縣西北三十五里十四都，舊名西雲。晉天福八年建，蓋僧德韶第三道場。宋祥符元年改額，今廢。

永寧寺

在縣東北十五里十一都，舊名普寧。周顯德四年吳越王建，宋治平三年改今額，今廢。

桐溪寺

在九峯山，支遁、逸少曾遊，今廢。

西定慧院

在縣西北三十五里十四都，漢乾佑元年建，蓋僧德韶第四道場。宋祥符元年改今額，今廢。

淨居院

在縣西北十三里三十三都，舊名華嚴菴，蓋僧居月誦此經處。宋治平三年改今額，今廢。

金文藏院

在縣西北六十里十五都，蓋萬年支院。漢乾佑三年建，宋咸平二年賜今額。太宗嘗賜大藏經五千二百卷，護飾甚偉。建中靖國初燬。

景福院

在縣西二十五里十四都，周顯德七年建，俗呼「茶院」，蓋僧德韶施茗處。宋開寶三年賜號「崇福」，大中祥符元年改今額，今廢。

普慈院

舊在蓮花峯頂，名大慈院。開寶七年建，治平三年改額，熙寧三年徙縣西北二百步。今廢，基為豪右所佔。

淨名院

在縣北五十里十一都，舊名「通玄定慧」。周顯德四年建，蓋僧德韶第一道場。宋大中祥符元年改額，今廢。

金錢院

《赤城舊志》載，無考處所。今三十六都有資聖寺，近廢，舊志不載。

金地菴

在縣北二十五里十一都，晉開運三年建。以梁大同初，僧定光卓菴居之。巽峯有枯石數片，屹然林莾間，謂之「招手石」。古語云：「定光金地遙招手，智者江陵暗點頭。」其菴久廢，今所遺者，茆茨也。

石橋菴

在石梁之左，曇猷厥初修道遺址。宋令丁大榮易置為「龍君祠」，久廢。嘉靖間，僧真琥復建為菴，其徒通乾、達曇、性○又增廣之。萬厯八年，燈侍百松，先師講《法華》於此，靜夜每聞方廣有鍾鼓之聲。

宿佛菴

在四顧坪，正德間佛樹禪師剙。樹，京僧也，募太監張公永裝五百聖僧像，時結茅於此。萬厯間僧性珠徒理殊新之，掘地得白磁瓶一，并磚刻《心經》，題云「沙門佛樹識」，可驗也。而臨海王司寇顏為「宿佛」，蓋為是也。

萬松菴

去石梁西五六里，土名「道人坑」，昔為有道者所居，故名。嘉靖間，老僧明賢（字隱山）者重新之。老僧雖龐眉皓髮，而钁鑠過人，類有道人之風。其徒草堂如芳、素菴如彬、融心如圓，皆為法師。今真定海藏繼居，而香火是賴。

修隱菴

去石橋五里，普陀僧如珂建。珂為大智弟子，智嘗有志歸老天名，後示寂海潮。珂為乞慈谿馮方伯，以終師志。王邑侯顏曰「修隱」，沈外翰顏其嶺曰「松雲」，燈為聯曰：「林間野石松為佀，石上枯藤雲作衣。」可想見也。山陰劉仲倩特倩二居士建館，攝靜於此。館與華峯對，燈為顏曰「賓華」，仲倩自聯曰：「燈王座借來三萬，香積飯擎出一盂。」

圓通靜居

在石橋菴左。僧性悟偕錢塘葛君修曇華亭，而尼僧性慧建菴於此，延悟戾止。燈每游石橋必假居之，聞石梁瀑聲隱隱靜定中，故為命名，為之聯曰：「水在石梁宣般若，洗空萬劫之塵心；僧於方廣習圓通，養長一生之聖種。」

真福菴

在石橋菴後，後僧達　建。凡僧俗禮石梁者，必先於此濯足更衣。邑侯王公顏為「真福」。

寂光菴

去石橋五里許，土名遙尖，萬厯六年僧真隱建。

寶福菴

在縣西三十五里十六都，今廢。

斷橋道場

在縣北七十里十五都，宋開寶元年建，太平興國五年廢。

蓮社

在崇報寺西。宋嘉泰元年更旱不雨，縣令丁大榮率緇徒詠《蓮經》於公宇；踰時雨作，因度地建堂，名「蓮社」。仍榜門之外曰：「為民祈福之所」。凡遇水旱，祈禱於此。後廢，為豪右所佔。

碧雲菴

在十一都聖蹟石傍，土名「仙人鞋」，僧如宗剙。

聖蹟菴

與碧雲菴鄰，僧如應重興。

圓覺菴

在縣西三十里二十六都平頭潭。

鍾福菴

在縣東門外。

崇善菴

舊有靈溪館，在縣東二十五里，邑人奚蒙因其地而建之，招僧施茶，以濟行旅。

觀音堂

在縣東一里九都，舊有觀音堂，在山川壇之右、仁壽坊側邊。

臨清堂

在縣南門外。

宮觀

桐柏宮

在縣西北二十五里十二都，唐景雲二年為司馬承禎建。回環有九峯，玉女，臥龍、紫霄、翠微、玉泉、蓮華、華琳、香琳、玉霄是也，宮當其中。自福聖觀北盤折而上，至洞門，一望佳景豁然。《道書》云：桐柏金庭洞天，即王子晉所治。中有三橋，一見二隱；木則蘇玡琳碧，泉則石髓金漿；人得食之，後天不老。《真誥》云：「吳有勾曲之金陵，越有桐柏之金庭，三災不至，洪波不登。實不死之福鄉，養真之靈境。」吳赤烏二年葛玄於此煉丹，故今有朝斗壇。齊永嘉元年，征虜將軍沈約、一千餘人弃官，乞為道士，居之。唐睿宗景雲二年敕為承禎置觀，號「桐柏」。方置堂，時有五色雲（見《唐史》），記以為祥。禁封內四十里無得樵採，五里不許遷葬。徐靈府《小錄》，煉師所居，黃雲嘗覆其上，故有黃雲堂、元晨壇、煉形室、鳳軫臺、朝真壇、龍章閣。又有眾玅臺，以篆、隸、八分三體，寫《道德經》於巨幢，置臺上，故名。堂下有醴泉，極甘，可以愈疾。太和咸通間，道士徐靈府、葉藏質新之，元稹、劉處靜為記。五代梁開平中，改「桐柏宮」。周廣順二年，朱霄外建藏殿。宋大中祥符元年改「桐柏崇道觀」，政和六年又於後山建徽宗元命殿，一如宮制，瓦用青色琉璃。於梭溪上建二橋，橋上搆會仙亭，直南嶺表建洞門一座。內則方丈、齋堂、雲堂、土地堂、三真殿。又有上清閣、御書閣，閟三朝宸翰及高宗所臨晉唐帖。紹興二十二年楊和王存中重建三清殿，曹開府勛建三門。曹又於觀北結菴，賜號「冲嗇」。宮中為院六，一曰經藏，二曰三元，三曰延賓，四曰清虛，五曰白雲，六曰浴院。屢朝宣賜，則有宋太宗、真宗御書共五十三卷，祥符中御衣四事，高宗史漢事實《翰墨志》。用高麗僧統所織成經簾二帙，裹吳越國王所捨銅像天尊一十身，連金銀銅所鑄火燄臺座，檀香三清像一龕，計二百六十身；玉花八株，銅三清像，金銀字經二百函；睦親宅昭成太子宮聖蹟四十軸，厯代珍襲供奉。至國朝吳元年遘火，化為丘墟，惟檀香像一龕存焉。洪武中，道士金靜觀、提點吳惟敬相繼營建。永樂十年道紀鮑了靜又加新之，其間架規模崇飾艷麗，去舊為遠。至今且百餘年，道眾貧匱，殿宇日就頹壞。宮中碑刻無慮十數，獨崔尚所作碑頌，韓擇木八分書古今珍尚，今亦無存矣。其復改「桐柏宮」，當在本朝，但不知何時耳。

佑聖觀

在縣東一百步玅山上，即玄帝廟，舊係城隍廟基。宋南渡後，曹開府勛建觀，而境民崇奉，香火不廢。韓擇木斷碑在焉。

元明宮

在縣西北二十八里，桐柏觀之東北。徐靈府《小錄》：由桐柏北上一峯可五里許。唐長慶元年，靈府定室於此。寶厯元年賜號「方瀛」，宋大中祥符元年改額，今廢。萬厯庚子釋子受行結茅於此，竟為釋氏宮。

洞天宮

在縣西北三十五里玉霄峯。唐咸通間，道士葉藏質創道齋，號「石門山」，居十三年，奏為「玉霄宮」。周廣順元年朱霄外建三清殿。徐靈府《小錄》云：道士陳寡言嘗隱於此，號「華琳」。有經鐘二樓，經皆咸通十一年書，後題云：上清三洞弟子葉藏質為姚劉四娘造，永鎮玉霄藏中。宋祥符元年改今額。有禹鐘，高三尺，狀如鐸，上有隱文。又一大鐘，漢乾佑二年鑄，今廢。

仁靖、純素二宮

在桐柏觀左右。元至元間，桐柏道士王足菴，遇世祖宣授「仁靖純素真人」，遂於其右，舊白雲觀基，建純素宮；又於其左，即曹開府冲嗇菴基，建仁靖宮，今廢。

迎真宮

在縣東十步，其址今併為布政分司。

福聖觀

在縣西北十五里，桐柏山西南瀑布巖下。赤烏二年為葛玄建，初號「天台」。額乃玄飛白書，王右軍評其書如鳥鵲勢騫巑屼。東北連丹霞洞，有仙人拍掌巖。西北枕翠屏，上有三井，號三絕之一，洩為瀑布，蔽崖而下，狀似垂蜺數百丈，有濺珠亭。觀前對靈溪，觀中引瀑布縈繞廊院、灌注池塘。宋元嘉嘗於此剏瀑布寺。東北一百五十步，有柳泌使君宅，號「紫霄山居」，今皆蕪歿，惟玉清行刻「流水巖」。洪武間大水瀉出，而字多不辨矣。又有隱真中峯，蓋梁徐則所居之處。唐咸通中，刺史姚鵠因建老君殿，得玉簡，上之，刻曰：「海水竭，台山闕，皇家寶祚無休歇。」詔付史館。宋大中祥符四年改今額。天聖五年遣中侍投金龍。有布衣孟合附詩以進，詔重新之。紹興十一年置九天祠（按《眾真記》夷、齊死為九天僕射之說）。三十年，楊侍郎偰妻趙，以老君殿建三清殿。陳古靈襄皇祐間來遊瀑布，命名「習養」，有記。嘉泰二年令丁大榮立碑，刻「習養之瀑」四字於石崖上，國朝初，併入桐柏。

白雲昌壽觀

在縣西北二十五里桐柏觀西，唐大中六年建，舊名「白雲菴」。宋乾道四年，內侍鄺守寧弃官入道，乞改菴為觀，遂賜今額。鄺後於觀側，自剙「白雲菴」，今俱廢。

玉京觀

在赤城玉京洞天之右，宋政和八年賜額。建觀未幾，中廢。嘉熙改元，朝廷設醮祈禱，天使詣投龍簡籍地，行禮殊虧，昭事時冲靜大師高惟幾闢田度址、興建觀宇，觀玅演道大師范善遷同盟助就，郡守張號奏撥公田以助堂廚，御前宣賜沉香、斗真、鐘磬，及御書觀額、拱辰殿扁，安鎮觀門。正殿崇奉徽宗本命聖君，名「清平萬壽殿」，縣令姚德輝敘其事，今廢。

淨元觀

在縣東三十里五都，今廢。

聖壽院

在桐柏觀西，舊名延壽。周廣順元年，朱霄外建，宋治平三年改今額，今廢。

玅樂院

在縣西北二十五里十二都，即「王喬仙壇」。前有石泉，名醴泉。泉南有上真亭，去亭東二十步有八角井。壇東有太子菴，西有朝斗壇，南去百步有吹簫臺，北去三十步有瀛峯室。唐僧靈一有〈題王喬觀傅道士所居〉，今無此觀，其景意疑即「玅樂」也。舊有銅鐘，自桐柏移來，上刻唐景龍二年所鑄，今已廢。

法輪院

在縣西北二十五里，桐柏觀西。吳赤烏元年葛玄卓菴於此，感三真人降，授以《貞一勸誡法輪玅經》，遂名臺曰「降真」。漢乾佑中，錢氏復為朱霄外新之，仍造檀香像一百軀。宋祥符元年改今額，元至順間重修，翰林學士虞集記。今廢。

法蓮院

在縣西北三十五里十二都，唐咸通六年，道士葉藏質建。以層巒疊出，狀似蓮花，故號蓮峯道院。宋治平三年改額，今廢。

昭慶院

在縣西北二十五里，舊名「佛窟」，唐大中六年建，蓋僧遺則卓菴之地。唐會昌中，廢。後道士劉處靜剙「聖祖殿」，越州刺史李褒奏聞，賜號「道元」，張仁穎為記。宋祥符元年，昭慶中有七星閣，唐咸通中物也。

赤城全真道院

在縣東二百二十步，今廢。

鶴峯全真道院

在縣東十五里十都，元大德九年道士徐光孚建，廢。

紫霄道院

在縣西南三十五里，舊志所載，莫攷都址。

桃源道院

在縣西南一十五里二十都，至元間，道士陳貫道建，今廢。

熙寧道院

在縣西北二十五里，宋咸湻七年，道士徐自明建，今廢。

養素道院

在縣治之北，至元間，道士王中立建，後廢，基為豪右所佔。

松隱道院

在縣西二里二十都，即曹忠靖勛松隱園，今廢又興。

延真菴

在縣西七里十二都落馬橋，今廢。

思真菴

舊志：元至元間，道士石好問建。今無考處所。

臥雲菴

在縣西北三十里十二都瓊臺之側，至元間，道士周正中建，久廢。

奉化縣岳林寺本泉和尚助英洋伍元

高郵州華藏寺竹林和尚助英洋肆元

天台山方廣寺授慧和尚助英洋叁元

　　　萬年寺成蓮和尚助英洋叁元

光緒拾九年桂月佛隴真覺寺敏曦募刻

天台山方外志卷第四終

天台山方外志卷第五

聖僧考第六

夫聖之為言正也，所以正己正人也。正己，克去己私；正人，復還天理。正己，自覺；正人，覺他。正之為言雖同，正之所以實異，故有世間聖人焉、出世間聖人焉。言出世間者，非謂離此世間別有出世間，祗即此世間所見與世人異耳。譬如恆河一也，而諸天見為瑠璃，遊魚見為窟宅，餓鬼見為猛火，凡人見為清水；豈不以物隨業轉，境逐心生而異耶？故佛說世間隨見有四種國土不同：世人所見瓦礫荊棘等，謂之凡聖同居土；羅漢見為七寶琳瑯，謂之方便有餘土；菩薩見為淨妙五塵，謂之實報莊嚴土；諸佛見為法身秘藏，謂之常寂光土。良由聖人者，心珠瑩淨，性水澄清，空不生華，目無翳眚。《法華經》云：「常在靈鷲山，及餘諸住處，眾生見劫盡，大火所燒時，我淨土不毀，天人常充滿。」《楞嚴經》云：「如今世間曠野深山聖道場地，皆阿羅漢所住持，故世間麤人所不能見。」此其證也。然有二途：以隱言之，赤城支提，即台山是實報；石梁方廣，即台山是有餘也。以顯言之，如寒山文殊、拾得普賢，雖見量異於常人，終是凡聖同居土耳。其示現事蹟，下〈靈異考〉具書。今列隱顯兩門，以為聖僧通考。

隱

石橋方廣寺

按《西域志》云：天台山石梁橋方廣寺，五百羅漢之所住持，其靈異事蹟往往稱著，如晉白道猷尊者、陳智者大師，皆覿面相呈，事非影嚮。大聖隱顯故，不可得而思議者也。見〈靈異志〉

赤城支提山

《華嚴經．菩薩住處品》云：「東南方有處名支提，從昔已來諸菩薩眾於中止住，現有菩薩名曰天冠，與其眷屬諸菩薩眾一千人，俱常在其中而演說法。」清涼澄觀大師謂「支提」，梵語，此云可供養處，即塔之異稱。惟東南方有赤城山，其形如塔，且其巔又有舍利寶塔故也。古稱清涼為文殊化身，則指赤城為支提，斷可信矣。

顯

東晉

曇猷尊者

竺曇猷，或云法猷，即白道猷也。燉煌人，少苦行習禪定，後游江左，止剡之石城山，乞食坐禪。嘗行到一蠱家乞食，猷祝願畢，忽見蜈蚣從食中跳出，猷快食無他。興寍中至天台山，舊傳赤城有五百大神居之，言輒降禍，猷至，遇一嫗，問途，忽有負而投諸淵者，猷飛錫救之，水立涸，今乾溪是也。住石室坐禪，有猛虎數十蹲在猷前，猷誦經如故，一虎獨睡，猷以如意扣虎頭問：「何不聽經？」俄而羣虎皆去。有頃，壯蛇競出，大十圍，循環往復，舉頭向猷，經半日復去。後一日神現形，詣猷曰：「法師威德既重，來止此山，弟子輒推室以相奉。」猷曰：「貧道尋山，願得相接，何不共住？」神曰：「弟子無為不爾，但部屬未洽法化，卒難制語。遠人來往，或相侵觸。人神道異，是以去耳。」猷曰：「本是何神？居之久近？欲移何處去耶？」神曰：「夏帝之子，居於此山二千餘年。寒石是我舅所治，當還彼住。」尋還山陰廟，臨別執手，贈猷香三奩；於是鳴鞞吹角，凌雲而去。天台懸崖峻峙，峯嶺切天，古老相傳云，上有住精舍得道者居之。雖有石橋跨澗，而橫石斷人；且莓苔青滑，自終古已來，無得至者。猷行至石橋，聞空中聲曰：「知君誠篤，今未得度，卻後十年自當來也。」猷心惆然，乃退。道經一石室，於中憇息。俄而雲霧晦合，室中盡鳴，猷神色無擾。明旦，見人著皁衣幘來，曰：「此乃僕之所居。昨行，不在家中，遂致騷動，大深愧怍！」猷曰：「若是君家，請以相還。」神曰：「僕家室已移，請留無辭！」於武帝太元八年入寂於山室，屍猶平生而舉體皆綠。義熙末隱士褚世標入山登巖，見師不朽。其後欲觀者，輒為雲霧所蔽，無得窺也。雜見《高僧、神僧傳》并舊志

梁

定光禪師

青州人，姓許，字靜照。大同初隱佛隴。居山三十載，迹晦道明，易狎難識；有所懸記，多皆顯驗，蓋神人也。智者大師未至前二年，預告山民曰：大善知識當來相就，宜種荳造醬、編蒲為席，更起屋待之。陳太建十三年坐滅，凡三瘞，體骨湧出，後置殿乃已。舊傳錫杖尚留在昌安，即會稽隆安也。雜見《天台別傳》及《南山傳》、神邕《高僧傳》

隋

普明禪師

會稽朱氏。少有異志，有僧勉令出家，因語曰：「天台有初依菩薩現身說法，可往依之。」陳太建十四年來天台，值智者講，禮足歸依。智者笑曰：「宿世願力，今復相遇。」於是服勤左右，專習禪法，行方等般若諸三昧。隨智者至廬山，於陶侃瑞像閣行道，感異僧為改法京之名為普明。既居國清，以取水為艱，指其石曰：「此石出水，不亦快乎？」泉即湧出，日給千眾，今錫杖泉是也。嘗鑄丈六盧舍那像，感異人施金為助。國清講堂狹小，師欲廣之，章安禪師勸勿改。俄而括州都督周孝節施杉柱泛海而至，章安在赤城忽見師身十餘丈，高出林表，翼從數十人，語章安：「勿苦諫，吾所作當有成！」章安感其神異，望林合掌致敬曰：「當依仁者區畫。」創堂之日，感山神隱形而至，勢若雷震，摧樹折枝闊一步許，自佛隴下至於寺，日暮還返，聲如初至，比房聞師與之共語，多勸神為善。建堂既畢，忽着破衣與眾言別，奄然坐逝。信宿，屈左三指（表證三果云）。《統紀》

聖者頭陀

初憇國清寺，顯異甚眾。一日詣雷馬山，伐木建殿。運神通致雨，木皆蔽流而下。雷馬潭有頭陀菴。舊郡志作五代人。《統紀》

唐

行滿禪師

萬州南浦人。首造石霜學禪法，後往天台聽荊溪說止觀，頓悟妙旨，因棲止華頂峯下智者院充茶頭。夜坐土牀，燒糞掃以煖其下。脫衣就牀，蚤虱羣唼。伺其飽足，又復整衣而坐。所居檻外大松上，有寄生小樹，遇師出坐，必嫋嫋仾俯。時謂此樹為「茶頭作禮」。師於四十年間未嘗便溺，或謂大士現身，受食而實不食，故致此也。開寶中，預告門人曰：「我且行矣！」即請眾誦文殊號，泊然而化，年八十八。嘗著《湼槃疏》。《統紀》

靈默尊者

俗姓宣氏，毘陵人也。初叅豫章馬大師，因住白沙道場。經十二載，猛虎來馴，近林產子，意有所依。又住東道場，地僻人稀，山神一夜震雷暴雨，懸崖委墜。投明，大樹倒欹，菴側樹枝交絡，茅苫略無少損。遐邇聞旃，皆來觀歎。後遊東白山，俄然中毒而不求醫，閉關宴坐。未幾毒化，流汗而滴，身乃復常。元和初久旱，民皆狼顧。默沿澗，青蛇夭矯，瞪目如視。默咄之曰：「百姓枯渴、苗死，汝胡不施雨救民耶！」至夜，果大雨，合境云足，民荷其賜。厥後澡沐焚香，端坐繩牀而卒，壽七十二，法臘四十一。《神僧傳》

明淨禪師

高密人，少出家，味定為業。後南遊東越天台諸山，禪觀在懷，無緣世習。而衣服繿縷，動止適時，同侶禪徒未知弘仰，山粒致絕。日至村中，每從乞食，賫還中路，值於羣虎，皆張口閉目，若有饑相。淨以匙抄飯，內其口中，餘者對而噉盡，告曰：「知來食少，輒濟自他，殊不副懷深，用多愧。」明日乞食，虎又如前。嘗值亢旱，苗稼並枯。淫祀之流，妄祈邀請。雖加懇惻，終不能致。淨曰：「可罷諸邪禱，吾獨能降。」遂結齋靜室七日，平旦雲布，雨施高下，滂注不測，存沒同霑。

豐干禪師

不知何許人，居天台國清寺，或云邑人豐尚書之子。形貌寢惡，被髮布裘，或時唱歌。人問之，第云：「隨我騎虎遊松門。」與寒山、拾得三人相親，每邂逅則長吟大笑，人莫測也。寒山問：「古鏡未磨時，如何照燭？」師曰：「冰壺無影像，猿猴探水月。」山曰：「此是不照燭也，更請道看！」師曰：「萬德不將來，教我如何道？」寒山、拾得俱作禮而退。師欲遊五臺，問寒山、拾得曰：「汝共我去遊五臺，便是我同流；若不共我去，不是我同流。」山曰：「你去五臺作恁麼？」師曰：「禮文殊。」山曰：「你不是我同流。」師獨入五臺，逢一老人，便問：「莫是文殊麼？」曰：「豈有二文殊？」師作禮，未起，忽然不見。正觀中，太守閭丘胤遇師於京邸，問天台有何賢可親？荅云：「國清寺有寒山文殊、拾得普賢，狀貌風狂，歌笑不常；見之不識，識之不得取相。」閭丘至，則二人方據火談笑，乃遽作禮。二人拍手笑云：「豐干饒舌，饒舌！彌陀不識，禮我何為？」遂馳走而去，後竟不還。豐干後復天台示寂。諸傳

寒山子

不言氏族，以其寒石山中居止得名。容貌枯悴，布襦零落，以樺皮為冠，曳大木屐。時來國清寺就拾得，取眾僧殘食菜滓食之，或廊下徐行，或時呌噪，望空謾罵。寺僧以杖逼逐，翻身撫掌大笑。雖出言如狂，而有意趣。因眾僧炙茄次，將茄向一僧背上打一下，僧回頭，山呈起茄串曰：「是甚麼？」僧曰：「這風顛漢！」山向傍僧曰：「你道這僧費卻多少鹽醬！」因趙州遊天台，路次相逢。山見牛跡，問州曰：「上座還識牛麼？」州曰：「不識。」山指牛跡曰：「此是五百羅漢遊山。」州曰：「既是羅漢，為恁麼作牛去？」山曰：「蒼天，蒼天！」州呵呵大咲，山曰：「作甚麼？」州曰：「蒼天，蒼天！」山曰：「這厮兒有大人之作！」嘗得詩，輒題樹石間。好事者隨錄之，得三百餘首，名《寒山詩》。諸傳

拾得子

不知名氏。因豐干山中經行，至赤城道側，聞兒啼聲，遂尋見一子，可數歲，因名拾得。在國清廚內滌器。常日齋畢，澄濾食滓，以筒盛之，寒山來，即負之去。

一日掃地，寺主問：「汝名拾得，因豐干拾得汝歸，汝畢竟姓箇甚麼？」拾得放下掃箒，叉手而立。主再問，拾得拈掃箒，掃地而去。

寒山搥胷曰：「蒼天，蒼天！」拾得曰：「作甚麼？」山曰：「不見道，東家人死，西家人助哀。」二人作舞，咲哭而去。

國清寺半月誦戒，眾集，拾得拍手曰：「聚頭作相那事如何？」維那叱之，得曰：「大德，且住！無嗔即是戒，心淨即出家，我性與你合，一切法無差。」時僧道翹纂寒山詩以拾得偈附焉。見《傳燈錄》

代病尊者

天台人也，姓陳氏，於國清寺出家。因戒法登滿，誓志觀方。初止東京，次於河陽，為民救旱，按經繢八龍王，立道場。啟祝畢，投諸河，舉眾咸覩畫像沈躍不定。斯須雲起膚寸，雷雨大作，千里告足，自此歸心者眾。先是，三城間多暴風雹，動傷苗稼雉堞，號稱毒龍為害。代病為誦密語，後經歲序，都無是患。共立堂宇，若生祠焉。大厯元年，登太行，遊霍山，深入幽邃，結茅而居。有盜其盂食，俄見二虎據路；會逢代病，盜叩頭陳悔。慰諭畢，因摩挲虎頭，如是累伏猛獸。其中山神廟，晉綘之間傳其肹蠁。代病入廟勸其受歸，戒絕烹燀牲牢。其神石像屢屢隨勸，頷首聽命，由是檀信駢肩躡踵。有寘毒於酒者，賄貧女往施之。代病已知，貧女紿曰：「妾家醞，覺美，酌施和尚求福，况以佛不逆眾生願！」代病曰：「汝亦是佛耶！」貧女懼，反飲，具以情告。代病執杯啜之，俄爾酒氣及兩脛足，地為之僨裂，聞者驚怪。以酒供養，自茲始也。汾隰西河人有疾，只給與淨水，飲之必瘳。貞元中，奄然跏趺示滅。

師簡尊者

初憇天台戲龍院，時大旱，有龍臥巖閒，簡以杖扣之，隨即霶[雨/沱]。簡善書，求者多以鵞酒易之。韶國師常語人曰：「此簡羅漢也。」後示寂於錢塘，其徒迎其骨，建塔於無相院。

道育尊者

新羅國人也，自唐景福壬子歲來遊於天台，遲迴而挂錫於平田寺眾堂中，慈愛接物，然終不捨島夷言音。恆持一鉢受食，食訖略經行；而常坐，脇不著席。日中灑掃殿廊，料理常住。得殘羨之食，雖色惡氣變，收贮於器，齋時自食。與僧供沐浴煎茶，遇薪木中蠢蠢，乃置之遠地，護生偏切。所服大布衲，其重難荷。每至夏首秋末，日昳，乃裸露胷背䏶腨，云飼蚊蚋，[虫*肓]蛭雜色蟲螫齧，至於血流於地。行之四十餘載，未嘗少廢。凡對晤賓客，止云伊伊二字，殊不通華語；然其會認人意，且無差脫。頂髮垂白，眉亦龐焉。身出紺赤色舍利，有如珠顆；人或求之，隨意皆獲。至晉天福三年戊戌歲十月十日，終於僧堂中。揣其年八十餘耳。寺僧舁上山後焚之，灰中得舍利不可勝數，或有得巨骨者。或云，凡供養羅漢大齋日，育則不食；人或見迎羅漢時，問何不去殿內受供，口云伊伊去，或云飼蟲。時見羣虎嗅之，盤桓而去。

宋

德韶國師

處州龍泉陳氏子，年十五，梵僧勉令出家，遍叅諸方。後於法眼禪師語下開悟，以語白師，眼曰：「汝向後當為國王所師，致祖道光大。」尋回本道，遊天台山，覩智者大師遺蹤，有若舊居。師復與智者同姓，時謂智者後身。初止白沙，時忠懿王為王子，時刺台州；嚮師之名，延請問道。師謂曰：「他日為霸主，無忘佛恩！」後嗣王位，遣迎之，申弟子之禮。螺溪淨光大師言於師曰：「智者之教，年祀浸遠，多有散失。今新羅國其本甚備，自非師慈力，其孰能致之？」師於是聞於王，王遣使及齎師之書往彼國，繕寫備足而回。有興教明師，年方弱冠，聽經於螺溪，常自疑云：「飲光持釋迦丈六之衣，披彌勒百尺之身，正應其量，為衣解長耶？身解短耶？」時國師居雲居，明往問之，國師曰：「座主卻是汝會？」明慍色，拂衣而退，國師曰：「吾若荅汝不是，當有因果。」明回螺溪，口即吐血。淨光大師驚曰：「此新戒觸忤菩薩！人來！」明舉前話，淨光曰：「汝不會國師意，速去懺悔！」明具威儀詣前，悲泣作禮首過，國師為頌出前語云：「佛佛道齊，宛爾高低，釋迦彌勒，如印印泥。」明自此疾瘳。歸謝淨光師曰：「非師指教，幾喪此生！」師有偈曰：

通玄峯頂　不是人間　心外無法　滿目青山

法眼聞曰：「即此一偈，可起吾宗。」開寶四年辛未，華頂峯忽摧，聲震一山，師曰：「吾非久矣。」明年六月，大星殞於峯頂，林木變白，師乃示疾於蓮華峯，叅問如常。二十八日集眾言別，跏趺而逝。二師口義云：玄弼山君言國師是智者，起法堂都料淨光大師是放生會首，螺溪堂僧是所放之魚。

道榮尊者

淳化中，居長隴院，即今廣巖寺。習禪定，靈異頗多，人以羅漢目之。既入滅，人有見於壽昌五百應真位者。今肉身尚存，凡有所請，多響應。宋元符閒縣令太史章，以久旱，他求無驗，躳往拜請。迎至縣，雨即充洽。尋送還寺，作長歌以頌其德。碑刻尚在寺中。

惟靖尊者

吳門人也。年三十許，入寍國寺，巡僧房，唱曰：「要人出家請留下。」至經藏院，見大德慧政，便跪拜申誠，願容執侍。政公允納，與之薙染。嘗侵星赴禪林寺晨粥，而多虎豹隨到寺門。虎踞若伺候，靖出復隨。遲明巨跡極多，靖恐人知，以鋤滅虎跡。俄患背疽，困睡，有鴆鳥糞於瘡所，不久全愈。又虞冰雪，備秔粒半斗，每日以銚合菜煮食。置秔於地窖中，過期用米常滿不耗，靖乃築之，去曰：「吾被此，知非理也。」卒時年七十餘。《神僧傳》

國朝

裘聖僧

邑人，幼歲出家為僧，住國清寺。後又遊外，二十年而歸。訪親周氏，周有婢，適其採桑，遭師遽擁抱之；以手執其頸，類解縳狀。婢驚怒告其主，主曰：「出家人何輕薄如此！」師曰：「七日後當自知之。」主訝其語。至日，置婢於室，以人守之。夜分，守者少睡，醒視，婢已經死矣。問師，師曰：「昔見鬼以十索繫其頸，吾斷之，恨尚留其一耳。」華頂寺僧請師預道場，師曰：「明午有火殃到寺，正日必有火，我不預也。」明午，一婦人從轎馬婢僕投寺中，施齋至晚。寺中人問曰：「火殃何在？」師曰：「施粥婦人非火殃耶？」忽火從中起，一寺為墟。徤跳楊千戶妻施師履，師亟穿走泥[濘-丁]中。楊妻心悔，師知之，遂還其履。視之，如未嘗著土中。嘗㩦一少孫出遊，途遇虎，馴伏於側。孫歸語家人，師摩其肩曰：「莫說！莫說！」遂失音。師化後乃能語。世傳伏虎禪師後身也。其神通事蹟甚多，父老猶能言之。舊志

附：唐

懷玉禪師

丹丘人。觀想淨土將四十年，日課佛名五萬，誦淨土諸經通三百萬。一日見西方聖眾有擎銀臺而至，師曰：「如我本望，必得金臺。」言發而臺隱。師彌加精苦，三七日後，向人復來曰：「法師已得上品生。」忽異光照室。越三日，書偈曰：「清淨皎潔無塵垢，蓮華化生為父母。我經十劫修道來，出示閻浮厭眾苦。一生苦行超十劫，永離娑婆歸淨土。」弟子見佛菩薩共御金臺西下，迎玉而去。台州知府段公有詩讚曰：

我師一念登初地　佛國笙歌兩度來

惟有門前古槐樹　枝低秪為掛金臺《統紀》

附：宋

戒闍黎

臨海三江婁氏子也，母夢月光入懷，覺而有孕，生而能言，曰：「善哉父母，生我劬勞；長度羣生，為世沃焦。」父母驚而不言，遂名頓吉。一日，忽謂母曰：「可備齋七位。」母問其故，兒曰：「我同衣來相見。」父母恠之，即為營齋。俟之日晡，果有僧七人，撫掌打拍，徐徐行至其家。其父命坐：「大德何來？」僧曰：「南印土來，聞君有奇子，特來相賀。」其父曰：「何勞尊重！」遂設齋。食罷，母抱兒出見，僧謂兒曰：「仁者，有情軌則惺惺着，勿被他瞞。」兒乃撫掌而咲，僧遂謝去。兒謂父母曰：「向者七人皆佛菩薩示現爾。」五歲自稱六和大師。十五出家，至杭見天醫波利多，問曰：「子何來？」師曰：「從緣來。」曰：「是何姓？」曰：「是佛性。」曰：「子身尚俗，安識佛姓？」師曰：「我身雖俗，因俗證真。真俗圓融，洞然不二。無二之法，即是佛性。」波利多異之，乃為薙髮，受具足戒，故名善戒。其神變事跡至多，具見《闍黎示現錄》。將滅之日，於台州兜率寺擊鼓集眾，為說觀音圓通法門。乃下座，出殿前，湧身虛空，現諸神變。還入殿內，復昇法座，連呌大眾「看！看！」先於左手現日、右手現月，放八寶光明；次於口中現蓮華十二朵花，放寶光十二色；又於頂上放無數光，光光八稜中空。師曰：「老僧有如是妙用，以彰釋迦如來正法。大眾！老僧世緣已畢，與汝作別！」言訖，合掌而逝。闍毘之次，胷中迸裂三昧性火自焚。五色祥雲圍繞，異香芬馥；舍利無數，奉瘞於寺，永鎮山門。太守趙邦彥聞於朝，諡號曰「廣惠慈濟寍化仁德大師」。

周七娘

周婆，臨海紫巖人，周姓，諱七娘。行乞於市，逍遙度日。夜臥普濟橋下，每與戒公同遊。歌云：

笑殺愚癡漢　營家無歇時　四山若來合　妻子各分離

又歌云：

世人都笑我　我笑世間人

如意摩尼現　無人識本真

時人莫測其凡聖，皆掩口笑曰：「風僧風婆，吃酒蹉跎。」一日聞戒師化去，亦於普濟橋下瞥然而化，口中左右皆生蓮花。越七日，有異僧眉髮皓白、跣足百衲、携錫持鉢，歌曰：

戒師文殊　周婆普賢　隨肩搭背　萬世應傳

言訖不見。故知闍黎是文殊、周婆是普賢，愍茲五濁，特示現也。傳燈議曰：戒公七娘、寒山拾得，雖異代出興，本迹大同。且文殊普賢為釋迦如來上首弟子，乃兩世降生茲土，特於台民慈悲猶尤，孰謂台邦非佛國乎？又孰謂台民無有大因緣乎？燈故附入，以顯菩薩之應現無方也。

濟顛禪師

天台人。父李茂春，高宗李駙馬之後，拜春坊讚善，隱於天台。母王氏夢吞日光，生師。年甫十八，二親繼喪，投杭州靈隱寺。出家後居淨慈，逆行順行，言行叵測。其濟物利生，神通感應，事蹟至多，見《濟顛語錄》，乃天台五百應真之流也。滅後數日，有二行腳僧遇師於六和塔，復附書歸，書後有頌云：「看不着，錯認笊籬是木杓。昨夜三更月正西，麒麟撼斷黃金索。幼年曾到雁門關，老去分明醉眼看。憶昔面前當一箭，至今猶自骨毛寒。只因面目無人識，又往天台走一番。」其平生出言，大都類此。

補遺

晉

曇蘭尊者

青州人，少蔬食，樂禪，誦經三十萬言。晉太元中遊剡，後憇始豐赤城山，見一處林泉清曠而居之。經於數日，忽見一人，而形長數丈，呼蘭，令去。又見諸異形禽獸來以恐蘭，見蘭恬然自得，乃屈膝禮拜云：「珠欺王是家舅，今往韋卿山就之，推此處以相奉爾。」後三年，忽聞車騎隱隱，從者彌峯，俄而有人着幘，稱珠欺王通。既前，從其妻子男女等二十三人，並形貌端整，有逾於世。既至蘭所，暄涼訖，蘭問：「住在何處？」荅云：「樂安縣韋卿山。久服風聞，今與家累仰投，乞受歸戒。」蘭即授之。受法竟，嚫錢一萬，蜜二器，辭別而去。便聞鳴笳動吹，響震山谷。蘭禪眾十餘共所聞見。晉元熙中，卒於山，春秋八十有三矣。

宋

僧從尊者

《縣志》作從一，依《僧史》為正。未詳何許人，稟性虛靜，隱居始豐瀑布山。學兼內外，精修五門。不服五穀，唯餌棗栗。年垂百歲，而氣力休強，禮誦無輟。與隱士褚伯玉為林下之交，每論道說義，輒留連信宿。後終於山中。

普耀尊者

初憇天台。有巖如室，師居之。有神江白郎告曰：「此吾居也；以師德業尊廣，願推此室相奉。」遂呼為白巖。後即其傍建寺，因名之。

齊

慧明尊者

姓康，康居人，祖世避地於東吳。明少出家，止章安東寺。齊建元中，與沙門共登赤城山石室，見猷公尸骸不朽，而禪室荒蕪，高蹤不繼。乃僱人開剪，更立堂室，造臥佛并猷公像。於是栖心禪誦，畢命枯槁。後於定中見一女神，自稱呂姥，云常加護衛；或時有白猿、白鹿、白蛇、白虎遊戲堦前，馴伏宛轉不令人畏。齊竟陵文宣王聞風祇挹，頻遣三使殷勤敦請，乃暫出京師到第，文宣敬以師禮。少時，辭還山，苦留不止，於是資給發遣。以建武之末，卒於山中，春秋七十。

梁

天花尊者

梁普通閒，來遊天台。去縣西南四十里有巖，高廣挺峙，師以神力擘開，感天雨六花，人稱師為「天花尊者」。今開巖寺是其遺蹟。

又慧實、慧達，俱梁時人。慧實姓許氏，穎川人。梁末至天台禪定。絕跡人世五十年，自少至終，脇不至席。慧達姓王氏，襄陽人。幼年入道，後居天台瀑布寺，大業六年終於揚州。二人皆有道高僧也，今姑附此。

唐

長臂尊者

蓋西土僧也，其臂甚長，因以為名。其神通事極多，土人猶能傳之。

闍提首那尊者

於平田寺大著神力，舊有釜極深廣，是其所鑄。寺後過溪有西天大師菴，肉身尚存。

朗月和尚　普航和尚　靜海和尚　景茂和尚　恒慈和尚　悟來和尚　修基和尚　光本和尚　旭山和尚　濟南和尚　明光和尚　成茂和尚　所清和尚　已上各助英洋貳元

光緒拾九年桂月天台山真覺寺敏曦募刻

天台山方外志卷第五終

天台山方外志卷第六

祖師考第七

夫天地英靈之氣，結而為山，融而為水。山水之氣鍾於人物也，亦盛矣哉！豈惟養育材器，誠能陶鑄聖賢。而聖賢本有妙明靈覺之心，雖不關於形氣，亦或有以寓焉。故心之至精必寓於形，形之至靈必寓於氣，氣者山水也。詩云「維嶽降神，生甫及申」，斯之謂歟！是以聖賢間生，必靈區是託，若迦文之居靈鷲，孔氏之生泰山，達磨之依嵩少，思大之棲南嶽。聖人非有意於卜居，勝地必產乎賢哲故也。然吾教本來於西域，山源亦始於達池；以道求山，宛有符契。蓋智者親承思大，思大師宗北齊，北齊遠稟龍樹，龍樹祖於釋迦；其猶台山父於南嶽，祖於岷山，曾於崑崙，高於雪山，此又不求合而自無不合者也。嗚呼！大師演教茲山，稱為佛法司南，豈小緣哉？今考《佛祖統紀》，上自龍樹，下及法智，共為台教祖師十有七世。雖龍樹、北齊、南嶽不居此山，寶雲、法智弘教他郡，然不有其父，焉得其子？不有其子，焉顯其父？故並列之，以考夫源流也。

天台十七代祖師略傳

初祖西天龍樹尊者

龍樹尊者，南天竺國梵志之裔。始生之日在於樹下，由入龍宮始得成道，故號龍樹。佛去世後七百年出，天姿聰悟。在乳哺中聞諸梵志誦《四韋䭾典》，有四萬偈，偈各三十二字，皆達句義。弱冠馳名，獨步諸國，天文地理、星緯圖讖及餘道術，無不綜練。後因術罹禍，悟慾為苦本，誓願捨俗。遇十二祖迦毘摩羅尊者，機緣相契，即求出家。於九十日誦通三藏，閻浮所有經書，皆悉通達。辨才無礙，自謂「一切智人」。心自念言：「世界佛經雖妙，句義未盡，我當更敷演之，開悟後學。」大龍菩薩愍其心念，即以神力接入大海宮殿，開七寶函與諸方等經典，九十日中，通解甚多。龍曰：「汝今閱經，為徧未耶？」師曰：「汝經無量，不可得。盡我今所讀，足過閻浮十倍。」龍曰：「忉利天上諸經，復過此中百千萬倍！」師於龍宮修行，豁然通達，善解一相，深入無生。龍知悟道，送師出宮。(智者云：樹生生身，龍生法身，故名龍樹。)是後大弘佛法，所造有《大悲方優論》五千偈(明天文地理，作寶作藥)，《大莊嚴論》五千偈(明修一切功德法門)，《大無畏論》十萬偈(明第一義，《中觀論》者是其一品，即《大智度論》是也)，《優波提舍論》十萬偈。忽一日，入月輪三昧；唯聞法音，不見形相。唯弟子提婆識之，曰：「師示佛法，非聲色也。」龍樹乃付法提婆。復入閒室，經日不出。弟子破戶視之，見三昧蟬蛻而去。天竺諸國並為立廟，敬事如佛。(出《付法藏經》、《摩訶羅經》)。又《楞伽經》云：「善逝涅槃後，未來世當有，南天竺比丘，厥號為龍樹，能破有無宗，顯我大乘法，得初歡喜地，往生安養國。」為佛懸記若此，其功德尚可思議乎？見本傳

二祖北齊尊者

師諱慧文，姓高氏，當北朝魏齊之際。夙稟圓乘，天真獨悟，因閱龍樹菩薩《大智度論》(第十三卷)，悟三智一心中得。又因讀《中論》(大智度論．中觀一品)至〈四諦品〉偈云「因緣所生法，我說即是空，亦名為假名，亦名中道義」，恍然大悟，頓了諸法無非因緣所生；而此因緣，有不定有，空不定空，空有不二，名為中道。既一依釋論，是知遠承龍樹也。師在齊高之世，聚徒千百，專業大乘，獨步淮河，時無競化，所入法門，非世可知。學者仰之，以為履地戴天，莫知高厚。師以心觀口授南岳，盛弘南方，而師之門人在北者，皆無聞焉。見《佛祖統紀》

三祖南嶽尊者

師諱慧思，姓李氏，元魏南豫州武津人也。兒童時，夢梵僧勉令入道。嘗於空塚及移託古城，鑿穴棲身。除乞食緣，晝夜讀《法華經》，頂禮精勤，不事寢息。久雨濕蒸，舉身浮腫；忍心向經，忽爾消磨。又夢普賢乘白象王摩頂，所摩頂上隱起肉髻。年十五，出家受具，夢四十二僧為加羯磨圓滿戒法。因讀《妙勝定經》，見讚美禪定，乃徧親禪學。後謁文師，咨受口訣，授以觀心之法。坐禪達旦，遂動八觸，因見三生行道之迹。夏竟將受歲，放身倚壁，豁然大悟法華三昧。師此後弘通大乘，初河南衮州，次郢州，次光州開岳寺，次大蘇山。每講《大般若經》時，為諸惡論師競以毒藥欲斷師命。師一心念般若，毒即為消。由此發願造金字《大品般若經》及《法華經》。造畢製願文一卷(在藏)，命弟子智顗代講。至「一心具萬行」，忽有所疑，師曰：「如汝疑者，乃大品次第意耳，未是法華圓頓旨也。吾昔於夏中，一念頓證，諸法現前。吾既身證，不必有疑。」顗師問：「所證是十地耶？」曰：「吾一生望入銅輪(圓十住)；以領徒太早，損己益他，但居鐵輪耳(十信)。」後避地居南嶽，登祝融峯，遇嶽神會棋，神詣師曰：「師何來此？」師曰：「求檀越一坐具地。」神曰：「諾！」即飛錫以定其處(今福嚴寺是)。神曰：「師已占福地，弟子當何所居？」師即轉一石鼓下，逢平地而止(今嶽君塑像猶在石鼓之上)。嶽神乞戒，師為說法要。一日謂嶽神曰：「他日吾有難，檀越亦當有難。」(事具本傳)。師將順世，大集門學，連日說法，苦切寒心，乃曰：「若有十人不惜身命，常修法華念佛三昧、方等懺悔、常坐苦行者，隨有所須，吾自供給。如無此人，吾當遠去。」竟無荅者，即屏眾斂念將入寂。弟子靈辨不覺號哭，師訶之曰：「惡魔，出去！眾聖相迎，方論受生處，何驚吾耶？」即端坐，唱佛來迎，合掌而逝，顏色如生，異香滿室，陳太建九年六月二十二日，壽六十三，夏四十九。師身相挺特，耳有重輪，頂有肉髻；牛行象步，不倚不斜。平昔禦寒，惟一艾衲，繒纊之屬，一切不受。所居之處，靈瑞重沓；供物嚴備，瓶水自滿。有諸天童以為侍衛，或現形大小，或寂爾藏身，異香勝迹，不可勝紀。常示眾曰：「道源不遠，性海非遙；但向己求，莫從他覓；覓即不得，得亦非真。」又偈曰：

頓悟心源開寶藏　隱顯靈通見真相

獨行獨坐常巍巍　百億化身無數量　縱令逼塞滿虛空　看時不見微塵相

可咲物兮無比况　口吐明珠光晃晃　尋常見說不思議　一語標名言下當

有偈曰：

天不能蓋　地不能載　無去無來無障礙　無長無短無青黃　不在中間及內外　超羣出眾太虛玄　指物傳心人不會

寶誌公嘗寄聲與師曰：「老和尚終日灰頭土面，何不向紅塵中度眾生去？」師荅曰：「三世諸佛為我一口吞盡，有何眾生可度？」故禪人有「南岳峯頭思大口，紅塵堆裏誌公心」之句，至今傳為口實。《佛祖統紀》

四祖智者大師

大師諱智顗，字德安，姓陳氏，穎川人也。隨晉遷都，因止荊州之華容縣。父為梁湘東王賓客，孝元帝即位，拜使持節、散騎常侍、益陽縣開國侯。母徐氏，溫良齋戒，孕師時，每獲奇夢。初生之時，神光煥然，兼輝鄰屋；凡諸俗慶，並火滅湯冷，為事不成。師堯眉舜目湯肩禹背，具四王之相。年十五，於長沙像前發弘誓，願作沙門，荷負正法。由精誠感通，夢佛三為摩頂，由是益勵其志。但二親恩愛，不時聽許，乃懇切禮誦，冀獲解脫。當拜佛時，恍焉如夢，見極高山臨於大海，山頂有僧招手喚上，以臂接引。登山見所造像在彼殿內，伸臂僧舉手指像而語之曰：「汝當居此，汝當終此。」後丁二親艱，始得遂願。年十八，投沙門法緒出家，從慧曠師學律。後詣大蘇山持《法華經》。宿緣所熏，常好禪悅。慧思禪師名高嵩嶺，行深伊洛；十年常誦，七載方等；九旬常坐，一時圓證。乃輕生重法，涉險而去。初獲頂禮，思曰：「昔日靈山同聽《法華》，宿緣所追，今復來矣！」即示普賢道場，行法華三昧，經二七日行道，誦經至〈藥王品〉「諸佛同讚藥王菩薩言：是真精進、真法供養」，豁然大悟，照了《法華》。將證白師，師曰：「非爾弗證，非我不識。所發定者，法華三昧前方便也。所發持者，初旋陀羅尼也。縱令文字法師，千羣萬眾，莫窮汝辨！」於說法人中，最為第一，因代講《般若》。思師手執如意於眾中曰：「可謂法付法臣，法王無事者也。」又謂之曰：「吾久羨南嶽，恨法無所寄。汝可傳燈設化，莫作最後斷佛種人。汝於陳國有緣，宜往利益。」既奉嚴訓，乃共法喜等二十七人，同至陳都，儀同沈君理請住瓦官寺開《法華》經題，勑一日停朝事，公卿畢集。停瓦官八年，講《大智度論》，說次第禪門，蒙語默之益者，略難稱紀。後徒眾多而得法少，乃曰：「妨我自行化道，可知羣賢各隨所安，吾欲從吾志也。吾聞天台地記，稱有僊宮，若息心茲嶺，展平生之志！」陳主有勑留連，徐僕射澘涕勸請。匪從物議，直往東川，陳太建七年秋九月也。初入天台，厯遊山水，度石梁，遇聖僧。雖蒙懸授國清之讖，於時三方鼎峙，悠悠何日？且隨途南出，見佛隴、南峯左右映帶，最為兼美，即徘徊留意。其夕乃宿定光禪師草菴，定光謂曰：「還憶夢中招手事乎？」（此峯金地，我已居之，北峯銀地，汝當居之。即今修禪道場是也。）大師雖復懷寶窮岫，聲振都邑，陳少主顧問郡臣曰：「釋門誰為名勝？」徐陵對曰：「瓦官禪師，德邁風霜，禪鑑淵海。昔遠遊京邑，郡賢所宗。今高步天台，法雲東靄。永陽王北面親承，願陛下詔之，還都弘法。」陳主凡三遣使，皆自手書勑詔，悉稱疾不當。後更勑州敦請，為永陽王切諫，乃赴。立禪眾於靈曜，開釋論於太極。又講《仁王般若》，百座居左，五等居右，陳主親筵聽法於廣德殿，謝曰：「非但佛法仰委，亦願示諸不迨！」後國敗入隋，秦孝王聞風延屈，晉王北面親承，師曰：「大王紆遵聖教，名曰總持。」王曰：「大師傳佛法燈，稱為智者。」至隋開皇十三年，旋鄉說法，以荅地恩。十五年自荊下業。十六年重入天台。十七年晉王敦請，出至石城，謂徒眾曰：「大王欲使吾來，吾不負言而來。吾知命在此，故不前進。」於石像前口授遺書云：「蓮華香爐、犀節如意，留別大王，願芳香不窮，常保如意。」索三衣，命掃洒，令唱《法華》、《觀無量壽佛》二部經名，說十如四不生等法門，一一法門攝一切法。「吾今最後策觀談玄，最後善寂，吾今當入。」智朗請曰：「不審師居何位？沒此何生？誰可宗仰？」報曰：「我不領眾，必淨六根，損己利他，但居五品。生何處者，吾諸師友並從觀音，皆來迎我。誰可宗仰者，汝不聞三聚淨戒是汝大師，四種三昧是汝明導。」種種開示教勑竟，跏趺，唱三寶名而入三昧。以開皇十七年十一月二十四日未時入滅，春秋六十，僧夏四十。錢忠懿王申請於朝，追諡「法空寶覺尊者」。宋寍宗慶元三年，以荊門請，加諡「靈慧大禪師」。具《天台別傳》

五祖章安尊者

師姓吳氏，臨海章安人。始生三月，能隨母稱三寶名，有僧過門謂其母曰：「此子非凡！」因以灌頂為名。七歲入攝靜寺，依慧拯出家，日記萬言。年二十受具戒，天縱慧解，一聞不忘。陳至德初，謁智者於修禪寺，稟受觀法。研繹既久，頓蒙印可，因為侍者，隨所住處，所說法門悉能領解。禎明元年，隨智者止金陵光宅，聽講《法華》。隋開皇十三年夏，受《法華玄義》於江陵玉泉。十四年夏，受圓頓止觀於玉泉。至於餘處講說，聽受之次，悉與結集，大小部帙百有餘卷。傳諸未聞，師之功也。師著《涅槃玄義》二卷、《疏》二十卷。時隋末兵興，寇盜羣起，師自序云：「推度聖文，凡厯五載，何年不見兵火？何歲不見干戈？菜食水齋，冰牀雪被。」其勞苦有若此者。疏成，烈火焚之不爇。師晚年於會稽稱心精舍講說《法華》，時人讚之，有「跨朗籠基，超雲邁印」之語。唐貞觀六年八月七日，終於國清寺，壽七十二，臘五十二。先是，貞觀元年同學智晞臨終曰：「吾生兜率，見先師智者，寶座行列皆悉有人，唯一座空。彼天人曰：卻後六年，頂法師來昇此座。」計歲論期，審晞不謬。吳越王請諡為「總持尊者」。見《佛祖統紀》

六祖法華尊者

師諱智威，蔣氏，栝之縉雲人。家世業儒，年十八為本郡堂長（郡學之職）。父母令歸納婦，路逢梵僧謂之曰：「少年何意欲違昔重誓耶？」因示其五願曰：「一願臨終正念，二願不墮三途，三願人中託生，四願童真出家，五願不為流俗之僧。」蓋前身為徐陵，聽智者講經，深有詣入，對智者親立此願。師聞願已，不復還家，即往國清投章安為師。受具之後，咨受心要，定慧俱發，即證法華三昧。唐上元元年欲卜勝地，說法度人，執錫而誓曰：「錫止之處即吾住所。」其錫自國清飛至蒼嶺普通山，可五百里。以隘陜不容廣眾，陵空再擲，至軒轅鍊丹山。師既戾止，剪棘刈茅，班荊為座，聚石為徒，晝講夜禪，手寫藏典，於是名其地曰「法華」。既而學者子來，習禪者三百人，聽講者七百眾，常分為九處安居。師身長七尺，骨法古秀。每登座，有紫雲覆頂，狀如寶蓋，鳥雀旁止，有同家畜。法華至僊居上阪約八十里，師每日往返，齋粥禪講，未嘗少違，咸謂有神足通。永隆元年十一月二十八日，趺坐禪堂而化，異香七日不歇。是日眾見坐逝於寺，而上阪之人見越檀越舍。至人起滅，其不可測識如此。傳法雖眾，唯天宮威師為之正嗣。師在太宗朝，名德升聞，召補朝散大夫，封「引駕大師」，吳越王請諡「玄達尊者」。見《佛祖統紀》

七祖天宮尊者

師諱慧威，姓劉氏，婺州東陽人，摠角之歲，深厭勞生，遂入空門，祝髮受具。聞法華大弘天台之道，即往受業。刻志禪法，晝夜惟勤三觀法門，頓獲開悟。時人見其深入威師之室，遂以「小威師」稱之。後歸止東陽山谷。師年四十，絕交人事。自法華入滅之後，登門求道者不知其數，傳法之的唯在左溪耳。師於高宗朝與法華同封朝散大夫四大師，吳越王請諡「全真尊者」。見《佛祖統紀》

八祖左溪尊者

師玄朗，字慧明，婺之東陽人，姓傅氏，雙林大士六世孫也。母葛氏感異夢而有娠，洎生未嘗作嬰兒啼，每見人則欣㗛盈面。九歲出家受具後，聞天宮盛弘止觀，即往求學。未幾，一家宗趣解悟無遺。常以十八種物行頭陀行。依憑巖穴，建立招提，面列翠峯，左縈碧㵎，因自號曰左溪。每言泉石可以洗昏蒙，雲松可以遺身世，常晏居一室，自以為法界之寬。心不離定，口不甞藥，耄耆之歲同於壯齡。揉紙而衣，掬泉而飲。洗鉢則羣猿爭捧，誦經則眾禽交翔，幽棲林谷，深以為樂。一日有盲狗至山，長嘷伏地，師為行懺；不逾旬日，雙目俱明。每翹跪祈請，願生兜率內院；斂念之頃，忽感舍利從空而下。天寶十三載九月十九日，呼門人謂曰：「吾六即道圓，萬行無碍，戒為心本，汝等師之。」即端坐長別。壽八十二，夏三十一。吳越王請諡「明覺尊者」。具見《佛祖統紀》

九祖荊溪尊者

師諱湛然，姓戚氏，世居晉陵荊溪，時人尊其道，因以為號。家本習儒，故幼學夙成，在兒童中，超然有邁俗志。年十七訪浙右，開元十八年始從學左溪。左溪既沒，師挈密藏，獨運東南。謂門弟子曰：「道之難行也，我知之矣。古之至人靜以觀其復，動以應其物，二俱不住，乃蹈大方。今之人或蕩於空，或膠於有，自病病他，道用不振。將欲取正，舍余誰歸？」於是大啟妙法，旁羅萬行，盡攝諸相，入於無閒。即文字以達觀，導語默以還源。乃祖述所傳，著為記文，凡數十萬言，使一家圓頓之教悉歸於正。曰金錍，曰義例，皆孟子尊孔道、闢楊墨之辭。識者謂荊溪不生則圓義永沉矣。天寶大厯閒，朝廷三詔，並辭疾不起。始居蘭陵，嘗與江淮名僧四十人同禮五臺清涼觀，師帥徒千指迎送，時人歎其尊師之有禮。有不空三藏門人含光白師曰：「頃從不空遊厯天竺，見梵僧云：『聞大唐有天台教迹，可以識偏圓、簡邪正、明止觀，可能譯之至此土耶？』」師聞之歎曰：「可謂中國失法，求之四維！」晚歸台嶺，大布而衣，一牀而居，以身誨人，耆年不倦。大兵、大飢之際，學徒愈繁，瞻望堂室以為依怙。建中二年二月五日，示疾於佛隴，語門人曰：「道無方，性無體；生歟，死歟，其旨一貫。吾歸骨此山，報盡今夕，要與汝等談道而決。夫一念無相謂之空，無法不備謂之假，不一不異謂之中。在凡為三因，在聖為三德；爇炷則初後同相，涉海則淺深異流。自利利人，如此而已。汝其志之！」言乞，隱几而化。壽七十二，夏四十。門人受業身通者三十九人，縉紳先生、高位崇名而屈體承教者又數十人。吳越王請諡「圓通尊者」。具《佛祖統紀》

十祖興道尊者

師諱道邃，不知何許人。唐大厯中，來依荊溪，於佛隴洞悟幽玄，無所疑滯，荊溪嘉之曰：「吾子其能嗣興吾道矣，遂授以止觀輔行。」師為眾開說發明深旨，聽者無不領悟。同門元皓一見師大敬服。貞元二十一年日本國最澄遠來求法，聽講受誨晝夜不息，盡寫一宗論疏以歸。既泛舸東還，指一山為天台，創一剎為傳教。化風盛播，學者日蕃，遂遙尊邃師為始祖。日本傳教實起於此。盤公私諡「興道尊者」。見《統紀》

十一祖至行尊者

師諱廣修，姓留氏，東陽夏昆人。早入邃師之室，研精教觀，而向心至行。日誦《法華》、《淨名》、《光明》、《梵網》、《四分戒本》為常課；六時行懺，晚年彌篤。每嵗行隨自意三昧七七日，未嘗以事廢。天台刺史韋珩素重教門，請入郡堂講止觀，珩於即席深有省發，時會聽者莫不欣慶。會昌三年二月十六日終於禪林。登門弟子甚眾，居上首名物外。盤公私諡「至行尊者」。見《統紀》

十二祖正定尊者

師諱物外，姓楊氏，閩之侯官人，從修師傳止觀，且說且行。大中末歲，斂跏趺一室，妙入正定，謂弟子曰：「汝若不死，至五穀登時，可擊磬，引我出。」越歲餘，弟子如所教，遂從定起。中和五年三月十五日，終於國清。門人元誘、敬林、慧疑皆傳道於世，以紹家學。盤公私諡曰「正定尊者」。具見《統紀》

十三祖妙說尊者

師諱元琇，天台人，依國清外法師學止觀，盡其旨妙。於講說，不以學徒眾寡二其心。一日昇座，眾集，有異僧十人自外而入，威儀一觀。致敬已，坐行末；講散，復問訊即出。師遣侍者邀之，皆陵空，舉手笑謝而去。師當僖昭之際，天下方亂，學教之徒忽散忽聚，以故得定慧之業者艱其人；唯清竦、常操承事日久，洞達無遺。盤公私諡為「妙說尊者」。見《統紀》

十四祖高論尊者

師諱清竦，天台人，依琇法師精思止觀，旦夜不懈。及繼主國清，說行兼至。時錢氏建國吳越，天台一境有同內地，師領眾安處，勵其志曰：「王臣外護，得免兵革之憂；終日居安，可不進道以答國恩？」每臨座，高論不已，眾莫敢有倦色。門人世業者羲寂、志因、覺滿。盤公私諡為「高論尊者」。具見《統紀》

十五祖淨光尊者

師諱羲寂，字常照，永嘉胡氏子。幼白二親求出家，誦《法華》期月而徹。年十九，祝髮具戒，深達持犯，乃造天台，學止觀於竦法師。其所領解，猶河南之一徧照也。嘗寓四明育王寺，夢登國清；上方有寶幢座，題曰「文殊臺」；欄楯外隔，欲入不可。俄見觀音從堂而出，手卻行馬，低囘相接。忽見自身與觀音體合為一，自是之後，樂說無盡。吳越忠懿王因覽《永嘉集》，有「同除四住，此處為齊。若伏無明，三藏則劣」之語；以問韶國師，韶曰：「此是教義，可問天台寂師。」王即召師出金門，建講以問前義。師曰：「此出智者妙玄。自唐末喪亂，教籍散毀，故此諸文多在海外。」於是王遣十使，往日本國求取教典。既囘，王為建寺螺溪，扁曰「定慧」，賜號「淨光法師」，及請諡天台諸祖。一家教學，鬱而復興，師之力也。雍熙四年十一月四日寢疾，囑門人不許哭泣祭奠。言已即瞑目，壽六十九，夏五十。傳法弟子百餘，外國十人，義通實為高弟。天台官民先會傳戒者，共迎師真相於開元寺，縞素致祭，哀動一城，天為慘色。盤公私諡「淨光尊者」。見《統紀》

十六祖寶雲尊者

師諱義通，字惟遠，高麗國族，姓尹氏。梵相異常，頂有肉髻，眉毫宛轉，伸長五六寸。幼從龜山院釋宗為師，受具之後，學《華嚴》、《起信》，為國宗仰。晉天福時，來遊中國，至天台雲居韶國師輪下，忽有契悟。及謁螺溪，聞一心三觀之旨，乃歎曰：「圓頓之學畢茲轍矣！」遂留受業。久之，具體之聲浹聞四遠。欲括囊東歸，假道四明。郡守太師錢惟治咨問心要，請受菩薩戒，乃固留之曰：「或尼之，或使之，非弟子之力也。如曰，利生，何必雞林乎？(高麗別名)」師曰：「緣既汝合，辭不我卻。」因止其行。漕使顧承徽舍宅為傳教院，太平興國六年賜額為「寶雲」。師敷揚教觀幾二十年，昇堂受業者不可勝紀，惟法智、慈雲為上足。常呼人為鄉人，有問其故，曰：「吾以淨土為故鄉，諸人皆當往生，皆吾鄉之人也。」端拱元年十月二十一日，右脇而化。闍維三日，舍利盈滿骨中。門人奉葬於育王寺之西北隅，壽六十二。具《統紀》

十七祖法智尊者

師諱知禮，字約言，四明金氏，父經與母李氏禱於佛，夢神僧携童子遺之，曰：「此佛子羅[目*候]羅也。」暨生，因以為名。七歲喪母，號哭不絕，白父求出家。太平興國四年，從寶雲學教觀，始三日，首座謂之曰：「法界次第，汝當奉持。」師曰：「何謂法界？」座曰：「大總持法門圓融無礙者是也。」師曰：「既圓融無礙，何有次第？」座無對。居一月，自講《心經》，聽者服其夙悟。五年，其父夢師跪于寶雲之前，以瓶水注於口。自是，圓頓之旨一受即了。端拱元年寶雲歸寂，師復夢貫寶雲之首，擐於左臂而行。即自解曰：「將非初表受習流通，次表操持種智之首化行於世耶？」淳化閒始受請，主乾符。因學徒繁集，遂徙居保恩院，道法大熾，為學徒淵藪。日本嘗遣徒持二十問，詢求法要。師答之，咸臻其妙，天台之教莫盛此時。真宗皇帝知名，遣中貴人至其居，命修懺法，厚有賜予。嘗偕十僧修妙懺三年，且約以懺罷共焚其軀，庶以激怠惰而起精進。翰林學士楊億、駙馬都尉李遵勗，嘗薦師號，遐仰道風，白丞相寇準，奏紫服及「法智大師」號；復奉書為賀，兼勸請住世。師以公私意勤，竟沮前志。門人本如上堂，請益經王之旨，師曰：「汝為我作三年監院來！」如依言，三年辦事竟，特上堂諮問。師乃大喝一聲，如豁然開悟，乃呈頌曰：

處處途歸路　時時復故鄉　本來成現事　何必待思量

其開悟人，隨機施設，有若此者。復集十僧修大悲懺三年，又修光明懺七日為順寂之期。方五日，結跏趺坐而逝，實天聖六年正月五日也。年六十有九，僧臘五十四。經月，發龕以視，顏膚如生，瓜髮俱長。茶毘，舌根不壞，舍利不可數。門人稟法領徒者三十人，入室四百八十人，升堂千人，所著述至多。師以上智之才，當中巽之運，東征西伐，再清教海，功業之盛可得而思？自荊溪而來，九世二百年閒，備眾體而集大成，闢異端而隆正統，惟師一人而已。嗚呼盛哉！《統紀》

昭宣法師　用荷法師　獻玭法師　文舟法師　從鏡法師　機融法師　華蓮法師　錦超法師　妙宣法師　鈵輝法師　朗修法師　從漢法師　西璋法師　景持法師　德山法師　聞昌法師　卓雲法師　同透法師　指南法師　顯清法師　華山法師　功極法師　永修法師　趨西法師　文雲法師　已上各助英洋壹元

光緒拾九年桂月天台山佛隴真覺寺敏曦募刻

天台山方外志卷第六終

天台山方外志卷第八

高僧考第九

台山之僧，自晉迄今千有餘年，何翅數千百人？然高而不名者，既潛光而弗聞；名而不高者，又寡德而不志。矧不高不名，何可紀極？故知僧史之取材，良難乎其人也。今徧採諸書名德俱著者共若干人，或台教之雲仍，或禪宗之子弟，皆足光表法門，規模後學，信無愧於山靈者也。

教

陳

僊城慧命禪師

天台僊城人。叅南嶽思大禪師，聞說三觀，深悟玄旨，得無礙辯，說法如瀉。將終，誡門人精進淨行；眾忽見阿彌陀佛與大士來迎，即隨佛向西升空而去。《統紀》

隋

國清智越禪師

南陽人。出家遊方，至金陵遇智者，北面受業。五門六妙莫不深達，誦《法華》至滿萬部。智者晚歸台嶺，付以四眾。二十年間循循善誘，德量寬曠，學者歸心，所居之處瓶水自滿。自晉王造國清寺及登帝位，山中每遣僧使奉啟致賀，必以師名居首。上虛己加敬，若智者在日無異。大業十二年十一月二十三日告眾為別，右脇而逝。風淒雲慘，地動山頹，天雨異花，一境冥晦。《統紀》

國清智璪禪師

臨海人，張氏。初投安靜寺出家，聞智者為世良導，即往請業。行法華三昧，至二七日見九頭龍從地而起，上昇虛空。智者釋曰：「此表九道眾生聞《法華經》，將破無明入法性空耳。」師尋常行道，見鬼不懼，食毒不傷。大業元年煬帝巡幸揚州，師自國清啣使命至行在所。引見內殿，賜坐慰勞，遣通事舍人盧正方送還山，為智者設千僧齋，度一百人。師前後八入叅覲，主上每加異禮。唐貞觀十二年無疾正坐入滅，壽八十三。《統紀》

國清智晞禪師

穎川人，陳氏。年二十投智者剃度，稟受禪訣，旦夕研心，不見倦色。智者入滅，受命居佛隴。時眾行三昧者頗盛，殿堂展闢，制度嚴整，唯香爐臺未架。當香爐峯多檉柏木，師欲伐用，眾疑神所據。夜夢神送疏舍木，遂遣伐之。寺眾法雲欲峯頂禪坐，師止之曰：「汝道力微弱，山神剛猛，不宜往。」雲不從。甫留一夕，神現形，驅令還。初智者勸沿江居民簄梁為放生池，厯年未久，復行漁捕。師與章安禮智者塔，焚香呪願。有漁人見僧立簄，意謂墮水者，乘舟往救，忽不見，居人覩驗，遂停採。時羣獸眾鳥翔集，屢日不止。東山銅鐘忽響震山谷，師曰：「此召我也。」乃香湯沐浴，趺坐，執如意說法。良久，寂然無聲。眾方號泣，復啟目誡之曰：「有生必滅，甯足為悲？」或問生處，曰：「據吾夢驗在兜率。宮殿青色，居天西北。見吾先師，侍左右者皆坐寶座，惟一空座。吾詢所以，荅云：『卻後六年，頂法師當昇此座說法。』」師嘗往阿育王寶塔禮八萬四千拜，感紫文印手，方整明瑩。臨終告弟子曰：「眾聖印吾，我今往生內院矣。」忽聞弦管之聲，即趺坐而化。《統紀》

國清法彥禪師

清河張氏。陳太建十年，侍智者於天台，授禪那之旨。寂坐林間，不居房舍，常入定七日方起。智者證之曰：「如汝所說，是背捨觀中第二觀相。」山神數嬈試之，恬不為動。專修禪法，三十餘年常坐不臥。隋大業七年二月，於國清寺趺坐而化。《統紀》

佛隴等觀禪師

富陽孫氏。受心觀於智者，居天台，常誦《法華》。貞觀九年冬，餘杭法忍寺請師講演。明年正旦有王服者至，稱臯亭廟神，來謁師曰：「禪師昨過廟庭，適弟子巡遊，不及奉迎，今故遠來，專求戒法。」師即索爐燃香為授菩薩大戒，禮謝而退。明日夜半，沐浴更衣，面西趺坐，稱三聖尊號及智者號各百餘聲。復為惠法師說三觀法門，且云：「此吾親承大師口說。」言畢而終。《統紀》

華頂般若禪師

高麗人。開皇十六年來詣佛隴求禪法。未久有所證悟，智者謂之曰：「汝於此有緣，須閑居靜處，成辦妙行。華頂峯去此不遠，是吾昔頭陀之所住，彼進道必有深益。」師即遵奉明誨，宴坐十六年未嘗下山。忽一日往佛隴，有三人侍行，須臾不見。次至國清告別同志，居數日，無疾而化。龕出寺門，開眼示別，至山閉目如故。《統紀》

國清慧威禪師

不知何許人。依智者學心觀，頓獲開悟。後受遺託造國清寺，凡所建立効力為多。密行殊常，人不能測。《統紀》

佛隴慧辯禪師

不知何許人。稟姿聰悟，聞智者開演觀道，默識無遺，如水傳瓶，一滴不漏。後於佛隴會別大眾，架木成樓，舉火焚軀，用報佛德。煙籠林木，舍利交凝。《統紀》

佛隴慧燄禪師

不知何許人。聞智者說法，即入深定。一坐旬日，率以為常。所居三寶神光夜照。《統紀》

佛隴慧普禪師

不知何許人。早親智者聞深禪法，常行法華三昧。感普賢乘大白象，放光照身，忽然悟入。《統紀》

國清智寂禪師

不知何許人。雖無事蹟可尋，亦皆當時得道英契。嘗撰《智者別傳》。章安所撰者，蓋用師本稍加增益，遂行於世。《統紀》

國清道修禪師

無傳

國清師諫禪師

無傳

國清如朗禪師

無傳

佛隴慧綽禪師

《別傳》云：大師時居佛隴，年既失稔，共綽種苣拾橡，安貧無戚。

唐

佛隴大志禪師

會稽顧氏子。發蒙出家，師事天台智者。智者見其形神洒落，高放物表，取名大志。誦《法華經》，索然閑靜，音聲清轉，聽者忘疲。後於廬山甘露寺行頭陀行。有時投身猛獸，彼皆避去。飡粒或盡，惟以餅果繼命而已。如是七載，禪誦不休。晚住持福林寺。會大業中屏除佛教，慨大法陵遲，遂身著孝衣，於佛堂中慟哭三日，誓捨形骸申明正教，即往東都上表曰：「願陛下興隆三寶，貧道當然一臂於嵩岳，用報國恩。」帝許之，遂設大齋，七眾通集。師絕糧三日，登大棚中，布裹其臂，灌之以蠟，如炬燃之。光照巖岫，晃然大明。眾見苦行，痛入心髓，而志形色不變，或誦經文、或讚佛德、或為眾說法，聲聲不絕。燒已下棚，跏趺入定，七日而卒。《神僧傳》

佛隴法智禪師

具〈蓮宗考〉。

佛隴智通法師

具〈蓮宗考〉。

佛隴明曠禪師

天台人。依章安稟教觀，廣化四眾，專誦《法華》。章安撰《八教大意》，師首於三童寺錄受。平時著述甚多，今所存《心經疏》耳。《統紀》

義興善伏禪師

具〈蓮宗考〉。

焦山神邕禪師

字道恭，晉太尉蔡謨之後，世居越之諸暨。在襁褓中聞唱經聲，即凝神靜聽。年十三入道，開元二十六年奉勅得度。既而依左溪學止觀、《法華玄義》，五夏敷演，聽者服悅。天寶中遊長安，公卿問道，結轍而至。安史反亂，振錫東歸。道出襄漢，有著作郎韋子春，學贍氣剛，與之酬酢。子春墮負，滿座驚服。中書舍人苑咸歎曰：「師可謂塵外摩尼、論中師子！」大厯初，中岳道士吳[竺-二+切]造論毀佛，觀察使陳少遊請決之。師約吳[竺-二+切]面論邪正，旗皷纔臨，[竺-二+切]已敗北。遂著《翻邪論》三卷以攻餘黨。師居左溪日，嘗著《天台山記》，全本亡。今《赤城志》并《天台縣志》等書指神邕山記者，特少小耳。

佛隴大義禪師

蕭山徐氏子。七歲授經傳，日誦數千言。年十二入道于山陰靈隱寺。中宗登位，覃恩度人；試誦《法華》，中選第一。開元中，因喪親，入佛隴閱大藏，以益冥報，遂謁左溪，稟受止觀，大悟玄旨。常誦《法華》、《涅槃》、《大小戒本》以為正業。臨終之日，眾聞弦管之聲，議者謂天帝迎請誦經之相。《統紀》

國清清觀尊者

臨海人也，姓屈氏。初誕彌月，足指間有幕蹼相著，佛經所謂網縵相也。迨為童儒，神俊挺然，乃有出塵之志。遂詣國清寺投元璋律師，執侍缾鉢。年十八納形俱法，良由善根深植，悟解天然，台嶺教文洞明，三觀兼得深定，神異通感皆莫我知。少覽百家，彌通三教；仍善屬文，長於詩筆，凡其邦伯輶軒皆嚮風造謁。觀則持重若嚴君，見則畏伏，秪就几杖以待。貴士或施財寶，皆廻入常住，罄無私畜。或曰：「貴人所施皆充別施，何不己用耶？」對曰：「恨未能捨頭目，况世財乎？」《神僧傳》

佛隴智度禪師

無傳。

佛隴良湑禪師

師至行。無傳。

佛隴敬文法師

師至行。無傳。

佛隴光韶法師

師至行。無傳。

佛隴維蠲法師

師至行。無傳。

佛隴道暹法師

天台人，大厯中入京傳教，盛有著述。能於虛空遊行往來，時謂有神足之證。

國清文舉法師

婺州東陽張氏。貞元三年勅度得戒，晝夜翹勤，遂登講訓。次通《法華經》疏義，得智者之膏腴。舉身量六尺餘，其形如山、其貌如玉，靜若止水、動如浮雲，目不迴視、口無戲言，四威儀中無非律範，丹丘二眾仰為繩準。其奔走他方聽受者，與佛窟則公禪道並驅而相高也，尋勅為國清寺大德。先是，智者大師答隋煬帝問，立七日金光明道場。每年九月遐邇征鎮侯伯，差人送供。事既無礙，黑白二眾無遠不届。人纔填委，飲食闕焉，典座僧患之。大和中，主事僧清蘊咨謀於舉，置寺莊田十二頃。自此光明會不聞告乏，舉之功歟！以會昌二年五月化去，門人幼清立塔於寺之西峯。春秋八十三，僧夏五十五。韓乂為碑頌德也。《神僧傳》

佛隴敬休法師

師正定。無傳。

佛隴慧凝法師

師正定。無傳。

佛隴處原法師

師慧凝。無傳。

佛隴玄廣法師

無傳。

慧光宗昱法師

師淨光。居國清。

勝光瑞先法師

師昱師。居天台。

五代

崇法願齊法師

錢塘人。吳越國時，賜號崇法。初傳淨光之道，精研止觀；後叅韶國師，發明玄奧。周顯德初，螺溪居民張彥安詣淨光曰：「家居東南里所，陰晦之夕，必有鬼神吟嘯、敲擊鐘皷之聲；又嘗夢龍遊其地，非愚民所居，願以奉師。」師往視之，見山水秀異，謂眾曰：「此伽藍地也。夢龍遊者，豈龍樹之道將興於此地耶？」因納之。願齊初為法華紹巖弟子，聞其事以白師，輟眾施三萬為建法堂厨屋。覆苫累塊悉尚素朴，蓋稟師之誡也。既成，淨光與學徒俱往。既而雲居韶國師為疏於漢南王（忠懿王子），即施財，架懺堂諸屋以廣之。見錢儼撰《傳教碑》及《傳燈》

高麗諦觀法師

高麗國人。初吳越王召淨光法師講經，因及台教流散海東之事，於是王遣使致書，以五十種寶往高麗求之。其國令諦觀來奉教乘，而《智論疏》、《華嚴骨目》、《五百門》等禁不令傳；且戒觀師於中國求師問難，若不能荅，則奪教文以回。觀師既至，聞螺溪善講授，即往叅謁。一見心服，遂禮為師。嘗以所製《四教儀》藏於篋，人無知者。師居螺溪十年，一日坐亡。後人見故篋放光，開視之，唯此書而已。由是盛傳諸方，大為初學發蒙之助云。

宋

通鑑知廉法師

賜號通鑑，久學螺溪。以其師崇建殿宇，將永歲寒之績，為請彭越公錢儼（忠懿王弟）作《傳教院碑》於螺溪。時太宗雍熙三年也。

常甯契能法師

永嘉人。神悟謙公之師。得教旨於昱法師，主天台常甯，講道不倦。自智者而來，以鑪拂傳授為信，至師嫡承為十四代。晚年以授扶宗忠師，扶宗曰：「吾得法廣智矣，敢辭。」師乃藏之。天台道場遂不復傳。

天竺慈雲大師

師諱遵式，字知白，甯海葉氏。初依東山義全出家，年二十往禪林受具戒。繼入國清，普賢像前燼一指，誓傳天台之道。雍熙元年，從學寶雲。道中夢老僧謂曰：「吾文殊和上也。」及見寶雲，正所夢僧，即北面受業。寶雲滅後，乃反天台以苦學。感疾至於嘔血，毅然入大慈佛室，用消伏呪法自咀曰：「若四教興行在我，則其疾有瘳；不爾，則畢命於此。」至三七日，聞空中呼曰：「遵式不久將死！」師益不懈。五七日，見死屍盈室，踐之而行，其屍即沒。滿七七日，空中聲曰：「十方諸佛增汝福壽！」其夕寐見一巨人，持金剛杵，以擬其口。又嘗親見觀音，垂手於師口引出數蟲；復舒指注甘露於口，身心清凉，㝛疾頓愈。頂高寸餘，手長過膝，聲若洪鐘，肌如白雪。初住寶雲，次歸天台。所住東掖有白鶴廟，居民甚神之。師與授戒，改祭為齋，神與民皆聽命，乃為著〈野廟誌〉以誡之。師嘗夢居母胎十二年，及受請住杭之昭慶，果應其數。刺史薛顏復以靈山命師居之。將終，作「謝三緣」詩，謂謝徒屬、絕賓友、焚筆硯也。或扣其歸，對以寂光淨土，至夜，奄然坐逝。師善屬詩，江州太守許端夫序其詩曰：「慈雲之詩，文貫於道，言切於理，酷似陶彭澤。昔貫休作《禪月集》，初不聞道而才情俊逸，有失輔教之義。中庸子作《閒居編》，言雖鳴道而文句闒冗，有失詩人之體。慈雲則不然，文既清麗，理亦昭顯，雅正簡淡，有晉宋之風。蓋其道業宏大，故詩之名不行世間也。」

法真處咸法師

天台王氏子。母夢白雲自天西來，入室內化為白馬，因而有娠。七歲入國清出家，十四受具，即自歎曰：「佛法廣大，若不力學，何能見道？」乃入天封閱藏，經三年而畢。及往神照，深悟教旨，恭默自遜，人莫能測。初住赤城崇善，姑蘇李庭芝將守台，夢神人曰：「公天台，五祖臺下有龍頭九九和尚，宜就見之。」至郡諮詢，莫知其說。閩士陳白曰：「天台五祖居赤城，今咸師住此。生於丙辰九月九日，其龍頭九九之謂乎？」庭芝大愕，即往謁見，為深談出世道，芝有契會。以寺宇隘陋，謀遷之，庭芝首捐金帛，乃遷就東南地。開基之日，獲銅磬於土中。少師李公尤尊敬，請主白蓮，奏賜「法真」之號。居山五十年，登門受道萬數。元祐元年正月，法皷擊之不鳴者七日。至七月告眾曰：「二十三日吾將行矣！」遜唱衣盂，飯眾為別。戒侍者：「晨鐘鳴，當告吾。」至時徐起，趺坐，寂然而化。

靈鷲有嚴法師

具〈蓮宗考〉。

佛隴寶纖法師

無傳。師嗣神照。

佛隴擇卿法師

天台人。天資聰敏，博學強記，受學於上竺慈辯。嘗曰：「四明之意吾已得之，唯起教觀信之未及，然不敢不信也。」生平未嘗屈節豪貴。聚徒三百，施者自來。平時喜茶；臨終之頃，謂門人曰：「晨鐘即來報。」至時，啜茶一甌，書偈而化。

佛隴法麟法師　佛隴應通法師

二師皆嗣有嚴法師。

佛隴淨侁法師

師嗣白蓮卿法師。

崇善中益法師

早親智涌法師，深境觀，富辯說，人以是驚服焉。主赤城崇善法席，講貫之餘，即入禪懺。旦夜以繼，未嘗少間。錄智涌教義，號《虎溪集》。

螺溪元悟法師

居螺溪，嗣蒙泉源法師。

無相善勤法師

天台人。無相以主席請於郡，時以師高行為之舉。以眾不足容，別遷勝地，增建棟宇。時謂安清淨眾、講妙教觀，宜天人之交助也。

左溪志昭法師

居左溪。述《釋迦譜》，稱躬稟叔父鎧菴微旨。及編次《厯代宗承圖》，後學於是有考。

傳燈議曰：「台教正統，智者而下，訖螺溪凡十二世，皆弘道茲山。自寶雲傳教，四明法智中興之後，是道廣被海內，而四明三吳猶為繁衍，台山者始漸寖微。亦猶佛教盛傳震旦，而西域是後終晦而不明。然宋末至大元、訖皇明永樂閒，而台教弘法不絕者，猶有一綫之可繼；至弘正後，則此道絕聞。豈惟茲山，即海內之學佛者，言台教則莫知誰何。豈白雪陽春，唱高和寡耶？抑人情澆漓而好為異端耶？佛言，法將滅時，則《般舟三昧經》先滅，以是經三昧難信難行故也。以此而推，則台教之不隆於末世也，宜矣！」

天台居昱法師

錢塘人，郭姓。七歲扣疑於林逋，書如夙諷。丱角禮僧願隆，誦《法華經》七日而周，夏竦表為沙彌。天聖四年卒，後二年啟棺，貌如生。昱善為詩，有「松聲和雨聽，山色帶雲看」之句。

永慶知白法師

居永慶院。　侍郎簡記行業云：「天台僧獨知白為可紀。」東掖慈雲大師，字知白，且與同時，豈即是耶？今姑存之。

天台元照法師

錢塘人，唐姓，字湛然，號安忍子。深明教律，四方宗之。少遊天台，度石橋合掌誦經，想方廣而度者三。復達宴坐峯誦經，失足幾墮，如人扶之而免。與蔣之奇、楊傑諸人為方外交。劉燾作〈行業記〉。

明

妙峯真覺法師

蘇之崑山人，俗姓王氏。居徑山傳衣菴。初出月亭法師之門，亭無專宗，與師志別。由是深究性具之旨，而遙宗四明，猶北齊之悟明中論，以龍樹為師。入門有自，世人無足以派別議之也。師梵相奇古，言論風采如大火輪聚，不可攖觸，真東南無畏光明幢也！自嘉靖甲子歲以道化台南，至己丑，二十六年間，歲無虛席。而台人之佛性種子，種而與熟、熟而與脫者，師之功居多。宜其配位祖堂，為百世之宗師焉。所著述有《淨土夢譚記》、《有門頌解》、《法華披荊鉞》、《楞嚴百問書》，如干卷；（法華玄義）《玄義記》、（法華文句）《文句記》、（摩訶止觀）《止觀記》，共百餘卷。各庋函部，師皆會集成帙，以圖剞劂，獨《灋華玄記》得遂厥志耳。師常修隨自意三昧，每遇病境，止觀之功逾勵。臨終作〈三自省〉喚醒主人翁，則正念如城不可動亂也。〈三自省〉：「一曰：唯某甲，一念三千，剎那九世，汝知之乎？即促而延，既如此；即一而多，又如彼，胡不體取無生、了無死乎？二曰：唯某甲，實心繫實境，實緣次第生，實實迭相注，自然見實理。此吾宗之心訣也，汝知之乎？平日解行，正在今日；懸崖撒手，慎弗放逸！三曰：唯某甲，汝不聞僊潭垂終偈乎？自是無家可得歸，雲邊有路許誰知？溪光搖落西山月，正是僊潭夢斷時。即僊潭夢斷是妙峯夢斷，無歸而歸，汝宜無忘夙願也！」具見馮太史所撰塔銘

象先真清法師

長沙湘潭羅氏子。年十五補邑諸生，十九出家依南嶽寶珠薙染，二十五從寶珠禮補陀，續遊天台。愛茲山幽曠，多聖賢居止，遂剪茨以居。是後雖往來吳會，而無時不夢寐名山。蓋師夙稟台教，仰智者之風，巖棲谷飲，固其志也。始居華頂之深雲菴，繼閱大藏於萬年寺，修《大彌陀懺》於天柱峯。率以千日為期，其他受請不與焉。師為人英卓溫厚，雖親禪觀，尤重毘尼；而虛己從人，則無德不師，無善不采，故為四方之所推重。講席頻開，學徒雲集，誠叔世之津梁也。示滅於嘉禾之龍淵寺，弟子如惺塔師於天台雲居之南隴。袁職方有塔銘，言行狀甚詳。

禪宗

唐

佛窟巖遺則禪師

京兆人，長孫氏。初謁牛頭山忠禪師，大悟玄旨，乃曰：「天地無物也，我無物也。雖無物而未嘗無物也，此則聖人如影、百姓如夢，孰為死生哉？至人以是能獨照，能為萬物主，吾知之矣。」遂南遊天台，隱於瀑布之西嶺。元和中，慕道者日至。有弟子可素，遂築室廬，漸成法席。「佛窟」之稱，自師始也。僧問：「如何是那羅延箭？」師曰：「中的也。」忽一日告門人曰：「汝其勉之！」閱二日，跏趺而寂。後三年塔全身於本山。唐韓乂有碑銘存國清寺。

雲居智禪師

居雲居。僧問：「見性成佛，其義云何？」師曰：「清淨之性本來湛然、無有動搖，不屬有無、淨穢、長短、取捨，體自翛然，如是明見乃名見性。性即佛，佛即性，故曰見性成佛，此是極究竟處。若云我能了、彼不能了，是大病；作無凡聖解，又屬撥無因果見；有清淨性可棲止解，亦大病。然清淨性中雖無動搖，具不壞方便應用，及興慈運悲，如是興運之處，即全清淨之性，可謂見性成佛者矣。」

溈山靈祐禪師

福州長溪趙氏。年十五出家遊方，至國清寺受戒。與寒山、拾得往松門夾道，作虎吼三聲，溈無對。寒曰：「自從靈山一別，迄至於今，還相記麼？」溈又無對。拾拈杖曰：「老兄喚這箇作什麼？」溈又無對。寒曰：「休，休，不用問他！自從別後已三生作國王來，總忘卻也！」後叅百丈懷海禪師悟道，仍受百丈囑，住溈山。

平田普岸禪師

釋普岸，姓蔡氏，漢東人也。得法於百丈懷海禪師。大和年中謂眾曰：「吾山水之遊未猒，諸人勿相留滯。天台赤城，道猷曾止；華頂石梁，智者降魔。將遊之也。」自襄陽邐迤而來，從沃洲天姥入天台之西門，得平川谷中，峯名大舍，號曰「平田」，結茅居之。未幾，見虓虎乳子，瞪目而視岸，岸以杖按其頭曰：「貧道聞此山是神僊窟宅，羅漢隱居。今欲寄此安禪，檀越勿相驚撓。」經㝛，領子而去。以大和七年營構丈室，八年春，禪侶輻凑。眾力義成此院，號平田焉。會昌三年七月告眾入滅，春秋七十四。度弟子全亮，俗姓陳氏。悟師之道，得鳳之毛一人，唯約在上元入滅，肉身不朽。岸遷塔於是山之前。臨濟訪師，到路口，先逢一嫂在田使牛，濟問嫂：「平田向甚麼去？」嫂打牛一棒曰：「這畜生到處走，路也不識！」濟又曰：「問你平田路向甚麼處去？」嫂曰：「這畜生五歲尚使不得！」濟心語曰：「欲觀前人，先觀所使，更有抽釘拔楔之意。」及見師，師問：「你曾見我嫂也未？」濟曰：「已收下了也。」《神僧傳》

國清一行禪師

釋一行，俗姓張氏，鉅鹿人也。早歲不羣，聰黠明利，有老成之風，讀書不再。師事普寂禪師，因窮《大衍》求訪師資。至國清，聞僧於院中布算，其聲䔩䔩；既而謂其徒曰：「今日當有弟子求吾算法，已合到門，豈無人導達耶？」即除一算，又謂曰：「門前水西流，弟子當至。」一行承言而入，稽首請法，盡授其術。玄宗詔對無恆，占其災福若指於掌。邢和璞嘗謂尹愔曰：「一行其聖人乎！」漢之洛下閎造《太初曆》，云後八百歲當差一日，則有聖人定之。今年期畢矣，而一行造《大衍厯》正其差謬，則洛下閎之言信矣！帝嘗問國祚幾何？有留難否？行曰：「鑾輿有萬里之行，社稷終吉。」帝驚問其故，不答，退以小金合進之曰：「至萬里即開。」帝一日發合視之，蓋當歸少許。及祿山亂，駕幸成都。至萬里橋，忽悟。未幾果歸。昭宗初封「吉王」，唐至昭宗而滅，故讖終「吉」。滅時春秋四十有五，帝哭之哀甚，輟朝三日。停龕三七日，容貌如生。帝親製碑書於石，出內庫錢五十萬建塔銅人原，諡曰「大慧禪師」。《神僧傳》

瑞龍慧恭禪師

釋慧恭，俗姓羅氏，福州人也。年十七舉進士，名隨計車將到京闕。因遊終南山奉日寺，目祖師遺像，釋然世網，遂求出家。嘗遇黑蛇傷指，不求醫而毒螫自銷。見魑魅占山，諭罪福而妖物遄息。至武陵德山詣宣鑒禪師，領會風飛，由茲道合。景福三年與門人遊天台，州牧京兆杜雄留之而止，杜因創瑞龍院於紫凝山，祈恭興揚法席，以悟淪迷。緇俗雲馳，香華山積。天復三年癸亥十二月午時，命眾聲鐘，顧瞻左右，言：「去！去！」跏趺瞑目，儼然而化。門人塔於本山。《高僧傳》

天台玄杲禪師、天台鴻啓禪師

杲為嘉禾靈光寺法相禪師之弟子，啟為杲公之弟子。二人偕隱天台習禪觀，相次終於山。焚之皆獲舍利焉。有《宋高僧傳》。

華頂景欣禪師

受業白雲院，嗣法於六通紹禪師，人稱「欣四面」。後入天台華頂，莫知所終。

雲峯光緒至德禪師

師得法於玄沙。上堂曰：「但以眾生日用而不知，譬如三千大千世界，日月星辰，江河淮濟，一切含靈，從一毛孔入一毛孔。毛孔不小，世界不大，其中眾生不覺不知。若要易會，上座日用，亦復不知。」時有僧問：「日裏僧䭾像，夜裏像䭾僧，未審此意何如？」師曰：「闍棃豈不是從茶堂裏來？」

五代

國清師靜上座

師始遇玄沙示眾曰：「汝諸人但能一生如喪考妣，吾保汝得究徹者。」師躡前語問曰：「秪如教中道，不得以所知心測度如來無上知見，又作麼生？」沙曰：「汝道究得徹，所知心還測度得及否？」師從此信入。後居天台，三十餘載不下山。博綜三學，操行孤立。禪寂之餘，嘗閱龍藏。遐邇欽重，時謂大靜上座。師因覩教中幻義，乃述一偈，問諸學流曰：「若道法皆如幻有，造諸過惡應無咎。云何所作業不忘，而藉佛興慈接誘？」時有小靜上座答曰：「幻人興幻幻輪圍，幻業能招幻所治。不了幻生諸幻苦，覺知如幻幻無為。」二靜上座並終於本山。

般若寺敬遵通慧禪師

居護國寺，僧問：「優曇花折人皆覩，般若家風賜一言。」師曰：「不因上座問，何曾舉似人？」曰：「恁麼則般若雄峯，詎齊今古？」師曰：「也莫錯會！」師自述真讚曰：

真兮寥廓　郢人圖艧　嶽聳雲空　澄潭月躍

明巖全宰禪師

姓沈氏，錢塘人。孩抱之間不喜葷血。其毋累覩善徵，勸投徑山法濟大師，削染及修禪觀。亭亭高竦，不雜風塵，慕十二頭陀以飾其行，諺曰「宰道者」焉。迨乎諸方叅請，得石霜禪師印證。密加保任，入天台山闇巖以永其志。伊巖與寒山子所隱對峙，皆魑魅木怪所叢萃其間。宰之居也二十餘年，惡鳥革音，山精讓窟，其出入經行，鬼神執役，或掃其路，或侍其旁，或代汲泉，或供採果，時時人見，宰未嘗言。後天成五年徑山禪侶往迎，歸鎮國院居，終於出家本院焉。

永明延壽智覺禪師

餘杭王氏子。初禮翠巖叅禪師，暨謁韶國師，一見而深器之，密授玄旨，仍謂曰：「汝與元帥有緣，他日大興佛事。」忠懿王請開山靈隱新寺，明年遷永明大道場，眾盈二千。僧問：「教中道，一切諸佛及諸佛法皆從此出，如何是此經？」師曰：「長時轉不轉，非義亦非聲。」曰：「如何受持？」師曰：「若欲受持者，應須著眼聽。」師居永明十五載，度弟子一千七百人。開寶七年入天台山度戒約萬餘人。常與七眾授菩薩戒，夜施鬼食，朝放諸生類，不可稱計。六時散行道，餘力念《法華經》計一萬三千。著《宗鏡錄》一百卷，詩偈賦詠凡千萬言。開寶八年二月示疾，越二日，焚香告眾，跏趺而寂，塔於大慈山。師嘗有偈云：「渴飲半掬水，饑飡一口松。胷中無一事，長日對華峯。」天台固師之家也。

國清本先禪師

姓鄭，永嘉人。出家國清寺，叅韶國師有悟，住溫州瑞鹿寺。大中祥符中示寂。長吏以聞，詔本縣檢視，得所著《竹林集》十卷，藏祕閣。

福田從禮禪師

釋從禮，襄陽人也，以梁乾化中遊天台，乃挂錫於平田精舍，後推為寺之上座。持重安祥，喜慍不形於色。時夏亢陽，主事僧來告，將營羅漢齋，奈何園蔬枯悴，請闍黎為祈禱。禮曰：「但焚香於真君堂。」時主事向僊祠祝曰：「上座要雨以滋枯悴。」至夜雲起雨霏，三日而止。又僧厨闕用水槽，山上有赤樹中為材用，來白於禮，禮曰：「某向真君道去。」但庀徒具器以伺之。無何，大風卒起，曳仆其樹，取用周足。其感動鬼神率多此類。兩浙武肅王錢氏聞之，召入州府，建金光明道場。檀施優渥，廻施眾僧，身唯一布納。通夜不寐，一食常坐，具無盈長。同光三年乙酉歲冬十一月入滅。春秋七十九，僧臘五十二。火葬收舍利，立塔存焉。

紫凝山普門智勤禪師

僧問：「如何是空手把鋤頭？」師曰：「但恁麼諦信。」曰：「如何是步行騎水牛？」師曰：「汝自何來？」有偈示眾曰：

今年五十五　腳未蹋寸土　山河是眼睛　大海是我肚

太平興國四年有旨試僧經業。山門老㝛各寫法名，唯師不閑書札。時通判李憲問：「世尊還解書也無？」師曰：「天下人知。」淳化初，不疾，命侍僧開浴。訖，垂誡徒眾，安坐而逝，塔於本山。三年後門人遷塔，發龕，覩師容儀儼若，髭髮仍長，遂迎入新塔。

宋

般若寺友蟾禪師

錢塘人也。初住雲居普賢，忠懿王署「慈悟禪師」。遷止上寺，眾盈五百。僧問：「皷聲纔罷，大眾雲臻，向上宗乘，請師舉唱。」師曰：「虧汝甚麼？」曰：「恁麼則人人盡沾恩去也。」師曰：「莫亂道！」

般若寺師蘊禪師

金華人也。梁龍德中與德韶禪師結侶遐征。迴於浙東，還棲息韶師法會。其為人也，稠人廣眾，往往滑稽；有好戲噱者則狎之，膠漆如也。故高達之者置之於度外，唯韶師默而識之，謂人曰：「蘊公癡狂，吾不測其邊際。」因有疾，求僧作懺悔文；誦經及密呪各論幾百藏為度，方知其密持之不懈。嘗謂道友曰：「吾生無益於人，欲投宴坐峯，不然石梁下，所願早預賢聖之儔。」道友多沮其計。以開寶六年七月無疾坐終，如入禪定。時炎蒸，停屍二七日，身無欹側，竅無氣穢。及遷神座，就寺之東隅闍維。煨燼中收舍利外，舌根不壞；灰寒拾之，如紅芙蕖色，柔輭可憐。有不信者，燒鍛凡數十過，居然蓮花色也，遂結小塔於寺中。蘊生不言姓氏年齒，人以貌取之，則年八十餘矣。

佛日本空禪師

師初遊天台，嘗曰：「如有奪得機者，即吾師矣！」尋謁雲居，作禮問曰：「二龍爭珠，誰是得者？」居曰：「卸卻業身來，與子相見。」師曰：「業身已卸。」居曰：「珠在甚麼處？」師無對。遂投誠入室，時年始十三。後四年，叅夾山。纔入門，見維那，那曰：「此間不著後生。」師曰：「某甲不求掛搭，暫來禮謁和尚！」維那白夾山，山許相見。問：「甚處來？」師曰：「雲居來。」曰：「即今在甚麼處？」師曰：「在夾山頂[甯*頁]上。」山曰：「老僧行年在坎，五鬼臨身。」山問：「闍黎與甚麼人同行？」師曰：「木上座。」山曰：「何不來看老僧？」師曰：「和尚看他有分！」山曰：「在甚麼處？」師曰：「在堂中。」山便同師下堂中，師遂取柱杖擲在山面前，山曰：「從天台得否？」師曰：「非五嶽之所生。」山曰：「莫從須彌得否？」師曰：「月宮亦不逢。」山曰：「恁麼則從人得也？」師曰：「自己尚是冤家，從人得堪作甚麼？」山曰：「冷灰裏有豆爆。」來日上堂問：「昨日新到在甚麼處？」師出應諾。山曰：「子未到雲居已前，在甚麼處？」師曰：「天台國清寺。」山曰：「吾聞天台有潺潺之瀑、綠綠之波。謝子遠來，此意如何？」師曰：「久居巖谷，不掛松蘿。」山曰：「此猶是春意，秋意作麼生？」師良久。山曰：「看君[禾*互]是撑船漢，終歸不是弄潮人。」山後普請，與師問答，機路迅揵。山乃曰：「大眾有人也，歸去來，歸去來！」遂住普請歸院，眾皆仰嘆。師終於佛日，卯塔存焉。

般若寺從進禪師

僧問：「古澗寒泉時如何？」師曰：「切忌飲著。」曰：「飲著又如何？」師曰：「喪卻汝性命。」

福唐幼璋禪師

唐相國夏侯孜之猶子也。大中初，伯父司空出鎮廣陵，師方七歲，遊慧照寺，聞誦《法華》，志求出家。伯父初不允，師因絕飲食，不得已而許之。師慧遠禪師。至江陵，騰騰和尚囑之曰：「汝居天台，尋靜而棲，遇安而止。」而又值憨憨和尚，撫而記曰：「汝卻後四十年，有巾子山下菩薩王於江南，當此時吾道昌矣！」即抵天台，於靜安鄉創福田院，乃契騰騰之言，今慧峯是也。中和四年，人死於饑，師聚骸以葬。錢武肅王嘗夢一僧，形觀甚偉，寤求不獲。後圖形，至此處，乃師也。致請入府庭，署「至德大師」，館於功臣，當自親問法。師請每年於天台山建金光明道場，諸郡黑白大會，逾月而散。天成二年卒。

真歇清了禪師

師得法於長蘆祖照禪師，曾住天封法席。上堂云：「苔封古徑，不墮虛凝；霧鎖寒林，肯彰風要。鈎針隱密，孰云漁父棲巢；秪麼承當，自是平常快活。還有見透關眼麼？」良久，曰：「直饒聞早便歸去，爭似從來不出門？」

明智遇安禪師

姓沈，錢塘人。出家天台山華頂峯，叅韶國師，密契宗旨。乾德中，吳越王召居天龍寺。太平興國三年有寶塔見資福殿虛空中。賜號「明智禪師」。

天封子歸禪師

主天封寺。上堂，卓柱杖一下，召大眾曰：「八萬四千法門八字打開了也。見得麼？金鳳夜棲無影樹，峯巒纔露海雲遮。」

護國守昌禪師

新歲上堂，拈柱杖卓曰：「三十六旬之開始，七十二候之起元。萬邦迎和氣之時，東帝布生成之令。直得天垂瑞彩、地擁禎祥；微微細雨洗寒空，淡淡春光籠野邑。可謂應時納祐、慶無不宜，盡大地人皆添一歲。且道那一人年紀多少？」良久，曰：「千歲老兒顏似玉，萬年童子鬢如絲。」

蓮華峯祥庵主

僧問：「如何是雪嶺泥牛吼？」師曰：「聽！」曰；「如何是雲門木馬嘶？」師曰：「響！」示寂日，拈柱杖示眾曰：「古人到這裏，為甚麼不肯住？」眾無對，師乃曰：「為他途路不得力。」復曰：「畢竟如何？」以杖橫肩曰：「楖[木*栗]橫擔不顧人，直入千峯萬峯去。」言畢而逝。

崇善用良禪師

僧問：「三門與自己是同是別？」師曰：「八兩移來作半斤。」曰：「恁麼則秋水泛漁舟去也。」師曰：「東家點燈，西家為甚麼卻覔油？」曰：「山高月上遲。」師曰：「道恁麼？」曰：「莫瞌睡！」師曰：「入水見長人。」

寶相蘊觀禪師

僧問：「如何是佛？」師曰：「堂堂八尺餘。」

天台文輦禪師

永嘉人也。遇天台山德韶禪翁唱宗一大師之道，輦諦受無疑，不為異緣牽轉，故三十載隨韶禪師聽其進否。嘗謂人曰：「悟入之緣，猶蠖屈之於葉也，食黃則身黃，食蒼則身蒼，其屈伸之狀無變，吾初見明照乃若是，今學玄沙又如是，此所謂殊塗而同歸。」以太平興國三年忽自操斧伐檀，巧結玲瓏，號曰浮圖。入內趺坐，自持火炬誓之曰：「以此殘喘焚之，供養十方諸佛聖賢。」言訖，發熖亘空，其煙五色，旋轉氤氳；猶聞誦經之聲，須臾始絕，觀者號哭。灰寒，收舍利不知顆數，春秋八十四。今善建寺中累石小塔，是其瘞舍利處也。

太平元坦禪師

上堂：「是法無宗，隨緣建立。聲色動靜，不礙見聞。舉用千差，如鐘待扣。於此薦得，且隨時著衣喫飯。若是德山、臨濟，要須打草鞋行腳。叅！」

妙智光雲禪師

僧問：「如何是祖師西來意？」師曰：「東籬黃菊。」曰：「意旨如何？」曰：「九日重陽。」

大同如庵主

師，天台人，久依法真。因看雲門「東山水上行」語，發明己見。歸隱故山，猿鹿為伍。郡守聞其風，遣使逼令住持，師作偈曰：

三十年來住此山　郡符何事到林間　休將瑣瑣塵寰事　換我一生閑又閑

遂焚其廬，竟不知所止。後終於大同寺，其塔尚存。

萬年處幽禪師

上堂：「先聖行不到處，凡流卻到；凡流既到，先聖莫知到與不到。知與不知，總置一壁，秖如僧問乾峯：『十方薄伽梵，一路涅槃門，未審路頭在甚麼處？』峯以柱杖畫一畫曰：『在這裏。』且道此老與他先聖凡流相去幾何？南山虎齩石羊兒，須向其中識生死。」

護國明照禪師

景祐中，居護國寺。因採菜入山，見二女於桃源，如劉阮故事。照即叱曰：「山鬼伎倆，復欲媚道人耶！」言已即隱。師雖無行狀可考，即此而觀，亦禪門之正法眼也。

國清愚谷妙印禪師

上堂：「滿口道得底，為甚麼不知有？十分知有底，為甚麼滿口道不得？且道誵訛在甚麼處？若知得，許你照用同時，明暗俱了；其或未然，道得道不得，知有不知有，南山石大蟲，解作師子吼。」

國清垂慈普紹禪師

上堂：「靈雲悟桃花，玄沙傍不肯；多少癡禪和，擔雪去填井。今春花又開，此意誰能領？端的少人知，花落春風靜。」

寶相元禪師

僧問：「一切諸佛及諸佛阿耨多羅三藐三菩提，皆從此經出，如何是此經？」師曰：「長時誦不停，非義亦非聲。」曰：「如何受持？」師曰：「若欲受持者，應須用眼聽。」

萬年雪巢法一禪師

太師，襄陽郡王李公遵勉之玄孫也。得法於草堂疎山。四遷巨剎，後退長蘆，歸天台萬年觀音院。忽示微疾，書偈曰：

今年七十五　歸作庵中主

珎重觀世音　泥蛇吞石虎

入龕趺坐而逝。

華頂法具禪師

字圓復，紹興中居華頂峯。葉夢得、蘇庠、韓駒、呂本中、王銍、朱敦儒皆與之唱酬，有《化庵集》行世。

萬年心聞曇賁禪師

永嘉人，曾住江心龍翔寺。病起，上堂曰：「維摩病，說盡道理；龍翔病，咳嗽不已。咳嗽不已，說盡道理；說盡道理，咳嗽不已。汝等諸人還得其中意旨也未？本是長江凑風冷，卻教露柱患頭風。」後住萬年，上堂：「一見便見，八角磨盤空裏轉；一得永得，辰錦硃砂如墨黑。秋風吹渭水，已落雲門三句裏；落葉滿長安，而今被眼瞞。」竪拂子曰：「瞞得瞞不得，總在萬年手裏。還見麼？華頂月籠招手石，斷橋水落捨身巖。」四明太守以雪竇命師主之，師辭以偈曰：「閙藍方喜得抽頭，退皷而今打未休；莫把乳峯千丈雪，重來換我一雙眸。」

護國惠遠禪師

眉山人。問法圓悟勤禪師，豁然有悟。紹興中，過天台護國、國清等寺。乾道中，賜號「佛海禪師」。周丞相必大銘其塔，虞似良書。

護國此庵景元禪師

永嘉南溪張氏子。謁圓悟於鐘阜，圓悟目為聱頭元侍者，遂自題肖像付之曰：「生平只說聱頭禪，撞著聱頭如鐵璧；脫卻羅籠截腳跟，大地撮來墨漆黑。晚年轉復沒刀刀，奮金剛摧碎窠窟；他時要識圓悟靣，一為渠儂併拈出。」圓悟歸蜀，師還浙東，鏟彩埋光，不求聞達。括蒼守耿公延禧嘗問道於圓悟，因閱其語錄。至〈題肖像〉，得師為人，乃致開法於南明山，遣使物色，至台之報恩，獲於眾寮，迫其受命。後歸老護國寺。將寂時，示訓如常，俄握拳而逝。茶毗得五色舍利，齒舌右拳無少損。塔於寺東劉阮洞前。

國清簡堂行機禪師

本郡人，姓楊氏。見此庵，密有契證。出應筦山，刀耕火種，單丁者一十七年。嘗有偈云：「地爐無火客囊空，雪似楊花落歲窮；拾得斷麻穿壞衲，不知身在寂寥中。」每謂人曰：「猶未穩在，豈以住山樂吾事耶？」一日偶砟樹倒，忽然大悟。先住江州圓通，後住國清。示眾曰：「觀色即空，成大智故，不住生死；觀空即色，成大悲故，不證涅槃。生死不住，涅槃不證，漢地不收，秦地不管，且道在恁麼處安身立命？莫是昭昭於心目之間而相不可覩，晃晃於色塵之內而理不可分麼？莫是起坐鎮相隨，語默同居止麼？總是髑髏前敲磕。須知過量人自有過量用。且作麼生是過量用？北斗藏身雖有語，出羣消息少人知。」

天封覺禪師

上堂：「無生國裏未是安居，萬仞峯頭豈容駐足？且『望空撒手直下翻身』一句作麼生道？人逢好事精神爽，火入真金色轉鮮。」

萬年無着道閑禪師

本郡洪氏子。上堂：「全機敵勝，猶在半途。啐啄同時，白雲萬里。纔生朕兆，已落二三。不露鋒鋩，成何道理？且道從上來事合作麼生？誣人之罪，以罪加之。」

萬年自詢禪師

號「國道者」，傳法於了空大寂。嘗燃臂供佛。雍熙初，勅建受業寺，遂燃身報國。火滅，舌根不壞。詔改寺為壽昌，今萬年是也。

國清蘊常禪師

字不輕。通內外典，作詩清麗，字法堅勁。淳熙間住國清，號荷屋老人，有集行於世。

國清志南禪師

字明老，號指堂，會稽人。朱文公晦庵、韓尚書原吉皆與之遊，文公有〈與南老索寒山子詩啟〉。終國清寺，有《指南集》。善書，「天台山」、「佛隴」、「萬松徑」諸石刻皆其手蹟。

元

華頂先覩禪師

字無見，葉姓，僊居人。住華頂峯四十年，操行卓絕，聞其風者不遠數千里叅問。元統甲戌五月望日，遺書謝朋舊，作偈趺坐示滅。翊日焚化，舍利凝積成五采，白乳如注。曇噩撰塔銘。有語錄行於世，金華黃縉、宋濂為之序。

華頂光菩薩

鄞人。先世習雕塑，至光藝益精。光好道，遍叅有道尊㝛。聞華頂無見和尚道行清竣，挾胷中所疑扣之。年七十有三，無疾坐蛻於華頂山。

明

國清曇噩禪師

號夢堂，王姓，慈谿人。洪武二年以高僧召至說灋。尋被詔住持國清寺，賜號「佛真文懿大師」。六年六月忽沐浴作偈曰：

塊然一物　或有或無　翻身歸去　踏破毘盧

端坐而寂，塔於善興寺西嶴，宋景濂銘其塔。能詩文，有所集《高僧傳》行於世。

國清心泰禪師

越人，字岱宗，幼習洙泗之業，長為釋氏學。嘗師事夢堂噩禪師於台之國清寺，而為其掌箋翰焉。其學贍而識達，氣充而守約；其發為文章，雄渾淵雅，惟務以弘宗樹教為本，不以誇多鬬靡為奇。嘗出世說法郡之東山禪寺，而從之學者益眾。所著述有《佛灋金湯編》，始於周昭王，訖於元順，共若干人，皆名著青史、從事宗教，足為法門之重者。

華頂宗濟禪師

字北源，姓李氏，臨海人。少朴而敏，尤長於義理。師事明州護聖迪元啟禪師。歸華頂二十七年，足不越閾。重建殿屋，後歸深雲庵，年七十示滅。又窄菴偉禪師、愚傑英禪師、寂庵光禪師、空叟聞禪師，皆國朝高僧，俱住華頂。

萬年馬公禪師

青州馬郎中子。弘治間入萬年山修行。一日趺坐龕中，令左右轝至寺前雙塔下。忽心中火發，須臾而盡。火至半身猶作偈遺其徒。今其舍利在寺西，及其先世誥勑具存云。

華頂正方禪師

朱姓，臨海黃奢村人，號百川，師真際和尚。但以苦行為本，靜練之極，毫光如雪。嘉靖己未入華頂，作偈以表心要，遂泊然坐化。

荊山圓珂禪師

金陵人，居毘陵之金沙寺。師事玉芝禪師，往來開講台溫者十餘年。師為人寬厚，不與物校。雖冥心禪觀，而猶以淨土為專門，道俗化之。善屬詩，堂講《楞嚴》於石橋菴。〈題石梁瀑布〉有云：

我來送目與雲齊　着境令人咲自迷　巖上水同巖下水　男兒誰肯放頭低

至今為學者口實。有詩集如干卷，弟子祕而未傳。

月亭明得禪師

吳興人，性穎悟，師事萬松和尚。於禪宗大有所得，出入於天台賢首之間。講席繁興，學者駢集，台南道俗猶宗事之。登華頂峯禮無見禪師塔，謂弟子曰：「吾昔閱無見禪師語錄，每[口*咨]嗟悅服；今見其塔，若覩其人。無見之見，吾於斯證矣！」趣命弟子刻其語錄，台南學人大受其益。

暎菴傳玬禪師

豫章進賢人，蓋燈薙染師也。少遊邑泮，博綜羣書；壯年厭俗，遊武林。從白衲禪師出家，後事月亭禪師。悟明心地，仗錫天台。藂林上德莫不相延請益。師澄靜寡言，翛然一室。亭亭七尺，如蒼松野鶴，有古人之風。至與士大夫相接，則禪語清言皆中金石。聞者忭躍，啟悟至多。余遊五臺時，以《永嘉集》寄師篋中。將終，索筆題卷末云：「此傳燈置，當勉旃！余日望之，若果能於此深造悟入，則佛法不恨無人矣。余西歸是其時也！色斯舉矣，可以人而不如鳥乎？」及余歸，已當茶毘之次。捧卷跪讀，因而慟絕。德音手澤至今不忘。僧臘有十，春秋纔三十四耳。

易菴如通禪師

會稽陳留杭氏子。年十五，投諸暨三德寺大海禪師出家。後詣徑山萬松和尚，决擇心要。侍講之暇，即營眾務，不辭胼胝。一日松問曰：「如何是白雲不繫青山住？」師應聲曰：「明月常懸古澗心。」松因以法付之。嗣後每登講席，大興梵宇。若杭之慧音、靈隱，檇李之東塔、精嚴，或植之於草莾之間，或扶之於將圮之際，皆師功也。尋受國清寺請，將鳩工繕殿。忽稱不豫，以萬厯乙未臘之三日示寂。師為人樸素，坦夷無矯行、無餙語。雖不究心文字，而當機數語亦自可觀。如頌五家宗旨有曰：

五宗五師吼　百獸盡狂走

龍象失威儀　狐兔難啟口　白牛露地眠　一默不見有　斗轉與星移　日月懷中走

具見陸宮保所撰塔銘。

蓮宗

夫佛之法一耳，有禪、教、蓮、律之分者，入道者因緣不同，而唱導者設門有異也。故得之自心謂之禪，敷演誨人謂之教，漚和指歸謂之蓮。至於檢束身心、典刑初學，律之為法又宜先焉。然則語自心則何適而非禪？語誨人則何適而非教？語漚和則何適而非蓮？如遠公為蓮宗鼻祖，懸悟心宗，孜孜誨人，垂老不倦，非蓮而禪與教乎？思大口吞諸佛，法智喝示經王，生階圓位，沒生安養，非教而蓮與禪乎？永明為禪宗大老，的嗣雲居，送想西方，援著《宗鏡》，非禪而蓮與教乎？老子曰「小智自私，賤彼貴我」，宜其禪而禪，教而教，蓮而蓮矣。若曰達人大觀，無可不可，又孰間禪教與蓮哉？今此分門，又復重出；為明此理，故不避繁冗云。

陳

南嶽大師

見〈祖師考〉。

北周

慧命禪師

長沙人。十五誦《法華》，纔七日，終一部。與法音為淨土友，一夕携手月下，相顧笑曰：「時至不行為貪生，西方有期，吾其去矣！」音曰：「甯不俟我十日？」命[監-皿+立]兩指曰：「過此不可也！」越二日果終。眾見天人下降，奇香異樂，或唱「善哉」。後十日音亦亡，祥瑞悉與命同。《往生傳》

隋

智者大師

將示寂，令唱《無量壽佛》及《觀經》首題，合掌讚曰：「四十八願，莊嚴淨土；華池寶樹，易往無人。火車相現，一念改悔，尚得往生；况戒定熏修，行道力故，實不唐捐。」又曰：「吾諸師友、侍從、觀音皆來迎我！」言訖，跏趺，唱三寶名，如入三昧。《往生傳》

章安禪師

臨終示小疾，而室有異香。因誡弟子畢，忽起合掌，稱「阿彌陀佛」、二大士名，奄然而化。《往生傳》

等觀禪師

見〈教宗考〉。

唐

法智禪師

居國清寺，一心念佛，常感觀音、勢至來下，光映其身。謂所親曰：「吾生淨土有日矣，誰能具食餞我？」眾為具之。食訖，無他異，眾疑其侮。㝛鄰房以候之，夜未央，忽安坐牀上，念佛而化。有金光自西來，江上漁人誤謂天曉。《往生傳》

善伏禪師

姓蔣，一名等照，義興人。生即頭白，日誦經典，一目七行。唐貞觀中，至天台超禪師出家，習西方淨土觀行。顯慶五年終。舊志

石晉

智通法師

師遊天台，見智者《淨土儀》，欣然會心。嘗至招手巖，因陳大願，念阿彌陀佛，誦四十八願已，投身巖下。若有神人捧之于樹，乃復整心登巖曰：「餘生可厭，大願已發，惟海眾菩薩同相接引。」再投而下，適在蒙茸草上。久之復蘇，寺眾舁歸，身心無損。後遊越至法華山。一夕，見白鶴孔雀行列西下，蓮華開合，光明現前，乃起禮佛，趺坐而化。具《往生傳》

郭周

永明壽禪師

初住天台智者巖，九旬習定，有赤鷃巢於衣裓。後於國清行法華懺，夜見神人持戟而入，師呵之曰：「何得擅入？」對曰：「久積善業，方到此中。」夜半繞像，見普賢前蓮華在手，遂上智者巖，作二鬮，一曰「常坐禪定」，一曰「誦經萬善莊嚴淨土」。乃冥心精禱，得「誦經萬善」，乃至七度。於是一意專修淨業，於禪觀中見觀音以甘露灌其口，遂獲辯才。遷永明，日課一百八事。往別峯行道念佛，傍人聞螺具天樂之聲。師嘗著〈四料揀〉，偈有云：「有禪有淨土，猶如戴角虎。今世為人師，來生作佛祖。」滅後，有僧暴亡，至冥司見閻王設僧像，作禮。僧問：「何人？」獄吏對曰：「此永明壽禪師也，已生西方上品，為王敬慕如此。」《神僧傳》及《往生傳》

宋

寶雲尊者

見〈祖師考〉。常呼人為鄉人，有問其故，曰：「吾以淨土為故鄉，諸人皆當往生，皆吾鄉中人也。」後右脇念佛而化。《往生傳》

法智尊者

師述《妙宗鈔》，釋天台《觀經疏》，大彰觀心觀佛之旨。曾於每歲二月望日，建念佛施戒會，動逾萬人。又撰《融心解》，明一心三觀，顯四淨土之義。後於歲旦建金光明懺，至五日，召大眾說法，驟稱佛號數百聲，奄然坐逝。《往生傳》

慈雲大師

後住四明寶雲，結緇素，專修淨業，作《誓生西方記》。及居天竺靈山，於寺東建日觀菴，為送想西方之法。依《無量壽經》述《往生淨土懺儀》，為杭守馬亮述《淨土行願法門往生略傳》。後居草堂，示疾。弟子問所歸，對以寂光淨土。至夜奄然坐逝。《往生傳》

有嚴法師

受業天台靈鷲，專事淨業。作〈懷安養故鄉〉詩四篇，為時所傳。居山十年，夢池中大蓮華、天樂四列，乃作〈餞歸淨土〉詩。後七日，跏趺而化。塔上有光如月，三夕而隱。《往生傳》

錢丞相

錢象祖，天台居，號止菴。守金陵日，問道於保甯全，猶以淨土真修為念。嘗於鄉州建接待十處，皆以淨土、極樂等名。創止菴高僧寮，為延僧談道之所。自左相辭歸，益進淨業。嘉定四年二月微疾，書偈曰：

菡蓞香從佛國來　琉璃地上絕纖埃　我心清淨超於彼　今日遙知一朵開

後三日，有問疾者，公曰：「我不貪生、不怖死，不生天、不為人，唯求生淨土耳。」言訖，跏趺而逝。時天皷震響，異香芬郁。未終之前，子姪、郡人同夢空中有云：「錢丞相當生西方蓮宮，為慈濟菩薩」。《往生傳》

左伸居士

天台人。從神照授菩薩戒，刻三聖像，誦《法華》三千四百部、《金剛》二萬過。命男沙門淨圓唱法華首題，增受菩薩戒。夢三偉人立江臯，召伸登舟。復請僧誦《彌陀經》，遽曰：「我已見佛光。」即端坐、作印而逝。《往生傳》

揚州府萬壽寺源浩和尚助英洋拾元

天台山方廣寺深意和尚助英洋陸元

上海縣龍華寺授源和尚助英洋陸元

黃巖縣會中寺功嚴法師助英洋伍元

鎮海縣三官堂諦受法師助英洋伍元

光緒十九年桂月佛隴真覺寺敏曦謹募

天台山方外志卷第八終

天台山方外志卷第九

天台山幽溪沙門　傳燈　撰

神僊考第十

天台山，古稱神僊窟宅，道書指赤城為玉京洞天，乃十大洞天之一，茅司命所治。其下別有洞臺，方二百里，魏夫人所治。南馳縉雲、北接四明、東距溟渤、西通剡川。桐柏山，號「金庭洞天」，王子晉所治之處。中有日月三辰之精，光燭洞天。金臺玉室，瑤花芝草等物可以修鍊金丹，故好道之士皆依棲焉。夫神僊之界，絕於人境，惟有僊緣者得以見之。若劉阮之逢僊女，可交之遇至人，自古及今能幾人斯？然劉阮踪蹟，道家傳談以為盛事；而或者以神僊絕欲、無㛰配事難之，而道士卒無以自解。不知僊者同於欲界，雜於地居，進於人而劣於天；而欲界六天尚未出欲，矧神僊乎？第欲情漸薄，與人為異，故經云「六受欲交抱，執手笑視媱」。以次推輕重，可知神僊之欲，輕於人而重於天，又可知也。而儒者陸可大又以費禮刺之，其詩有云：「古來賢潔羞自媒，神僊往往非凡胎；劉晨、阮肇如有道，詎肻費禮㛰天台」云云。此不獨欲以方內之教以繩方外，且又欲以儒禮而訓神僊矣。不知彼有僊緣，緣即良媒。若董永之孝感而天帝妻之以僊女。董以天為媒，安知劉阮不以僊為媒乎？禪者或又曰：「若如子言，則宋景祐中護國寺僧明照亦見此物，照即叱曰：『山鬼伎倆，復欲魅道人耶？』言已即隱。此復云何？」余對曰：「學佛與學僊異。學僊者惟恐不得見相，學佛者惟恐著相。尚不著佛而求，矧著僊乎？雖一切不著，亦不固謂之無。此三教之道用之所以為異也。然深山窮谷之中，千年木石每為鬼物所附。其變幻詭異往往惑人，在在有之。此不可不辯，而求僊者又不可不知也。舊志所書，僊凡混淆。今為兩門，先神僊，次道士。若寒山、拾得則已書於〈聖僧志〉中，以非僊類故也。

神僊

軒轅黃帝

《神僊體道通鑑》云：「黃帝嘗往天台山受金液神丹。」

商

伯夷、叔齊

道書稱：「二子死，為九天僕射，治桐柏。」由今桐柏觀有二石像，鐫製奇古，體色溫潤。或云「王靈寶請之徽宗宮中」，然無所據。

周

彭宗

字法先。師杜沖真人，授丹經五千文、守一之道。嘗有神燈浮空映席，五色雲霞臨繞。能三晝夜通為一息。或自沒水底，竟日方出。若瞑目僵臥，輒一年許不動。塵委其上，積厚如[糸*氐]。能以一氣誦五千文，通為兩遍。氣禁蛇虎，亦能禁㐫人，使手足不覺自拘。或使幽靈擊之。年一百五十歲，常如二十年少。周厲王丙申，太上遣僊官下迎，為太清真人，治赤城宮。

王喬

字子晉，靈王太子，好吹簫，作鳳鳴。浮丘公接以上嵩高，三十餘年後，人求之不得。偶見亘良，曰：「告我家人，七月七日待我於緱氏山。」至時，果見喬乘白鶴而去。道家稱為「右弼真人」，治桐柏山，掌吳越水旱。五代時封「元弼真君」，宋政和三年封「元應真人」，紹興庚申加號「善利廣濟真人」。台之寺院奉為護伽藍神，蓋一方土地主也。事蹟具見〈靈異考〉。

控鶴僊人

天台山元靈老君華真僊師遣第七僊子名屬仁，乘雲駕鶴遊厯武夷山，安排地僊。見張湛等各有僊分，乃遣何鳳兒往天台山取籍檢視。僊籍各有姓名，乃安排魏王而下一十三人同居此山。

西漢

茅盈

字叔申，少秉異操，天才頴爍。十八棄家，遇西城王君，告以玉佩金璫之法。玄迹渺邁，白日神僊，乘飛步虛、越波凌津。靈官奉從，著於民口；節旄旌旗，光耀天下。並教二弟茅固、茅衷上道，三神乘鶴，各治茅山。盈與王君俱去，到赤城玉洞，蒞司命之任，出入太微，受事太極也。

李奉僊

東蜀人，自幼不語。年十八，常欲寒栖，以避臭茹。人問之，曰：「知白守黑，道貴昏默。我師南岳公云：『吾，周靈王太子，吹笙者也。今授子朱綱之法，將升度南宮。吾師浮丘公授予，今付於子，子宜勤守；若更此生，萬刧不度。吾將為南岳司命，侍帝晨。又補桐柏真人。』」言訖遂隱，漢宣帝詔，不起。

東漢

劉晨、阮肇

漢永平五年，剡縣劉晨、阮肇共入天台山，迷不得返。經十三日，糧盡，饑餒殆死。遙望山上有一桃樹，大有子實。永無登路，攀緣籐葛乃得上。各噉數枚而饑止體充。復下山，持杯取水欲盥潄，見蕪青葉從山腹流出，甚鮮新；復一杯流出，有胡麻飯糝。便共沒水，逆流行二三里，得度山，出一大溪邊。有二女子姿質妙絕，見二人持杯出，便笑曰：「劉阮二郎捉向所失流杯來。」晨、肇既不識之，緣二女子便呼其姓，如似有舊，乃相見；而悉問：「來何晚？」因邀還家。其家銅瓦屋，西壁東壁下各有一大牀，皆施絳帳四維。帳角懸鈴，金銀交錯。牀頭各有十侍婢，敕云：「劉阮二郎經涉山岨，向雖得桃實，猶尚虛，可速作食。」食胡麻飯、山羊脯、牛肉，甚美。食畢行酒，有一羣女來，各持五三桃子，笑曰：「賀汝壻來。」酒酣作樂。暮令各就一帳宿，女就之。言聲清婉，令人忘憂，遂停半年。氣候草木是春時，百鳥啼鳴，更懷悲思，求歸甚苦。女曰：「罪使君思家，當可如何？」遂呼前來女子有三、四十人，集會奏樂，共送劉、阮，指示還路。既出，親舊零落，邑屋改異，無相識。問訊，得七世孫，傳聞上世入山，迷不得歸。至晉太元八年，總復去，不知何所。

王思真

王思真者，位為太上侍經僊郎。漢靈帝光和二年己未正月一日，太上老君降於天台山，命思真披九光之韞，書《洞玄》、《太洞》等經三十六卷，以授太極左僊公葛玄。

張皓

字文明，汝南人。漢安帝永初中，遇封衡授以《青要紫書》、《金根上經》及神丹半兩，從而戒之曰：「勤則得之，替則失之。」皓俯伏受命，入赤城山服丹行道。久之，耳能洞聽，目能徹視。常有學者迫來訪之，則或為白鶴，或為飛雲，摶空遊虛，隱沒莫見。至魏明帝太和初登真。

陰長生

受太上之命住赤城。

吳

葛僊公

名玄，字孝先，道士支道紀夢通玄真人從大羅天降生。十八九歲，僊道漸成，入天台赤城精思念道。遇左元放授以《九丹金液僊經》、《劾鬼秘法》、《三元真一妙經》。行持三年，廣積功效。光和二年正月朔，感太上老君敕真人徐來勤等同降於天台，授《靈寶經》三十六部，及《上清齋法》二等，并《三籙七品齋法》。今桐柏有法輪院，三真降經之處及僊公役鬼所築受誥壇存焉。又得分形萬化之術、靈感應變之法。道成，乃於天台山立壇，授道微《五岳真形圖》，曰：「吾昔受左元放先生，今付於汝。」後玉帝三頒錫命，服閣皂煉成之丹。聞僊樂嘹喨，旌幢翳天。坐八景琅輿，僊童玉女左右衛迎。白鶴繞空，冉冉而舉。位為太上玉宗太極左宮僊公。

晉

袁根、柏碩

剡縣人。因驅羊度赤城山，忽有石門豁然，見二女方笄，遂為室家。後謝歸，女以香囊遺之。根後羽化，碩年九十餘。見《搜神記》。

班孟

是女子，能飛行。服酒餌丹，年四百歲，色如少女。能飛行，坐虛空之中與人談語；又能入地中，初沒足，漸至腰及胷髻，良久而盡沒不見。又以指刻地，即成井，可汲；指人瓦，屋即飛。嘗取人桑果數千株，聚之如山；十餘日吹之，各還其本處如故。又能含墨水噴紙成文字，皆有意義。後入天台山僊去。事出《僊苑編珠》。或訛「大治山」云。

魏夫人

名華存，西王母降之，授以《玉清隱書》；三十餘真各歌陰歌陽歌之曲，王母為之和，上元夫人亦荅歌。王母及上元夫人、紫陽左僊公、太極僊伯、清虛王君，乃攜華存同去。東南行，俱詣天台山洞宮玉宇之下，眾真皆從王母昇還龜臺矣。

王玄甫

沛人也。同吳人鄧伯元學道於赤城，受服青精飯，吞日精丹景之法。內思洞房，積三十四年，乃內見五臟，冥夜中能書。穆帝永和元年正月十五日天帝遣羽車迎之。與鄧伯元垂雲駕龍，白日昇天，為中岳真人。

許邁

字叔玄，勾曲人也。入懸[雨/溜]山，改名遠遊。服朮黃精，感太乙真人定錄茅君授上法。後移赤城，遇王世龍，受解束反行之道。服玉液朝腦精，三年之中面有童顏。後度世東宮，為地僊中品。

羊愔

兄忻為台州樂安令。遊阮郎亭，崖上有字，世傳阮肇題。愔醉亭畔，七日方醒。夢入洞遇靈英，食青靈芝，百節俱輕。自括蒼往天台一日可到，日行三四百里。

梁

徐則

道士徐則者，東海剡人。入縉雲山修道，太極徐真人降謂曰：「汝出八十，當為王者師，然後得道。」因廬天台山，絕粒養和，所資惟松水而已。梁武帝詔講道要，徐陵欽其風，致晉王廣召問道法。謂門人曰：「吾今年八十一，王召我，徐真人之言驗矣！」既至則辭以日時不利。至五更，寂然返真。王命便送還天台。是日江都人或見師徒步，云得還返。至舊隱，令弟子掃一室，曰：「有客至，宜延之於此。」有頃，跨石梁而去。翌日，果柩至，方知其異。

唐

王遠知

天台道士也。其母夢靈鳳，有娠。僧寶誌曰：「生子當為神僊宗伯。」年七歲，日覽萬言。十五入華陽，事陶貞白，授三洞正一法。潘師正是其入室弟子，而司馬承禎則師正弟子也。遠知善易知人死生禍福，作《易總》十五卷。一日雷雨雲霧中，老人叱之曰：「汝所著書何在？上帝命吾攝六丁雷電追取。」遠知方懼，傍有衣青衣人，已捧書立矣。老人責曰：「上方禁文，自有飛天保衛；金科秘於玄都，汝何敢輙藏緗帙！」遠知對曰：「青丘之老傳授。」老人曰：「上帝敕下，汝僊品已及受度，期展四年之紀數也。又以小時誤傷一童子唇，不得白日昇天。」署少室僊伯。將行，沐浴焚香而化，年一百二十六歲。後於東海借迅風，與人飛渡至登州。

司馬承禎

字子微，洛州溫人。事潘師正，傳辟穀導引術。遍遊名山，唐武后嘗召之，未幾去。與陳子昂、王維、李白、孟浩然、賀知章、盧藏用、宋之問、王適、畢搆為「僊宗十犮」。睿宗復迎至京師，訪以治道，曰：「游心於淡，合氣於漠，與物自然而無容私焉，則天下治。」帝嘆詠曰：「廣成之言，何以加此！」辭歸天台。盧藏用指終南山曰：「此中大有佳處，何必天台？」對曰：「以僕觀之，乃仕宦之捷徑爾。」盧初隱終南，後登朝，聞言殊有慚色。女貞有名焦靜貞者，泛海詣蓬萊求師。至一山，見道者指言曰：「天台山司馬承禎名在丹臺，身居赤城，爾良師也。」靜貞既還，詣承禎求度，未幾昇天。嘗降人間，謂薛季昌曰：「司馬先生得道，高於陶都水之任，當為東華上清真人。」開元中，文靖天師與承禎赴長生殿千秋節齋。直中夜，行道畢，隔雲屏各就枕。斯須，忽聞小兒誦經聲，玲玲如金玉響。天師乃褰裳躡步而窺之，見承禎額上有小日如錢，光耀一席。逼而聽之，乃承禎腦中之聲也。天師還，謂其徒曰：「《黃庭經》云：『泥丸九真皆有房，方圓一寸處此中。』又云：『左神公子發神語。』其先生之謂乎？」一日謂弟子曰：「吾於玉霄峯東望蓬萊，有靈真降駕。今為東海小清童君、東華君所召，必須往。」俄頃化去，如蟬蛻，弟子葬其衣冠焉。時年八十有九。玄宗親撰碑文。有《修真秘旨》、《天地宮府圖》、《坐忘論》、《登真系》等書行於世。詔贈「銀清光祿大夫」，諡「正一先生」。

陳世安

京兆人。好道，遇僊，白日昇天。治小台山。見《總僊傳》。

謝自然

華陽女冠。幼而入道，慕南岳魏夫人之操。至天台從司馬子微學道後，白日僊去。事見《續僊傳》。

汪子華

字時美。三舉不第，嘆曰：「年逾不惑，不登仕版，何面目見朋友乎？」遂與顏真卿同事白雲先生張約；再師赤城先生司馬承禎。丹成道備，貞元五年白日昇天。

李元

開元間嘗遊華山採藥。忽一日騎白鹿，謂山下人曰：「我今遊天台，有三老人遮道，留之不可。」見王簡《疑僊傳》。

王可交

蘇州人。嘗棹舟入松江，中流見畫舫，有道士七人，皆玉冠霞帔。一人呼可交，與二栗，命黃衣送上岸，且令合眼。洎開眼，已失黃衣，但見峯巒中，松柏叅天。問之，乃天台山瀑布寺前也。自是不食，後挈妻子入四明山，不復出。具見〈靈異考〉。

許碏

少為進士，晚學道。常厯天台，於懸崖人不及處題曰：「許碏自峨眉山尋偃月子至此。」後插花滿頭，醉歌、昇雲而去。

王旻

不知何許人，天寶中賜號「太和先生」。有姑亦得道，年七百歲。往來天台，貌如嬰孩。見《湖海紀聞》。

夏侯隱

不知何許人。大中末遊天台，獨止一室，或露宿草樹間。每登山渡水，則閉目而睡，比至則覺。人呼睡僊。見《僊傳拾遺》。

月光童子

《巨鰲記》云：「有人誤入嵩高山，見東南大巖下石孔中，入有大宮闕，自然明燭，與日月無異。有六僊人云：『月光童子在天台，往來此中，非有道不得見。』」又見《總僊記》。

五代

呂洞賓

遊天台，居福聖觀，靈應事跡甚多。嘗題一絕於壁云：「青蛇遶地月徘徊，夜靜雲閑鶴未回。欲度有緣人換骨，暫留踪跡在天台。」宋紹興間，一丐者負其母，歌於市，但云：「只兩口」。既久，詢羣丐所聚，則無是人。一日到台州，出崇和門至泉井洋，擲其母於水，乃一巨瓢。跨而昇空。人方思兩口乃呂字也。

厲歸真

天台縣人也。性嗜酒，冬夏常衣單衣。妙於水墨，見屋壁即畫鵲。時人不知其得道也。以天祐三年十一月，於河中府中條山，白日沖天。告時人曰：「吾本台州府唐興縣人，有弟在彼。」脫下破布衫，服星簪、羽袂而輕舉雲中，寥寥有簫管之聲。

宋

張伯端

天台人，字平叔。少好學，晚傳混元之道而未備。孜孜訪問，遍厯四方。後遊蜀，遇劉海蟾授金液還丹火候之訣，乃改名用誠，號紫陽。能出陽神，自謂得形神俱妙之道。歸，以所得稡成秘訣八十一首，號《悟真篇》。後世宗之，稱為「天台僊派」。年九十九歲趺坐而化。用火燒化，得舍利千百，大者如芡實，色皆紺碧。至湻熙中，其家蚤起，見一道流踞上席而坐，叩其家事厯厯。值其孫他出而去。人以為用誠之歸云。

白玉蟾

得法於張伯端之再傳。往還天台諸山。博洽儒書，究竟禪理；出言成章，文不加點。用都天大雷之法，祈禳輒應；時言休咎，驚動聾俗。嘗墮西湖，遶尋不見。達旦則在水上，猶曛然也。後尸解於海豐縣。

姜僊翁

牧牛山谷中，夏熱，招雲覆之，旱則呼雨，多著神異。後坐化，人以其真骨塑像，見存豐饒坑廟。旱潦有禱必應。

沈僊翁

歲旱，遇人曰：「請我以瓜酒，必雨。」果如其言。子小僊翁，靈異如父，併塑於尖山廟。

道士

東漢

劉根

字君安，長安人，隱永嘉飛霞洞。嘗至天台赤城訪紫極君。見《僊家雜記》、葛洪《神僊傳》。

晉

白雲先生

《洞天福地》記：「靈墟乃白雲先生隱處。」《世說》載：「王右軍得筆法於白雲先生。」又按《野史辯才》云：「右軍作〈蘭亭記〉三百七十五字，始夢天台子真傳授筆訣，以「永」字為法云。」其後司馬子微亦號「白雲子」。

梁

夏馥

字子治，陳留人。入桐柏山，遇王真人授以黃水雲漿之法。今在洞中為明晨侍郎。見陶弘景《真誥》。

齊

褚伯玉

錢塘人也。年十六，家為娶。婦乘車而入，先生踰垣而出，隱於天台中峯二十年。樵人見之在重巖之下，顏色怡怡，左右惟有松屑二褁，由是遠近知之。齊高帝徵之，不起，乃移居大霍山，僊去。

葉法善

字道元，松陽人。七歲溺於江中，三年不還。父母問其故，曰：「青童引我，飲以雲漿，朝於太上，太上領而留之。」自僊府還，已有役使鬼神之術。年十五中毒殆死，見青童曰：「天台苗君飛印相救。」於是獲蘇。開元初為銀青光祿大夫鴻臚卿，封「越國公」，充景隆觀主。嘗於上元夜引玄宗於西涼府觀燈；又嘗因八月望夜與玄宗遊月宮，聆月中天樂。顯慶中，奉命修〈黃籙齋〉於天台山桐柏觀，顯跡甚多。

唐

甘泉先生

不知何許人。隱華頂峯，頻詔不起。開元十八年，元宗特於王屋山置臺觀以居之。

吳筠

字正節，通經義，美文詞。入嵩山，依潘師正究其術。南遊天台，觀滄海，與有名士相娛樂。明皇召問，每開陳，皆名教世務。後復步剡中，忽焚香返真。

賀知章

字季真，會稽人。按許鼎撰《通和先生祖貫碑》云：「貫學黃老，初賀監得攝生之術，負笈賣藥，數百年不死。後於天台山昇僊。」（見《高道傳．知章》）。見《唐書．隱逸傳》，亦嘗棄官入道。昇僊之說，恐未必然。

田虛應

字良逸，薛季昌以「上清大洞法」授之。潭州旱，蓬髮至，無言而雨降。久雨不止，默然岸幘而坐，即霽。元和中入天台不復出，憲宗詔，不起。神人持金爐降詔，因羽化。

馮惟良

字雲翼，師田虛應。元和中入天台，元稹聞其風而悅之。桐柏觀正一先生完葺以來，湮廢之久；惟良乃再締構，作上清室、降真堂、白雲亭、翛閑亭，遠復正一先生之迹。以三洞之道，行於江表。憲宗詔，不起。一日沐浴冠簪降庭，若有所對召。須臾陞階，遂化。

吳善經

縉雲僊都山人。年十七為道士，遍登匡廬、天台、三茅。元和甲午年八月十三羽化。詳見權德輿《大清三洞法師吳先生碑》。

應夷節

字適中，汝南人也，唐明皇開元中高士應凝之曾孫。七歲詣蘭谿靈瑞觀出家，年十三與道士籍。久之，遊天台龍虎山，受正一紫虛都功等錄。而後復受昇玄上清回車畢道，及紫文素帶藉地騰天符。且「上清大法」，自陶隱居傳王遠知，王傳潘先生，潘傳司馬煉師，司馬傳薛季昌，薛傳田良逸，田傳馮惟良，馮傳夷節也；師行之精勤，故動有神靈之助。唐武宗會昌中，就天台桐柏觀之西南，別建淨壇以居。觀察使李褒閒來問道，因奏請院額，因詔以「道元」為名。拾遺張頴撰記。公卿以師名奏聞，詔賜服號，固辭回。昭宗乾甯中，忽一日，沐浴入靜，凝神如有所待。至翌日昧爽解化。及遷神就窆，但空棺而已。

閭丘方遠

字大方，舒州宿松人也。幼而辯慧，年十九，問大丹於香林左元澤。復詣僊都山隱真巖，事劉處靜，學修真出世之術。三十四歲受法籙於天台玉霄宮；葉藏質真文秘訣盡蒙付授。而方遠守一行氣之暇，篤好子史羣書。每披卷，必一覽之不遺於心。常自言：「葛稚川、陶貞白，吾之師友也。」銓《太平經》為三十篇，備盡樞要，其聲名愈播於江淮間。唐昭宗景福二年，錢塘彭城王錢鏐深慕方遠道德，訪於餘杭大滌洞，築室宇以安之。昭宗累徵之，竟不赴召；乃降詔褒異，就頒命服，俾耀玄風，賜號「妙有大師玄同先生」。闡揚聖化，啟發蒙昧。真靈事跡顯聞吳楚，由是從而學者無遠不至。天復二年二月十四日，沐浴焚香，端拱而坐，俟亭午而化。顏色怡暢，屈伸自遂，異香芬馥，三日不散。弟子以從俗葬，舉以就棺，但空衣而尸解矣。葬於大滌洞之傍白鹿山。後有道俗於僊都山及廬山累見之，自言：「我捨大滌洞，歸隱灊山天柱源也。」

左玄澤

永嘉人，性介不隨俗。居玉霄峯二年，絕粒不語。常制《真一頌》。見《赤城志》。

又按《續志》載：左同仁云即前志玄澤也。師徐徵君，常遊山，經旬不返。樵者見與三虎坐。不食五穀，後尸解。見《總僊傳》。

陳惠虛

河東人，為僧居國清寺。嘗與同侶遊石橋，遇異人，自此慕道。晚歸終南山，遇一老叟遺以大丹，服之昇天而去。見《僊傳拾遺》。具見〈靈異考〉。

陳寡言

字太初，隱於玉霄峯，號曰華林。天台科法有闕遺者，拾而補之，惟傳度弟子。有劉介者就華林請教，奉几杖香火凡二十年，盡寡言之道。寡言將尸解，謂劉介曰：「當盛我以布囊，致石室中，慎勿以木為也。」又以詩示其徒曰：

我本無形暫有形　偶來人世逐營營

輪迴債負今還了　搔首索然歸上清

別有詩十篇，舊在天台道元院。

徐靈府

號默希子，錢塘天目山人。通儒學，無冀於名利。居天台雲蓋峯虎頭巖石室中凡十餘年，絕粒。久之，凝寂而化，亯年八十二。著《玄鑑》五篇，詮《通玄真經》十二篇，及撰《天台山記》、《三洞要畧》、《寒山子集序》。

葉藏質

字含象，處州松陽人，法善之裔也。詣天台馮惟良，授《三洞》經籙。於玉霄峯選勝，創道齋，號「石門山居」。日誦《道德》、《度人》二經。晚年尤精符術，請之者如織。婺州牧為邪物所撓，詣請符，至中路犯以忌穢，失之。牧親造，見案上有封箇，封檢甚固，乃前之符也。因焚香致匣捧歸，祟物遂絕。唐懿宗優詔石門山居為玉霄觀。忽命酒，召其友應夷節同飲。語及生平事，然後告以行日。及期，題於門曰：「雞鳴時去。」門人遂聞珠珮雜鼓樂聲于空中。須臾雞唱，視之，已化矣，年七十四。

杜光庭

字聖賓，號東瀛子。或云栝蒼人，為時巨儒。唐懿宗朝，與鄭雲叟賦萬言不遂，入道事天台山應夷節。嘗謂：「道法科教，自漢天師暨陸修靜撰集以來，歲月綿邈，幾將廢墜。」遂考《真誥》，條例始末，故天下羽襡永遠受其賜。鄭畋薦其文於朝，僖宗召見，賜以紫服象簡，充麟德殿文章應制。為道門領袖，當時推服。中和初，從駕興元道，遊西縣。適遇術士陳七子（名休復），灑然異之，披榛穴地，取瓢酒酌之，曰：「以此換子五臟爾。」遊成都，喜青城山白雲溪氣象盤礡，遂結茅居之。溪蓋薛昌真人飛昇之地也。一日忽謂門人曰：「吾昨夢朝上帝，以吾作岷峩主司，恐不久於世。」時後唐莊宗長興四年，年八十四歲。一旦，披法服作禮，辭天陞堂，趺坐而化。顏色溫晬，宛若其生。異香滿室，久之乃散。蜀主王建初欲大用之，為張裕所沮。賜號「廣德先生」。又欲優於名秩，以為諫議大夫，封「蔡國公」，進號「廣成先生」。

劉方瀛

天台道士，受天師劍法符籙。嘗呪水愈疾。咸通末卒。見《雲笈七籤》。

莫道士

不知何名，孫郃有〈與天台莫道士書〉。

劉處靜

自號「天台山耕人」。會昌中，與葉藏質、應夷節為林泉友。見《舊圖經》。

王文果

天台道士，有詩集一卷。見《崇文總目》。

化石僧

天台山東有洞，入十餘里有居人，市肆多賣飲食。乾符中，有遊僧入洞，經厯市中，饑甚。聞食香，買蒸餅啗之；同行一僧，服氣不食。行十餘里，出洞門，已在青州牟平縣，而食僧俄變為石。

金柔

天台道士，與刺史鄭冊為方外之友。冊見女僊三百餘人來迎，與柔共入靜室。禮拜已，揖柔向按，不令閉四門。跪拜再三，少時而逝。形體柔軟，顏色不變。後柔亦得道。

張雨

字伯雨。年二十棄家，遊天台諸山。吳人周大靜為許宗師弟子，得楊、許遺書，外史師事之，遂傳正一之法。隨王壽衍入京師吳閒閒家，師大喜焉。受七十二家符篆于虞集。嘗作〈台僊閣記〉。與薛玄卿、章心遠、毛伯玄相友善；而文字之交則虞、楊、袁、范諸君也。詩宗杜，古選類大厯間諸子；文學昌黎，而令語類漢人。引敗筆點綴木石人物，亦自賞適。作字勁健在陶貞白上。葺黃篾樓，[(冰-水+〡)*ㄆ]藏圖史甚富。修《玄史》、《尋山志》、《山世集》、《茅山志》，因號「勾曲外史」。年七十六化。化後百餘年而所手營墓為居人所發，鋤擊陶器，裂其腦，容色如生。面貯法書二帙，發塚者取一帙示鄭太史環。太史欲併得全帙，令其人且攜書歸。置市肆橫閣扇側，雷擊一聲，失其書。歸視，腦亦完好；書二帙仍在其前，驚掩之。

朱霄外

郡人，居天台崇道觀，有題梁云：「吳越兩街道統．天台道門威儀．棲真明德太師．通玄先生．正一天師．特進檢校太傅．守太保．上柱國．吳郡開國公．食邑一千五百戶朱霄外建」。

宋

王茂端

行「上清大洞法」，通真達靈，事驗甚著。養母至百歲，自年九十八清健不衰，人呼為「靈寶」。其弟契真亦行大洞法，號「小靈寶」。所著《靈寶教法秘籙》十卷，留桐柏觀。

張無夢

字靈隱，號鴻濛子，與种放、劉海蟾結為方外友。事陳希夷先生，多得微旨。久之，遊天台，登赤城。廬於瓊臺觀，行赤松導引、安期還丹之法。居十餘載，詠修煉事，題曰《還元篇》。夏英公獻于真宗，召對，令講《易》，即說謙卦曰：「方大有之時，宜守之以謙。」除著作郎，不受。復召講《還元篇》，曰：「國猶身也，心無為則氣和，氣和則萬寶結矣；心有為則氣亂，氣亂則英華散矣。此還元之大旨也。」上以歌一闋賜之。還山，令台州給著作郎俸以養老。有黃白術，秘而不言。居瓊臺又十餘年，後到金陵。九十九歲終，經三日，頂中有白氣勃勃然，出高三尺；肢體柔軟，指甲不青，心胷尚煖。有《瓊臺詩集》行世。

皇甫坦

字履道，遇朱桃椎真人，頂有珠光。顯仁太后目疾，夢見坦能醫。坦南遊，后令人物色得之，目明。甄踊而行，為布氣，即釋踊。留一扇，禁中患瘧者用之皆驗。平都山柏枯二十年矣，呵氣再榮。凡四赴召命，靈跡甚著。隆興中遊天台，會康壽殿產靈芝，遣兩府傳宣撫問於天台山，賜沉香二百兩。至乾道初，方遊武當，後還青城；拱手垂足，坐繩牀而化，三日不欹。將窆，天燈下燭，僊鶴盤旋。

陳景元

字大靈，號碧虛子。遊天台，遇張無夢授秘術。宋神宗詔開講，賜左右街道錄及師號。所居以道儒醫書為齋館而區別之。所役二奴曰「黃精」、「枸杞」，馴而不狡。王安石、王珪直與之遊。善正書，祖述《樂毅論》、《黃庭經》，下逮歐陽詢《化度寺碑》。年七十，沐浴改衣，作韻語云：「昔之委和，今之蛻質；非化非生，復吾真宅。」長嘯一聲，正坐而逝。所著《道德經註》、《老氏藏室纂微》、《莊子註》、《高士傳》百卷、《大洞經集註》、《度人經傳》、文集二十卷。

張契真

字齊一，錢塘人也。性沉默，聲利不容於心；惟嗜文，善草隸、弈棋。幼從胡法師遊赤城，時朱天師居天台，目而器之。以其有青骨方瞳，度為道士。又受〈正一盟威靈寶法錄〉於樊先生，由是紫蕋玉笈之書無不厯覽，名振江湖。錢忠懿王俾總三錄齋事，宋太宗命醮；賜紫衣已，命刊正道書，賜號「元靜大師」。真宗景德三年正月十一日夜，髣髴見朱衣吏持符而至，曰：「奉命張契真宜速淨穢，往彼職事。」二十三日沐浴訖，泊然返真。翼日遷神，肢體柔軟，流汗被面。火化得青黑色珠，《步虛經》云：「舍利耀金姿，龍駕欻來迎。」是也。

毛洞元

不知何許人，隱蓮華峯石湖，范叅政有詩贈之。

張雲友

邑人，元明宮道士。白玉蟾以其有僊風道骨，勸往瓊臺卓菴。張亦師事玉蟾，得其道要。

祝通玄

桐柏觀道士，專事修煉。所著〈修真〉詩五首，在桐柏觀。

元

王中立

邑人，字定民，號足菴，為桐柏觀道士。母初生時，夜夢乘白鶴者止于庭。生而好清淨，讀書頴悟，住持杭之西太一宮，潛心教典。宋理宗朝，寵錫優渥，元賜「仁靖純素真人」。有語錄藏于桐柏宮，史孝祥為之序。

曹法師

居溪南大路旁，曰「大路曹氏」，其族元季嘗繁衍焉。法師壯年為狐婦所惑，去桐柏觀為道士，三年無所得。乃往謁張真人，盡通其法。回至杭，適大旱，禱雨無應。法師書片紙粘背上曰：「雨出賣。」官聞之，命往吳山。行事用一大甕盛水，燒磚投其中。青天轟雷一聲，四神將立左右曰：「上蒼主旱，雨不可求。」法師曰：「權借太湖三尺水。」須臾，陰雲四合，黑霧漫空，大雨如注，平地尺餘。頃之開霽，視簷下水，悉有鮮魚薀草，太湖果乾三尺。諸司厚貺皆不受。居家除淫祠、伐妖樹、滅邪魔、救疾苦、禱雨祈晴，厥應如響。年七十餘終。今有法劒、藥磨存焉。

天台山方廣寺達濬和尚助英洋拾貳元

上海縣龍華寺志拱和尚助英洋拾貳元

光緒十九年良月佛隴真覺寺敏曦監梓

天台山方外志卷第九終

天台山方外志卷第十

隱士考第十一

台州古屬越地，自漢萌芽，僅號東南一尉，後漢始稱縣，吳始稱郡。即自唐以前頗號僻左，為天下者，戰爭所不取、干戈所不及；矧山水幽清、林木深邃、人烟僻絕、僊聖幽棲？以故遯世無悶之士，不事王侯之賓，或梯山航海以孤征，或挈家攜朋而至止；飲啄林泉，棲遲人外。汙言本所不聞，何須洗耳？烟霞終日屬目，故自陶情。然有天地閉塞時、命大謬而隱者，有刻意尚行、離世異俗而隱者。始晦終顯，雖自繫乎人情；遠志小草，亦難逃於物論。噫！世稱高士，所以不多指也。

隱士

漢

高察

隱居佛隴之北、白沙之西。有坡陀小嶺，至今呼為察嶺。見神雝山圖。

晉

褚世標

義熙中隱士曇猷，身留赤城山室，顏貌如生平，而舉體綠色。世標登山獨得見之，他欲觀者輙為雲霧所蔽，則知標亦有道士也。

齊

顧歡

鹽官人。字景怡。年二十隱居天台，開館授徒。母亡，廬墓讀詩，至「哀哀父母，生我劬勞」，輒執書慟哭，學者廢〈蓼莪篇〉。台人或病疫，以問歡，歡曰：「汝家有書否？」答曰：「止有《孝經》三章。」歡曰：「此益善！可取〈仲尼章〉置枕上。」如其言，果瘥。人問其故？曰：「善禳惡，正勝邪，此所以瘥。」高帝累召不起。詳見《赤城志》及本傳。

杜京產

鹽官人，顧歡招之，同隱歡嶴。今招隱峯是其遺跡。

褚伯玉

字元璩，錢塘人。少有隱操，居瀑布山三十年。初伯玉家為娶，婦乘車入門，伯玉踰墻而去。見《僊苑編珠》。高帝詔，不起；敕於剡白石山立大館，舍之。徐靈府《山記》又云：「居桐柏觀小嶺，年百歲餘。」未知孰是？

梁

庾肩吾

字子慎，新野人，信之父。隱居天台，故其所著〈哀江南賦〉題曰：「少微真人，天台逸民。」見《一統志》。

唐

張濆

天台隱士。喻鳧贈詩有「道高天子問，名重四方招」之句。王正白集亦有〈憶台州張處士〉詩。

鄭隱君

白居易有〈贈天台鄭隱君〉詩。

五代

鍾隱

字晦叔，天台人。少清悟，不嬰俗事，好肥遁自處。嘗卜居閑曠，結茅屋以養怡和之氣。好畫花竹禽鳥以自娛，精絕時無倫擬者。

宋

賈嗣業

字元濟。篤厚長者，朋友有不善者，必私戒之。嘗以舍法貢試，而正貢者以小罰有礙，次當嗣業。久之，貢者不行。人謂嗣業何不治裝，乃笑曰：「貢小事也，彼已徧謝州縣親識，我可奪之耶？」往見貢者，勸之行。嗣業卒不貢，隱居讀書。子偉、孫涉大顯。

周敬孫

天台人。師事金華王柏，受性理之學。嘗著《易象占》、《尚書補遺》、《春秋類例》。遊太學不仕。

曹淇

字元圭，號霞寓翁。與郡人楊玨、陳天瑞、車若水、黃超然為友。倡明正學於上蔡書院，台之儒風一時為盛。有《訓兒錄》藏於家。

王賁

字蘊文，介持有守，鄉俗化之。王實翁剙上蔡書院，賁具古冠服來謁。及魯齋歸，乃敦請代領其事。既卒，無以殮，門人爭經理其喪。至葬，道有兩岐，一大而遠，一狹而近。門人請其婦，婦曰：「先夫平日不肻由徑，不可違其志。」聞者歎曰：「有是婦哉！君之德益彰矣！」

陳休

臨海人，太學進士。隱桐柏山養母。自號休休子。撰〈桐柏觀莊田記〉。

孫巖

同陳休隱居桐柏山，號雲壑布衣。徐竹溪大受有詩贈之。

鮑嶷

天台居士，撰〈重修老君廟記〉。

元

楊叔和

幼度弟。漁獵諸史，好禮賢士。宋末，元人逮宋諸王孫甚棘；趙文敏公孟頫聞其名而避兵焉，乃館而庇之。後謝書云：「向時託庇萬間獲殘喘，以有今日，何刻敢忘？叔高令兄，想益康健。」見《停雲帖》及程篁墩、吳匏菴文集。

杜本

字伯原，其先居京兆，後徙天台。為人湛靜寡欲，與人交，尤篤於義。天文、地理、律厯、度數，靡不通究。尤工篆隸。所著有《四經表義》、《六書通編》、《十原》等書。學者稱為「清碧先生」。至正三年，右丞相脫脫以隱士薦，召為國史編修；稱疾固辭，致書於丞相曰：「以萬事合為一理，以萬民合為一心，以千載合為一日，以四海合為一家，則可言制禮作樂而躋五帝三王之盛矣。」遂不行。卒年七十五。

舒岳祥

天台人，以文學師表一代，奉化戴表元從之受業。大德間，表元為東南大家，祥竟不顯。

陶宗儀

字九成，天台人。博物洽聞，明於處世。至元間避地於松江之華亭林，力耕以給食。雅好著述，雖在畎畝，恆以筆硯自隨。嘗預置一甕於牖間，遇有所得輙書以投其中。久之，取次成帙，名《南村輟耕錄》，行於世。

於谷遂

治書。其學出於黃巖車若水。

許嗣

字繼可，號得靜山人。善吟咏，有詩集藏於家。黃縉序謂：「清高而不失之迂，平實而不近乎理。」

曹文炳

字君煥，號霞間老人。篤厚任真，不事表暴。邑令佟復以儒學訓導薦之，不肻就。年七十，以壽終，有《霞間藁》藏於家。

曹文晦

字輝伯，君煥弟。少從兄學，頴悟多識；而雅尚蕭散，好以吟咏陶寫性情。時鄞邑尹許廣大以其縣之儒學教諭薦，遣使致聘，辭不赴。築室讀書，號「新山道人」，有詩藳藏於家。詩在元台人特為首稱，大有情致，夏赤城序其藳。

曹一介

字筠軒，東林人。讀書博古，好義輕財，鄉人尊之。有《友竹藁》藏於家。

聞達熙

太平人，字子和；弟達頤，字子齊；俱通書經。子和能醫，好賓客。時祕書少監泰不華以長山教諭薦兄弟，辭不赴，終於家。

丁夢松

字仁仲，通書史大義。性耿直，不能曲意狥物。家業頗裕。至正丙申值旱荒，濟窘乏者數十家，葬族喪者六，嫁孤女二。方國珍強為偽官，飲藥卒。

曹榕

字懋夫，君煥子，因繼周姓，居烏崗。為人倜儻，有大志，詩書子史皆究其源委。善吟詠，號為「烏崗居士」。有詩集藏於家。

汪謇生

字本真，居大豁山下，隱居教授。性簡率，不事修飾，能急於義。其姑嫁周氏，遭大疫，家人逃避；本真獨往視，供湯藥。經二旬，病愈，始已，其行義類如此。嘗扁其所居室曰「采薇山舍」，所為詩文失傳。

奚國賢

字彥光，靈溪人。明《易經》，教授鄉里。性純謹言，若不出口。蚤喪父，事母，竭產奉養。絕利欲，甘淡泊。時值驛騷，杜門不出，布衣蔬食，晏如也。自號虗白山人。以壽終。所著詩文有《溪齋墨藳》藏於家。

聞集大

弟雋大，俱以詩名。見《新山藳》。

潘和道

名順藏。性隸悟，行剛，善吟詠。知兵事，劉基薦之；以疾辭，遁華頂峯。捐資建寺，築雲山一覽亭以自適。有《竹坡藁》藏於家。

國朝

周應顯

字伯煥，歡谷人，自號靈墟山人。善吟詠，放情山水。其父為人所害，散財復讐，方正學作〈復讐序〉。洪武中薦，不起。有《靈墟集》藏於家。

嚴艮

字止山。治書，性湻朴有守。至元間屢舉，不起。開館授徒。洪武中，以壽終於家。

楊偉生

名公俊，繼可從子。性溫厚，讀書尚義。其子姪承家教，皆登顯宦。晚年退居，築圃植花，號「老圃」。宋學士景濂為記《翰苑》，桂彥良諸名公皆作詩文寄贈。其自有詩藳藏於家，名《老圃集》。

裘光大

字明遠。弟光啟，字清遠。人物修偉，雅尚儒術。初聚居縣郭，元丙申罹寇燹後，明遠徙居虎蹲巖；清遠析居玉湖，去母十里許，扁其居曰「陟望」。事親克孝，母寡居，屏去簪珥不御，惟戴柏葉一枝。母亡，種柏成林以表其思，因名其地為柏谷。

夏應剛

字伯忠，事親至孝。洪武間辟，不起。見〈檢討遂行狀〉。

嚴貞可

隱居教授，嘗辭徵辟，鄉人敬之。年踰大耋以終，祀鄉賢。

曹宜約

字以禮，年四十始知讀書。繹義理有古人風致，自邑大夫以下無弗禮重。嘗修《天台志》藏於家。

丁彥俊

名天良。性頴悟，不事表暴，放情山水，間以琴書自娛。與葉兌諸君為友，兌上「一綱三目」於金陵，彥俊餞之，謂曰：「宋儒以三傑四皓未若董公為至人。」世謂兌决志弗仕實彥俊一言贊之。

趙同條

字克楊。性簡重，不妄與人；篤精理學，兼通術數。善咏，自號「霞城病叟」。

嚴漢英

能詩，號樵雲。

賈富

字守信。隱居授徒，夏都憲塤，其弟子也。因居上皇里，自號羲皇上人。

魯崇吉

名昇，魯都憲穆之長子。性資渾厚，有長者之風。六經子史靡不淹貫，而尤精於詩；百家技藝莫不講求，而尤工於琴。自號養性先生。

陳宏

字廷受，號竹窗。善吟詠，有詩載《赤城集》。

夏智

字大慧，工詩文，德學重於鄉。天順間，本府舉修實錄須知，獨稱耆儒。有《松隱集》。

許載

字崇厚，號墨湖居士。善詩，有〈梅莊十詠〉傳於世。

賈恆

字一之，號白齋。工於詩，有《白齋藁》藏於家。

王宗元

字子春，玩味五經，究濂洛諸書，尤精理數之學。學校孔天胤造其閭，題曰「園林貞素」。所著有《定性書》、《洪範數》、《西軒藳》，祀鄉賢。

賀允中

字子忱，上蔡人，叅政。紹興初寓居萬年寺西，後徙臨海。宅墓在縣東一都。

趙士佇

宋宗室周王玄儼玄孫，普安郡王仲銘之子。南渡寓天台，子不悖、孫善恢俱襲修武爵，曾孫汝涇登第。

趙不柔

字正之，安康郡王之子。每悼其父死靖康之難，不樂仕進。秦檜當國，招之不出。官承議，判潮州。紹興初，避地天台。

李彚

字推之，覃懷人。紹興九年判台州，因寓家於此。嘗撰〈九天僕射祠記〉。

汪藻

字彥章，新安人，官翰林顯謨閣學士。建炎中避地天台。有道中詩，見《天台續集》。有《浮溪集》行於世。

王銍

字性之，汝陰人，自號雪溪居士。官樞密院編修，獲罪秦相，避地天台。有文集行於世。

陸淞

字子逸，會稽人，左丞相佃之孫。紹興間建秘書閣省，淞與校勘之職，宰天台，遂家焉。有《樂府集》行於世。

季可

字思可，龍泉人。寶祐進士，遷戶部侍郎。退居天台，作堂雷馬山讀書。號隱怪，有文集。

元

孔吉祥

為本縣僧綱，因寓家焉。子安普登第。

卜元吉

河西唐兀氏，為吉祥贅壻，寓家天台。鄉試副榜舉人，任慶元路翁州書院山長。入皇朝，以故官起授。

泰不華

白野人。父塔不台，為台州錄事判官，遂居於天台。不華家貧，好讀書。年十七，鄉試第一，中進士，累官禮部尚書。後招捕方國珍遇害。華為人尚氣節，不隨俗浮沉。善篆隸，嘗重《復古編》，攷正訛字。見《統志》。

僑寓

梁

沈約

字休文。陳時征虜將軍，永平中棄官，乞為道士，來憇桐柏。見剡縣金庭觀石刻。

唐

王展

不知何所人，寓天台。項斯有〈懷王展〉詩云：「赤城山下寺，無計得相隨。」嘗撰〈白郎巖記〉。

項斯

字子遷，江東人。會昌中進士，為丹徒尉。清奇雅正，尤工於詩。楊敬之嘗贈詩云：

幾度見詩詩總好　及觀標格勝於詩

平生不解藏人善　到處逢人說項斯

後遊天台，因家焉。

曹唐

不知何許人，字堯賓，寓天台。以能詩名，後為荊湘從事，賦〈桃源〉詩，膾炙人口。

周朴

泉州人，寓天台。後黃巢亂，不屈，死。

奚承芳

甯國人。父敬章，咸通間刺台州。後承芳襲父爵。天祐中，朱梁革命，棄職，寓居邑之靈溪。

宋

成大亨

字正仲，河間人。元符三年，官左朝散大夫、直秘閣。紹興初，寓天台。

桑莊

字公肅，高郵人，官知柳州。紹興初寓天台，有《茹芝廣覽》三百卷藏於家。

錢徽之

錢塘人，忠肅公錢端禮從弟。官朝議大夫，知崇慶府。紹興初，父稔守台州，因寓天台。

錢厚之

字德載，錢塘人，忠懿王之孫。罷邑暨陽，築室大隱峯下，王銍為記。

曹勛

字功顯，汴梁人，官節度使。紹興間，奉詔詣金，迎徽廟梓宮南還。竣事言還，乞身奉祠，諡忠靖。提舉桐柏崇道壽昌觀，因寓天台。

范宗尹

襄陽人。高宗時累官右僕射，出知溫州，退居天台。

神明考第十二

夫神之為言，伸也；鬼之為言，歸也。人死精神不磨，伸者為神，屈者為鬼。儒者云鬼神者，二氣之良能，非關人死為之。佛說陰陽二氣之間，六道輪迴不息。今之為人矣，安知死而不為天、為鬼、為畜、為獄乎？今之為神矣，安知死而不為天、為人乎？蓋形有聚散，識無泯滅；隨業播遷，初無定體。又微妙不測之謂神，此又六道中至靈者之總稱，如曰人神、天神、龍神。以至畜類，亦有至神之不可測者。若天台山君，僊之神也；關聖真君，天之神也；惠澤龍王，龍之神也。餘以類推，以至事事物物皆有主執之神。如《華嚴經》說：「主山神、主海神、泉源河沼等神，皆入不思議解脫法門。」此又神之至神，所謂菩薩神、佛神者也。天台山神祀，舊志所稱至夥，不無邪正之淆。孔子曰：「非其鬼祭之，諂也。」今之所取，但典實可稽及效靈於伽藍福地者而已。余非神人，又烏能盡知所祀者邪耶？正耶？有耶？無耶？

護法伽藍

玄弼真君

周王喬，字子晉，靈王太子，事見〈神僊考〉。五代時封「玄弼真君」，宋政和三年封「玄應真人」，掌吳越水火。既為吳越土地之主，故台之屬郡梵宇，皆嚴事之，以為護伽藍神。今畧錄靈異事蹟，以彰崇事非虛。

晉曇猷尊者，初到石橋，思欲度方廣。見一人龐眉皓髮，問師所之，師具答意。老人曰：「君生死身，何可得去？吾是山神，故相告爾。」師乃退。《靈異錄》

後唐同光中，時夏亢陽，福田寺住僧告從禮禪師曰：「將營羅漢齋，奈何園蔬枯悴，請闍黎為祈禱。」禮曰：「但焚香於真君。」時主事向僊祠而咒曰：「上座要雨以滋枯悴。」至夜，雲起雨霏，三日而止。又僧㕑闕用水槽，山上有赤樹中用，來白於禮，禮曰：「某同真君道去。」但庀徒具器以伺之，無何，大風卒起，曳仆其樹。

五代時，玄弼真君見夢於僧，曰：「韶國師是智者，起法堂都料螺溪淨光大師是放生會首，堂中眾僧是所放魚。」《二師口義》

宋元豐初，永嘉忠法師遣門人掃荊溪大師塔。草棘荒蕪不能辯，即案〈梁氏碑〉「去大師瑩兆百步」尋識之。其龕已空，惟乳香一塊耳。夜夢玄弼真君謂曰：「昨者天神遣多人取全身去也，不須猶豫。」《荊溪傳》

傳燈述曰：周靈王太子晉，生為神僊，死而魂為天台山神，掌吳越水火，司命一方。又能皈依三寶，作蘭若護法之主。靈應事蹟可考典籍者五。其陰翔顯佑，神妙不測，則無處而不顯，無時而不在，又不啻如此。故台山僧寺，凡為民間之侵漁者，而山神輒能致禍。台民以此為戒，而卒不敢妄為。既其有功德於伽藍福地若此，而叢林之嚴祀虔奉宜矣。

關王菩薩

〈玉泉碑〉云：天台大師初至荊州當陽縣玉泉山，望湘漳山色堆藍，欲卜請以為道塲。意嫌迫隘，遂上金龍池北百餘步，有一大木婆娑偃蓋，中虗如庵，乃於其處入定。一日，天地晦暝，風雨號怒，妖怪殊形，倐忽千變。有巨蟒長十餘丈，張口內向；陰魔列陣，砲矢如雨。經一七日了無懼色。師憫之曰：「汝所為者，生死眾業，貪著餘福，不自悲悔？」言訖，眾妖俱滅。其夕雲開月明，見二人，威儀如王，長者美髯而豐厚，少者冠明而秀發。前致敬曰：「予即關羽。漢末紛亂，九州瓜裂。曹操不仁，孫權自保。予義臣蜀漢，期復帝室。時事相違，有志不遂。死有餘烈，得王此山。大德聖師何枉神足？」師曰：「欲於此地建立道塲，以報生身之德耳。」神曰：「願哀憫我愚，特垂攝受。此去一舍，山如覆船，其土深厚。弟子當與子平建寺、化供，護持佛法。願師安禪七日，以須其成。」師既出定，見湫潭千尺化為平址；棟宇煥麗，巧奪人目。神運鬼工，其速若是。師領眾入居，晝夜演法。一日，神白師曰：「弟子今日獲聞出世間法，願洗心易念，求受皈戒，永為菩提之本。」師即秉爐，授以五戒。於是凡台教伽藍，莫不祀為護法之神。

傳燈述曰：按《三國志通俗演義》，請關公之靈，師於玉泉山普靜禪師。余竊原之，其謬處有三：蓋佛法自漢明帝時始入震旦國，當時惟長安稍習之，吳之闞澤僅能言之，而蜀之君臣皆不知有佛教；而云關聖與普靜為鄉人久習知之，其謬一也。玉泉有寺，始於智者。隋文帝賜額，舊為一音，改為玉泉，故知三國時無玉泉寺；而云「於玉泉山師普靜」，其謬二也。既有此僧為關聖所歸，必道德隆厚，古今傳聞；今遍考僧傳，不見所載，其謬三也。況《三國志傳》原無此說，蓋野史小說多好為附會，見有關聖歸依盛事，既不可以隋朝之智者以預三國之時事，故以「普」易「智」，以「靜」易「顗」。蓋天台大師諱智顗，「顗」即「靜」義故也。畧錄靈異事蹟，以彰神之景貺。

百松先師於嘉靖甲子先一年欲往化台南，舟次於越，夢關王告曰：「師緣未至，宜速返。」次日果得喉疾而歸。至次年，台州道俗請師建講，師以前夢不欲行。夜復夢，王告曰：「緣今已至，請師行，吾當護師。」由是台南一境望風服化。馮司成撰〈百松塔銘〉。

萬厯五年，月亭大師講《華嚴疏鈔》於黃巖之大中菴。先演玄談，至判教，與台宗稍有相忤。茶頭僧圓隴見關王於茶鐺中，舞大刀躍怒而出。須臾，講堂俱成煨燼。虞職方〈楞嚴玄義序〉

象先法師，因訪鹽官遺蹟，駐錫覺皇。俄遘重疾，將不起。恍見雲長公授以良劑，語之曰：「汝至人也，請廣玄規，以醒末俗。」病尋愈。

龍神

惠澤龍君

舊名惠濟，在石梁之下。其龍甚靈，每遇歲旱致禱。就曇花亭行禮，從高俯瞰則乖肅敬。宋嘉泰元年，邑令丁大榮建佇真亭於潭側，以為祈禱之所。是年五月旱禱，有異黿出現，甘雨均洽。遂上其事，賜龍君額曰「惠澤祠」。四年，忽潭水湧出金銀藏錢，圓徑六寸，文曰「太平通寶」，實宋太宗賜以賚予道者自詢者也。僧徒分攫，則青蛇驅逐；樵牧探取，則墜石塞穴。乃白于縣，命之還潭。俞建有記。

靈澤孚濟龍侯

蒼山靈澤潭，在縣東四十里第五都。三潭列其下，深廣瑩徹，其龍最靈。嘉泰元年禱雨，見異龍，遂得雨。縣上於朝，賜龍君額曰「靈澤」。景定間旱，禱輙應，封「靈澤孚濟侯」。

河胤潭龍君

在縣西七十里三十六都。其山高峻，朝暮上下雲雨，靈應甚多，人敬事之。

百丈潭龍君

在瓊臺雙闕間。翠蔓蒙絡，水聲潀然。盤澗繞麓，出為靈溪，其龍甚靈。

石墠潭龍君

在縣東五十里四都。靈澤轉東十里許，小溪亂石中，停膏蓄黛，水深無底，其龍極靈。

瀑布潭龍君

在縣西南三十里二十三都無相院側，一名戲龍。

蟹渚潭龍君

在縣東南十里八都響巖上。其中有禱輒響應，今久湮沒。

巧尖潭龍君

在縣南十五里二十三都，其龍最靈。

繫船巖龍君

在螺溪之上，有龍居之，禱輒響應。

葛閬龍君

在長壽寺前山下，有龍君祠，禱即響應。

土谷神祇

韋卿山神

廟在縣北六里十二都臥佛巖側，祀韋卿山神，世所謂登壇五百大神也。有僧曇猷，晉太元中居赤城巖室；屢遣虎狼怖之，猷自若。一日神告曰：「法師威德嚴重，願推此相奉；弟子更卜所託。」猷曰：「君何人居此？欲移何處？」曰：「弟子夏帝之子，名朱欹正，居此二千餘年。今章安縣寒石山是家舅所治，且往寄憇。」臨去，遺香三奩，鳴[韋*卑]皷角而去。《圖經》云：「號登壇大神。今臥佛側亦有祠焉。歲久廟廢，後乃續附。今徙赤城寺中，廟基五百大神居之，亦號赤城名。廟神最靈，遇旱，官民祈禱，能致雲雨。今廟存焉。」按此，則韋卿山神、五百大神，乃二神也。

五百大神

見前。

白鶴大帝

廟在縣北二里九都，俗名白鶴廟。舊傳石間有巨蹟，鄉人神之，遂立廟，奉本郡靈康顯佑廣惠威烈王，宋閣學之瑞宋公記，今亡。紹興四年，縣令潘晉孫命子繼先篆「神蹟石」三字為碑。台之境內，在處有祠，祠之顯靈，莫如本邑。祀下朱、葉二神亦多號靈。按《赤城志》：白鶴山祠東漢趙炳。炳，東陽人，能越方，善呪禁。與閩人徐登遇於烏傷溪上，各試其術，以起人疾。登死，炳入章安，神幻事甚眾，為章安令華表所害。世傳其屍泝流至於臨海東南二十里白鶴山，故祠之，以登侑食。宋屢賜封號，元泰間易封「顯靈忠烈昭德仁濟王」。宋慈雲大師主東掖，山有白鶴廟，居民甚神之。師與授戒，改祭為齋，神與居民皆聽命焉，乃為著野廟誌以戒之。至今台民饗白鶴皆以蔬麵，蓋始於此。

三王

謂夏禹王、白王、響王。宋賈觀察自越奉夏禹王香火，擬祠石壁嶺上；俄風雨雷電大作，因移松溪建廟。後賈秘書又於越奉白王、響王焉。白王乃隋煬帝子，封於白，故名。響王乃會稽山土神，㫄有五里溪奧。

平水大王

西晉周清以行賈往來台、溫，俗呼「周七郎」。娶臨海林氏女，俄乘杵化龍，與女皆不見。後有人遇之於彭公嶼者。宋祥符九年以顯異於溫，錫封為「平水大王」。

劉將軍

晉黎護將軍劉玄，捨宅為闡法寺，寺徙溪南。後人即其舊址立祠以祀。

梁昭明太子

廟在縣一百一十里三十七都，輔龍山神即梁太子統，頗着靈異。案舊志：梁太清末，侯景作亂，陳覇先兵起，統避地至此。後人祀之，因以得名。

姜僊翁

舊志：吳時有姜姓者，名綱三，能致雲雨。死後肉身不腐，供奉于廟，號曰「僊翁」。遇旱祈禱有應，名豐饒坑廟，在縣西北三十五里三十一都。

亞父僊王

舊志：有神夕自海乘石船至，土人聞如萬騎之聲。黎明視之，見石船在山腰，有石帽覆一銅像，遂立祠祀之。祈禱甚靈驗，廟在縣西南八十里三十三都。

應澤明王

神名江白郎。唐長慶間縣令白余豐祈雨靈應，進士王展作記。五代周顯德間賜令封，宣和二年重新廟貌。在縣西北三十里十四都。

護國感應顯慶王

廟在縣西二十里十三都，宋乾道八年建，元朝受封。

支明夫人

廟在石壁嶺東，周顯德二年建。神本婦人，曩常見恠，配以支明龍王，遂釋。

孚濟王

廟在明巖山，宋宣和間建。初鄉人定基于濟溪，黎明將建；一夜為蟻移木于其地。眾異之，遂建廟，因名蟻慕廟。

廣濟王

廟在縣西五十里三十一都，渭溪先生厲仲亨景德中遊學古汴，奉香火祀之。

周神

周凱，字公武，世居臨海之橫陽。生而雄偉，身長八尺餘，髮垂至地。喜擊劒，能左右射。博聞強記，躬耕以養父母。與陸機兄弟入洛，張華薦之。凱知晉室將亂，獨辭不就。永康中，三江逆流，邑將陸沉。凱援弓發矢，衝潮而入，水忽裂開。電光中見凱乘白龍東去。光化末天台大饑，凱化形為商，載米貸人。已而投杖於江，變成赤龍，騎而昇天。

岳武穆王

岳飛，字鵬舉。力戰圖復中原，秦檜主和議，促召班師。其部曲自相攻發，矯詔殺飛父子。飛死為神，居天台第一峯，秦檜受諸苦楚。楊維楨樂府詩云：

生兮人之英　死兮厲之靈

萬八千丈兮華之頂　帝命我兮司陰刑

花神

杜鵑花之神也。外國僧自天台鉢盂中，以藥養其根，來種鶴林。人或窺見女子紅裳艷麗遊於樹下。殷七七能開非時之花，女子謂七七曰：「欲開此花乎？吾為上帝所命，下司此花，在人間已逾百年，非久即歸閬苑去。今與道者共開之。」來日花果盛開，如春夏間。數日，花俄不見，亦無落花在地。

高明寺兼四明柳亭庵功清和尚助洋念肆元

光緒十九年良月佛隴真覺寺敏曦監梓

天台山方外志卷第十終

天台山方外志卷第十一

金湯考第十三

嘗謂聖人之設化於世間也，其猶醫師之處方藥乎！蓋人之病也，有淺深之分；藥之品也，有貴賤之異；故醫之師也，有僊凡之別。淺病者四百四病也，深病者死生大患也。賤藥者金石草木也，貴藥者九轉還丹也。世之凡醫，惟知用凡藥以醫淺病；若僊醫者，以僊丹治之，非惟愈病延年，又得長生不死。但世人嗜利欲者多，尚清虛者少。見張仲景、王叔和，或見禮以過勤；逢韋老師、孫思邈，或詬辱而至極者亦有之也。苟非有力大人為之左右，將使逐其師、坑其徒而焚其書矣！不忠不孝，非禮非義，非淺病之謂乎？三綱五常，非凡藥之謂乎？死生哀慽，非深病之謂乎？常樂我淨，非僊丹之謂乎？僊醫者，非如來之謂乎？《清淨法行經》云：「我遣三聖化彼真丹。月光菩薩彼稱顏回，光淨菩薩彼稱仲尼，迦葉菩薩彼稱老子。」先以世法而開導之，則孔老皆僊醫也；第對淺病者言之，為凡醫耳。何獨人乎？即綱常之法，在有道者觀之，未嘗異乎佛法。故《法華經》說，得法華三昧者，一切治世語言、資生業等，皆順正法，皆與實相不相違背。第對治世間病；且云世間法也。故世間法只治世間病，若出世間法者，能治死生之大患，又能治世間之淺病也。如佛之化俗五戒，仁者不殺，義者不盜，禮者不婬，智者不飲，信者不妄。五常行而三綱正，孰謂佛法不兼儒法乎？惟其出世間之法，將以昇濟神明，復還大覺，非夫積以歲月工夫，凝心禪定，專其慧照，則死生根本不能遏絕。故如來首嚴之以戒律。於不殺也，豈獨遠庖廚、離聞見？即殺機亦所當斷也。於不盜也，豈惟不與取一針草？雖盜心亦所當滅也。於不婬也，豈惟遠邪正男女色？雖婬機亦所當寂也。於不妄也，豈惟言有信、離綺飾？雖妄機亦所當盡也。如此之戒，必出家者之能事，有家累者非其分矣。蓋出家之戒，必使輕重俱斷，皎若冰霜，禪定智慧自然發現。經云「戒能生定，定能生慧」，此之謂也。是以拜辭父母，捐棄妻子，剃除鬚髮，不事飾好，非背恩也，將以昇濟二親於道德也；非絕後也，將以紹隆法王之覺胤也；非毀父母之遺體也，將以杜絕其染緣也；非甘其麤糲也，將以斷多欲多求之心也。今說者必以是而歸罪於釋子，又何異以毀形歸罪於泰伯，絕嗣歸罪於夷齊，衣冠歸罪於神農乎？且如來之所說道者，大公至正之道也。即含生本有之真心，雖在聖不加，在凡不損，良為私惑所覆，物欲所昬，生滅不停，使蔽其真常；往來無住，使病其圓滿；昬動待謝，使擾其明靜。苟非捨俗出家，則戒何由而淨，定慧何由而生？譬如精金非假百鍊，古鏡不借重磨，何以為良器鑑妍醜哉？今論者又每以自私少於釋氏；不知佛學之自私者，乃自覺也，公天下之大本也。蓋必自覺然後覺人，亦猶伊尹「天民先覺，以斯道覺斯民」之謂也，亦「大學之道在明明德」之謂也。第佛學之新民者，非止於使民人正三綱立五常而已；將使天人共導，凡聖同超，彼我無殊，冤親平等。皆躋正覺之塲，共遊解脫之海。所謂不令一人獨得滅度，皆以如來滅度而滅度之。故須先以神通駭動，次以智辯宣敭。應以佛身得度者，即現佛身而為說法；應以菩薩、支佛、羅漢、天龍八部、國王宰官、居士長者、男女等身得度者，皆示現之而為說法。如是覺他新民者，其用大；故自覺明德也，其體深。苟非然者，何異以未完不固之舟，濟多人於惡海？自他俱溺，其理必然。是故吾見世之稱聖者，人道而已矣。在此而未必在彼，能人而未必能天。於其生也，譬若懸疣；於其死也，同歸朽壤。未若釋迦之光明寂照，遍於恆沙；金相寶嚴，神通妙用。示生示死，掩肉眼之厭常；不去不來，契那伽之妙定。然如來之悟也，悟凡夫之迷；凡夫之迷也，迷如來之悟。而人者不貴己靈，埋沒佛性；反乃罪其貌異恆人、言殊常典，遽欲民其人而火其書。非得有力大人為之金湯，將使其軰無噍類矣。是以魏武滅佛法，未三四年而文成大興之；周武滅佛法，不五六年隋文帝大興之；唐武滅佛法，不一年而宣宗大興之；宋徽宗欲滅佛法，後為宰臣懇諫，而意為之少回，後復大興之。以佛道慈忍，雖有神通威權而不為之。故佛昔於靈山會上，以法囑累國王大臣為之匡護，非有私於子孫也，使佛法得行於世間，含生同躋於壽域耳。惟為吾徒者，益當堅其道力，以清淨自居。庶紹隆三寶，陰翊皇化，以副金湯之德可也。其或竊佛形服，內蠹教法，又非金城湯池所能固矣。

釋

陳

宣帝

第四主，諱頊，字紹世。智者大師初至金陵，儀同沈君禮請住瓦官寺，開《法華》經題。帝敕一日停朝事，公卿畢集。後智者大師欲往天台，帝有留敕。復於太建九年，台山失稔，帝有〈割始豐縣調敕〉，見〈文章志〉。

永陽王

諱伯智，字策之，文帝第八子。至德初，為東陽刺史，請大師出鎮開講。致書者三，師遂往。王與子湛家人同稟菩薩戒，執弟子禮。晝聆講說，夜習坐禪。講事將解，立法名曰「靜智」。製疏文、設大會、度人出家、鑄大士像。師謂門人智越曰：「吾欲勸王修福禳禍。」越曰：「府僚無舊，必稱寒熱。」師曰：「息世譏嫌亦復為善。」後王出遊，墜馬將絕，師為率眾行觀音懺法，遂覺微醒。凭几而坐，見一梵僧，手擎香爐，遶王一匝。香氣徘徊，痛惱頓釋。

少主

諱叔寶，字元秀。太建十四年宣帝崩，即位，改元至德。顧問羣臣曰：「釋門誰為名勝？」徐陵對曰：「瓦官禪師。」帝遂仗三使，更敕永陽王敦請，延上東堂。四事供養，禮遇殷勤。立禪眾於靈曜，開釋論於太極。又講《仁王般若》，百座居左，伍等居右。帝於廣德殿謝曰：「非但佛法仰委，亦願示所不及。」見〈文章志〉。

皇太子

諱淵，後主子也。至德四年正月十五日於崇政殿設千僧齋，請大師授菩薩戒。大師傳香在手，臉下垂淚，為立名曰「善萌」。及後為隋所破，方悟：垂淚者，懺自傷也；善萌者，不成材幹也。禎明三年正月，隋破陳，兵士叩閣而入。時太子年方十五，安坐勞之曰：「戎士在路，不致傷乎？」三月隨後主入隋，不知其終。

徐僕射

徐陵，字孝穆，東剡人。母臧氏，夢五色雲為鳳，集左肩上，已而誕。年數歲，家人攜以候沙門，寶誌摩其頂曰：「天上石麒麟也。」光宅雲法師見而歎曰：「顏回之儔也。」八歲善屬文，少仕於梁。陳太建中，官至尚書左僕射。嘗夢其先人曰：「智顗禪師是吾夙世宗範，汝宜一志事之。」陵奉冥訓，資敬盡節。叅不失時，拜不避濕。每蒙書疏，則洗手焚香，冠戴三禮，屏氣啟封，對文伏讀。儀同沈君理請開《法華》，陵預聽席。謂餘年得逢妙說，致書自慶。後對大師立疏發五願云：「弟子思出樊籠，無由羽化。既善根微弱，冀願力莊嚴，□。憑此善心，以策西暮。」陵後身果為法華第六祖，嗣章安之位。陳後主在東宮召陵講《大品》，義學名僧自遠雲集。陳既破，嘗隨智者研精法要。晉王求《淨名義疏》，大師續為撰成二十八卷。陵與柳顧言並應奉文義。見〈文章考〉。

陳叅軍

陳鍼，智者之兄，為梁晉安王中兵叅軍。年四十，僊人張果相之曰：「死在朞月。」師令行「方等懺」。鍼見天堂門牌曰：「陳鍼之堂。後十五年，當生此處。」果後見鍼，驚問曰：「君服何藥？」答曰：「但修懺耳。」果曰：「若非道力，安能超死，竟延十五年而終？」智者常為撰《小止觀》，咨受修習，夙夜不怠。

蔣大中大夫

名添玟。

吳儀同公

吳明徹，二公皆陳朝貴重，同稟息法，久習不懈。神明凝寂，雖舊苦腳疾，亦為之愈焉。

沈儀同公

沈君理，字仲倫，吳興人。尚陳武帝女會稽長公主，位儀同。受大師菩薩戒，製疏請住瓦官開《法華》經題。宣帝敕停朝一日，令羣臣往聽。仍請一夏剖釋玄義，道俗俱會，開悟為多。

王侍中

王固，字子堅。陳光大初為侍中，進金紫光祿大夫。終身不茹葷，夜則坐禪，晝誦佛典。嘗聘魏，因宴饗，請停殺一羊。羊至固前，跪拜若謝。又晏昆明池，魏以南人嗜魚，大設網罟；固以佛法禁之，一鱗不獲。大師講《法華》於瓦官，固預法會。即坐開悟，宛同宿學。

徐祭酒

徐孝克，官至國子祭酒。撰〈天台放生碑〉，文人傳為「墮淚碑」。

孔侍中

孔煥，字休文，好學，善屬文。太建六年為吏部尚書，八年加侍中。大師於瓦官開《法華》經題，煥預聽席，俱服戒香，同飡妙法。

毛尚書

毛喜，字伯武，滎陽人。少好學，長草隸。陳宣帝即位，除給事黃門侍郎；後加御史中丞、五兵尚書。至後主至德元年受永嘉內史；禎明元年徵為光祿大夫、領軍驍騎將軍。瓦官法會，獲預聽眾，懇求禪要，躬執弟子禮。受六妙門及四十二字法門，旦夜研尋，不因事廢。大師在石像行道，欲往天台營道場。喜致書勸回，謂鍾嶺攝山亦足棲心。見〈文章志〉。

隋高皇帝

有存問大師敕。有云：「師已離世網，修己化人，必希獎進僧伍，固守禁戒。□」具〈文章志〉。

秦孝王

文帝第三子，名俊。有二書請大師住安州方等，見〈文章志〉。

煬帝

文帝第二子，名廣，福為晉王。開皇十八年改為仁壽元年，以晉王受皇太子。仁壽四年踐皇帝位，事見〈盛典〉、〈文章〉二考。

柳儀同公

柳顧言，法名正善，河東人。晉王初受菩薩，遣柳顧言送智者施物，及屢奉王教，往留智者，頻聞法要，深有省發。智者回自江陵，晉王重乞稟受禪法。師為著《淨名義疏》初卷，顧言與徐陵奉酬文義。後智者續成《玄義》十卷，顧言報曰：「特往仁壽宮，服讀八徧。麤疑略盡，細闇難除，□」見〈文章志〉。大業元年煬帝敕顧言為智者大師建碑於天台山國清寺。主文尚理，人服其工。

皇甫邑侯

覆姓皇甫，名毗，荊州當陽縣令。撰《玉泉寺碑》，見〈文章考〉。

王司馬

名弘，官司馬，煬帝敕令建國清寺。

唐

太宗皇帝

諱世民，高祖第二子。帝念隋氏以來幽魂滯魄，詔曰：「有隋失道，九服沸騰。朕親總元戎，致兹明罰。恐九泉之下尚淪鼎鑊，八難之間永纏冰炭；所以樹立福田，濟其魂魄。可於建義已來交兵之處，為義士㐫徒、殯身滅陣者各建寺剎，招延勝侶。望法皷所震，變炎火於青蓮；清梵所聞，易苦海於甘露。所司量定處所，並立寺宇，具為事條以聞，稱朕矜哀之意。」又國清寺法華尊者名德升聞，帝於貞觀二十年召補朝散大夫，封四大師。又敕建平田寺。具〈盛典考〉。

高宗皇帝

諱治，字為善，太宗第九子，初封晉王。太宗為玄奘法師作〈三藏聖教序〉，帝在東宮時亦作〈顯敭聖教序〉，辭理俱工。帝於永徽元年召國清慧威禪師同補四大師、朝散大夫。

德宗皇帝

諱适，代宗　子。初封奉節郡王，為天下兵馬大元帥。廣德二年立為皇太子。貞元中敕文舉法師為國清大德。

宣宗皇帝

諱忱，憲宗第十三子，封光王。為人嚴重寡言，宮中咸以為不慧。武宗不豫，中尉馬元贄立之為皇太叔，即帝位。大中元年閏三月，詔曰：「會昌季年併省寺宇，雖曰異方之教，有資為理之源。中國之人久行其道；釐革過當，事體乖謬。其靈山聖境，應會昌五年所廢寺宇，諸宿舊僧可仍舊修復、住持，有司毋得禁止。」帝嘗加賜國清「大中」二字，詔常侍柳公權書額。

梁翰林

梁肅，字敬之，安定人。大厯、貞元間，文士多尚古學，唯肅最稱淵奧。柳子厚記先友，亦稱其最善為文。嘗學天台之道於荊溪，深得心要，執弟子禮甚恭。以《止觀》文學弘博，覽者費日，乃刪定六卷；又述「統例」以繫於後，謂《止觀》是救世明道之書。又為大師傳論，備敘傳教之大統。謂「論其文則雄深雅健，語其理則明白洞達」。御史崔恭論之曰：「知法要，識權實，作〈天台修禪寺碑〉；達教源，用境智，作〈荊溪大師碑〉。」又曰：「朝廷尚德，故以公為太子侍讀；國尚實錄，故以公為史館修撰；發號令，敷王猷，故以公為翰林學士。三職齊著，則公之官於朝，不為不達矣。年過四十，士林歸宗，比夫顏子、黃叔達，不為不壽矣。彼碌碌者，老於郎署，白首人世，又何補哉？」

虞學士

世南，字伯施，越州餘姚人。大業中累官至秘書郎。太宗時為弘文館學士。後以銀青光祿大夫致仕。圖形凌霄閣，諡文懿。棲心佛理，嘗手書《華嚴經》留修禪寺，後為秦檜取去。

李司封

李華，字遐叔，趙州贊皇人。累中進士宏辭科，天寶十一年徙右補闕。安祿山亂，屏居江南。李峴表置幕府，擢吏部尚書。嘗從荊溪受《止觀》，為述〈大意〉一篇，包括《大部》。時同學散騎常侍崔恭、諫議大夫田敦也。

張刺史

張成綺，嘗撰左溪《行狀》。

陸刺史

陸淳，知台州。日本最澄沙門遠來求法，於佛隴興道邃大師傳《止觀》之道，盡寫一宗論疏以歸。將行，詣郡庭白太守，求一言為據。公嘉其誠，即署之曰：「最澄闍黎，身雖異域，性實同源。明潔之資，道俗所敬。既觀光於上國，復傳教於名賢。邃公法師，總萬法於一心，了殊途於三觀；而最澄親承秘密，不外筌蹄，猶慮他方學者未能信受其說，所請印記，安可不從？」

顏右丞

真卿，字清臣。博學工辭章，開元中舉進士。累官尚書右丞，封「魯郡公」。嘗受戒於湖州慧明，又問道於江西嚴峻。嘗撰〈天下放生碑〉，文見《佛法金湯》。又撰〈天台九祖贊〉，其辭甚工，今亡。見《天台志》目錄。

柳常侍

柳刺史

宗元，字子厚，河東人。精敏絕倫，為文卓偉精製，第進士愽學宏辭科。貞元中拜監察御史，元和中為柳州刺史。有〈無性和尚碑〉、〈淨土院記〉等諸文。有云「佛法逾遠，異端競起，唯天台大師為得其傳。」〈文章志〉

鄭中書

名絪，得法荊溪。

崔常侍

名恭，得法荊溪。

田諫議

名敦，稟法荊溪。

孟刺史

名簡，得法荊溪。

韋刺史

名珩。素重教門，請至行廣修尊者入郡堂講《止觀》，珩於即席深有省發。

閭丘太守

覆姓閭丘，名胤。刺史台州，得遇寒山、拾得。錄二人歌詩三百首，輯之成編，為作序并讚，行于世。見〈聖僧志〉。

五代

吳越錢忠懿王

弘叔，字文明，世為杭之臨安人。天性誠厚，夙知敬佛，慕阿育王造八萬四千塔，金銅精鋼，冶鑄甚工。中藏《寶篋印心呪經》，亦及八萬四千數。布散部內，以為鎮寶。錢塘諸邑、西湖南北山，諸剎相望，皆忠懿王之創立也。遵事沙門，若天台韶國師、永明壽禪師，皆待以師禮。又嘗召螺溪法師至金門建講，問智者教義。以典籍不全，慨然遣使齎重寶，求遺書於高麗日本，於是一家卷帙復見全盛。螺溪得以授之寶雲，寶雲得以傳之四明，而法智遂專中興之名。推原其自，忠懿護教之功為多也。王嘗造金字《法華》二十部，散施名山，國清亦得其一。又請於朝，諡天台諸祖。

錢太師

名惟治，為四明郡守。請寶雲大師授菩薩戒，咨問心要。師欲返高麗，公固留之。詳〈祖師考〉。

顧曹使

名承徽，舍宅為傳教寺，請寶雲大師居之。

宋太宗皇帝

諱炅，太祖母弟，封「晉王」。開寶九年太祖崩，即帝位。嘗敕建平田寺。詳〈盛典考〉。

真宗皇帝

諱元侃，更名恆，太宗第三子。咸平六年詔隋智者禪師科教類次，尺牘凡百十四部，賜名《天台總錄》。譯館請繫《開元．東土集傳》，制曰：「可。」天禧元年七月，詔賜台州東掖山智者教文，印四千六百二十卷，住山本如勸郡人建教藏閣以奉之。五年詔遣內侍俞源清，往四明延慶，請法智法師領眾修法華懺，為國祈福。師為述「修懺要旨」上之。四明法智大師修法華三昧，十人同行，三載，誓欲効藥王焚軀。楊文公留之，不允。時樞密使馬知節請文公撰父《神道碑》。酬以潤筆，一切不受，止求奏薦「四明」師號。知節因奏真宗曰：「臣請楊億為先父造《神道碑》，不受潤筆；況詞臣受所贈，世之常規。乞降旨以授。」上召大年問之，億即奏以四明遺身事。上聞，深嘉歎之，重諭大年曰：「但傳朕意，請留住世。若師號，朕當賜之。潤筆卿宜無讓。」於是特賜「法智大師」號。師由此住世，數年方入滅。又嘗賜中金萬兩，重建國清寺。

仁宗皇帝

諱禎，真宗第六子。帝常頂玉冠，冠上琢觀音像，左右以玉重，請易之。帝曰：「三公百官揖於下者，皆天下英賢，豈朕所敢當？特君臣之分不得不爾。朕冠此冠，將回禮於大士也。」天聖二年，詔賜天台教文入藏。帝閱慈雲大師《光明護國懺儀》，至「聖帝仁王，慈臨無際」，撫几歎曰：「朕得此人，足以致治。」亟令宣召，則已入寂矣。嘗供施五百應真，有敕文，見〈文章〉、〈盛典〉二考。

寧宗皇帝

帝聞北宗法師名，召對便殿，問佛法大旨。師語簡理明，上大敬悅，錫賚甚渥。賜號「慧行法師」。

楊文公

名億，字大年，建州蒲城人。真宗召拜正言，遷知制誥，諡文公。嘗奏請「法智大師」號，并請留住世，凡數啟。又設三問於法智大師，師具答，綽有餘裕。具〈文章志〉。

趙清獻公

名抃，字閱道，衢州西安人，自號知非子。為侍御，彈劾不避貴勢，京師號為「鐵面御史」。官至叅政，諡清獻。撰《法智大師行業碑》，有云：「智者才辯窮化原，時為演說開迷昏；八萬總結河沙塵，俱入天台止觀門；法智遠出揚清芬，游戲三昧真軼羣。」公帥越，適亢旱大疫，久禱不應。時神智昇法師（法智之裔）住興福；公請師迎觀音像入府治，懇禱一夕，雨如霔，疫亦息。公奏於朝，賜師所住曰「圓通」，賜號曰「神智」。

夏英公

名竦，字子喬。皇佑中拜樞密副史，封「鄭國公」，諡「英」。公為翰林時，同三藏惟淨進《新譯經音義》七十卷。嘗荅上藍溥禪師偈云：「休認風前第一機，太虛何處著思惟？山僧若要通消息，萬里無雲月上時。」嘗著〈台山三銘〉。

楊主客

名傑，字次公，無為人也，號無為子。官尚書主客郎中，提點兩浙刑獄事。傑以淨土之道為自信，繪丈六阿彌陀佛，隨身觀念。壽終之時，感佛來迎，端坐而逝。嘗撰〈天台十疑論序〉，有曰：「愛不重不生娑婆，念不一不生極樂」云云。其於淨土圓頓之旨，可謂至矣。

胡翰林

名宿，字武平，常州晉陵人。仁宗朝，在翰林十五年，位至樞密副，諡文恭。鎮杭州日，頻謁淨覺岳法師，諮詢妙道，執弟子禮。嘗撰〈靈山天竺寺記〉，有曰：「曹溪傳於一心，天台宗於三觀」。

太史邑侯

名章，天台縣令，嘗撰〈石橋羅漢聖蹟記〉，今亡。又撰〈廣嚴寺榮羅漢長歌〉，石刻猶存。

石太常

名待問，官將仕郎、太常愽士、通判軍州、兼同監市舶、管內勸農事、騎都尉。嘗撰〈明州法智大師保恩院記〉，有曰：「師從寶雲通法師受天台智者大師教。是教也，廣大悉被，微妙甚深。全兼六度之功，盡得五時之味。義無幽而不顯，理無隱而不彰。修三止而念念不差，斯之謂定力成矣，然後煩惱可斷也；習三觀而空空不滯，斯之謂慧解發矣，然後菩提可證焉。」

胡秘書

名昉，官溫州軍事判官、將仕郎、試秘書省校書郎。嘗撰〈法智大師塔銘〉，其序有曰：「天欲久其道，世必生其人。若帝德去，微姬公、孔子，則無以垂百世常行之典；佛道衰，非思師、智者，則無以洞五時所說之文。孔子後，為儒席宗匠者，曷嘗無人？智者沒，作法門師表者，故必生德」云云。

史太師

名浩，彌遠之父。封「會稽郡王」，諡「文惠」，稱「真隱居士」，佚老於鄉。嘗撰〈法智大師贊〉，并〈保安院記〉。每過南湖，從覺雲連大師問法要，真隱曰：「師於禪律亦貫通邪？」師曰：「冰泮雪消，固一水耳。」又問：「華嚴般若，似太支離？」師曰：「支離，所以為簡易也。」真隱肅然心服。嘗撰〈師真讚〉曰：

瞻彼連師　色粹而溫　禮義是習　詩書是敦　雖精止觀　實祖儒門　鶴飛寥廓　蟬蛻塵氛

遂令聽者　去縛解紛　五住大剎　藉藉有聞　晚居延慶　其道彌尊　伊惟台教　垂裕後昆　前有法智　後有覺雲

意此幻影　與法常存

乾道九年春，親製疏，請元菴法師為月波第一師，屢親講說。手書讚之曰：「師，教門義龍也。既為吾家師，又作此山主，願奉此地，長講天台宗教。」既而奏於朝，賜師「智海」之號焉。

沈丞相

守四明日，屈覺大師居僧職，師以老病辭。公手札勸之曰：「師行業清修，力荷宗教，是宜表正一方，紀綱諸剎，幸勿固辭！」師即領命，諸方服其清整。

皇子魏王

王牧四明，尊本空法師之道。製疏，請主資教寺。

劉殿撰

公問圓智法師：「教中一句，如何舉揚？」師曰：「即事而真。」公領其旨，自撰䟽，請主鴻祐。

李叅政

公帥越日，請悟空法師主圓通。親為疏云：「佛菩薩本自無心，有緣即應；士大夫何嫌異教？惟道是從。」人皆喜誦其語。

趙進士

名彥肅，字子敬，嚴陵人。登慶元龍飛第，洛陽之翹楚也。來謁北峯法師，論佛法大意。嘗問師曰：「如來出世，先說何法？」師曰：「示生同居，先苦諦也。」又問：「諸大乘經多奇詭駭人，來至《法華》，何其平易？」師曰：「羣機未熟，必先動盪；機熟會入，衒駭何為？」自是深識時教大旨，每稱師為「南山肉身大士」。從受《刪定止觀》，歎曰：「回天下外見，復於實際者，此書也。」初彥肅好詆佛道，嘗與僧抗議，理左語屈。及僧沒，為行喪服。門人恠問之，荅曰：「法恩逾於父母，非小子所知也。」

曾魯公

名子亮，字明仲，泉州晉江人。嘉祐中拜相，以太傅致仕。諡「憲靖」，封「魯公」。高祖楚公為四明守。魯公毓德侍下，人未之知。嘗欲至延慶寺。一夕，法智大師夢神告之曰：「明日相國來。」師因語其夢。歸聞公母，因同謁見法智。乃約曰：「果應此夢，當為檀信送供。」公後登相位，置買莊田於明州鄞縣清道鄉。

駱侍御

有〈明州法智大師贊〉。

王文穆公

名欽若，相真宗皇帝。出撫杭日，首率僚屬訪慈雲大師於靈隱山中。請講《法華》及心佛眾生三法妙義。才辨清發，衣冠為之屬目。公對眾歎賞曰：「此道未始聞，此人未始見也。」師以天台宗教本末具陳於公，公為奏賜「天竺」舊名，復其寺為教，而親為之書額。又奏賜「慈雲大師」之號，復與秦國夫人施財六百萬以建大殿。公嘗致書問天台立教及解經義旨，與今古孰為優劣。師為荅之，公覽文識義，益加信喜。師又為著〈十法界觀心圖〉。天台教得入大藏，皆公之力也。

馬侍御

名亮，天禧元年出守錢塘。雅尚淨業，造天竺慈雲大師問道；師為撰《淨士行願法門》、《淨土畧傳》。

胡諫議

名則。守杭州日，屢入山問道於慈雲大師，欣領法要。為施金造山門廊宇。

崔郎中

名育才，職方司郎中。問施食之道於慈雲師，為述〈觀想〉一篇，見《金園集》。

李和文公

名遵勗，字用和。尚太宗女魏國公主，諡和文。四明法智大師誓願燃身，公致書勸請住世；復為薦「法智」師號，有賀啟，見〈文章志〉。

許刺史

名端夫，江州太守。嘗撰〈慈雲詩序〉，謂「文貫於道，言切於理」。見〈高僧志〉。

晁待制

名說之，字以道，濟北人，自號景遷。監鹽場日，常往南湖訪明智法師。聞三千境觀之說，欣然願學，通其旨。晚年日誦《法華》，自號「天台教僧」。嘗撰《仁王般若經序》、《明智法師碑論》。見〈文章志〉。

陳忠肅公

名瓘，字瑩中，號了翁，又號華嚴居士，南劒州沙縣人。嘗為司諫，諡忠肅。立朝骨鯁，有古人風烈。因上疏論宰相章㥫，謫四明。日與明智會，因問天台宗旨。明智舉《止觀》不思議示「以性奪修，成無作行」之義，公曰：「乃知此宗，性本圓成。」又問：「現前色身，如何觀察？」明智曰：「法本不生，今則無滅。」公曰：「世人言其死如歸，不知如歸乃失家者。」自是深達境智之妙，作〈三千有門頌〉以示明智，智可之。晚年刻意宗教，歸為明智作〈觀堂淨土院記〉，發明寂光淨土之言，宗門韙其說。《統紀》

俞著作郎

名充，嘗撰〈本誠法師法昌院記〉，謂「師有得於畢竟空中，熾然建立之義」云。

魏丞相

名杞，出鎮姑蘇。請可觀法師主北禪入門。適當九日，指座云：「胷中一寸灰已冷，頭上千莖雪未消；老步只宜平步去，不知何事又登高？」魏公擊節不已。公復與月堂法師為契，嘗問世間相常住之旨，師曰：「得非以四時代謝為疑乎？」公曰：「然。」師曰：「窮過去未來，雖有代謝，而此理常存。」公曰：「屢以問人，未若今日之可曉。」

晁侍郎

名公武。時思梵法師退處西山歸雲庵，杜門著書，嘗以經疏、語錄商榷禪教之旨，名曰《會宗》。公一見契心，為之序曰：「予聞世父景迂先生之言：『浙江東西有天台之學，通其說者無禪教之病，可以為人天眼目。小子識之！』自予聞此，三終稔矣；今見《會宗》之所述，其有合於世父之言乎！」

林和靖先生

名逋，字君復，諡和靖。嘗作詩送慈雲法師，〈謁金陵王安石〉曰：

高才熊軾隱鈴齋　棠樹陰濃長綠苔

丞相望尊賓謁少　清言應待道人來　天竺孱顏暫掩扉　講香浮穗上行衣

白猨聲裏生公石　莫遣移文怨晚歸

又酬慈雲詩曰：

林表飛來色　猶慚久卜鄰

沿回一水隔　夢想五天人　謝絕空園草　沉冥滿几塵　暮雲如有待　甯謝寄聲頻（本集）

李刺史

名庭芝，將守台，夢神人曰：「公典天台，五祖臺下有龍頭九九和上，宜就見之。」到郡咨問，莫知其說。閩士陳白悟曰：「天台五祖昔居赤城，今處咸法師住此，生於丙辰九月九日，其龍頭九九之謂乎？」庭芝大愕，即往謁見。師為談出世道，深有契悟。以寺宇隘陋，謀遷之，庭芝首捐金帛，乃卜就東南。開基之日，獲銅磬於土中。《統紀》

李少師

名端慤，聞處謙法師之道，甚尊敬之。請主白蓮，奏賜「法真」之號。《統紀》

北海郡王

李少師請處謙法師主東掖白蓮，王欽其德，為請「神悟」之號。《統紀》

蘇文忠公

名軾，字子瞻，號東坡居士。初除翰林，遷內翰，諡文忠。公之子迨四歲不能行，及來杭，請辯才法師為迨落髮摩頂，數日即能行。公賦詩為謝，有云：「師來為摩頂，起走趨奔鹿。」又嘗與可久法師及惠勤、清順為詩友。可久居西湖祥符，蕭然一室，清介守貧，未嘗有憂色。公當九曲觀燈，去從者，獨行入師室，了無燈火，但聞薝蔔餘香。公仰歎留詩，有「不把璢璃閑照佛，世知無盡本非燈」之句。

蒲刺史

名宗孟，守杭州。公以上竺虛席，問人於辯才法師，師曰：「靈感勝迹，非從諫法師不足當。」公用其說，復為奏賜「慈辯」之號。

盧刺史

名革，守金華。溫其法師居景雲日，夏大旱。師演《金光明經》，虔叩諸天，已而甘澤徧洽。公為奏其地永為天台演教之所，賜師「法雲」之號。

吳居士

名克己，字復之，自號鎧庵。建安節使之後，曾大父遊學四方，因居婺之浦江。幼穎悟，為學無所不通。嘗讀《周官》，以為封建井田為可復。湻熙中四魁待補，歎曰：「射目中眉，事與時違。」乃去，隱於左溪。忽苦目疾，或勉禱圓通，輒云「臨危不憂，真大丈夫。」有告以「朱太醫荅杜祈公：未讀佛經，何以知其未及孔孟？」試持大士號，目疾良已，於是遂深信。讀《楞嚴》至「空生心內，猶片雲點太清」，豁如發蒙。觀山谷詩，贊美《宗鏡》，有從永明書一百卷。自公退食，一爐香因閱及兩函，寶積實師云：「此書無規矩，不若看《止觀》，令悟『境觀』二字以為几杖。」服味，既而果有悟入，因曰：「至哉規矩之說，所謂至方以方天下之不方，至圓以圓天下之不圓，識者取二書以究之，則規矩有無自有可見。」曾為《妙經》作註，自言恥與棗柏埒，謂彼弘兼麤之典，我釋獨妙之經。嘉定七年冬，終於寶山，遺言以僧禮茶毘，壽七十五。所註《法華樞鍵》、《楞嚴集解科》、《四教儀止觀大科》。晚編《釋門正統》，未就而亡，良渚宗鑑為續成之。始家人夢湛假名求寄宿，洎學教，議論多暗合，又喜其人，以為後身云。

沛江法師　了愚法師　啟增法師　聞究法師　宗圓法師　淨蓮法師　文心法師　楚泉法師　諦三法師　月良法師　允慧法師　大江法師　妙正法師　靈峯法師　善蓮法師　采極法師　致中法師　顯信法師　松根法師　淨寬法師　定三法師　普蓮法師　已上各助英洋一元

光緒十九年陽月佛隴日種敏曦謹募

天台山方外志卷第十一終

天台山方外志卷第十二

盛典考第十四

夫物有本末，事有先後；而賢者不以末而先乎本，不以本而後乎末。古先哲人惟道是重，視身命輕於鴻毛，觀財物賤于弊屣。或捨全身以求半偈，或罄家業以事如來；或析骨以書經，或刺血以為墨。非以先所重而後所輕乎？天台智者大師，相具四王，德嚴二備。為天人師，作如來使。震旦僧寶，一人而已。上至王臣以及士庶，為道為法，以財以心。凡有䞋施，委如山積。然於大師，雖受不著，惟用歸之。甘露苑中均俵眾僧而已。故四十餘年惟披一納，冬夏不釋體。彼以無施而施，可謂檀波；我以不受而受，無乖般若。可謂於法等者，於財亦等者也。今具錄其施品，以為法門盛典云。

釋

陳宣帝割始豐縣調

智者大師居佛隴修禪寺行道，以年既失稔，僧眾隨緣。師共慧綽種苣拾橡，安貧無慼。俄陳宣帝詔云：「禪師佛法雄傑，時匠所宗，訓兼道俗，國之望也。宜割始豐縣調，以充眾費；蠲兩戶民，用給薪水。」《別傳》、《百錄》具出

宣帝放生池

智者大師自捨身衣，并諸勸助，先贖簄一所，永為放生之池。後漁人捨惡從善，綿亘三百餘里江溪簄梁，合三十六所，同時永捨，俱成法池。大師遣人表聞金陵，欲求此處永為放生。宣帝勑云：「此江若無烏賊珍味，宜以所請永為福池。」陳東宮問徐陵曰：「天台功德，誰為製碑？」陵答曰：「願神筆玉著！」會宣帝崩，不復得就。勑國子祭酒徐孝克以樹高碑。載〈文章考〉

少主施物

陳少主顧問羣臣曰：「釋門誰為名勝？」徐陵對曰：「瓦官禪師，德邁風霜，禪鑑淵海。昔遠遊京邑，羣賢所宗。今高步天台，法雲東靄，永陽王北面親承，願陛下詔之還都。」陳主遂仗三使，更勅州敦請，延上東堂，四事供養，禮遇殷勤，在靈曜寺。主書羅闡宣口[來*ㄆ]，送真金像一軀(光跌五十)，釋論一部，闞寶縷[爿*令]案一面，山羊[髟/曷]麈尾一柄(并匣)，虎面香爐一面(并合)，東田口二。羅闡又宣口勑，不許讓口，且留山中使役，勿勞輸送。又羅闡口敕，送扶月供夏服一通，細蕉五端，絹、布各十疋，綿十斤，黃屑二斗，扶月白米五石，錢三千文，果菜付隨。由扶月送學士三人、弟子三十人，各給夏服，扶月供依舊式。又羅闡宣口勑，不許讓扶月供，云扶月薄少，無所致讓，受已捨施，彌會功德之心。又羅闡口敕，不許讓嚫衣服。法施無盡，財物有竭。所送不多，忘懷納受。九月二十四日，又羅闡宣口敕，施檳榔二千子，節子一百枚，萪席一領。《百錄》

少主沈后施物

沈后書云：「妙覺和南。今遣內師許大梵往，稽首乞傳香火，願賜菩薩名，庶[卄/積]薰菩提眷屬。謹和南。」大師答云：「今名海慧菩薩。」送扶月供薰陸沉檀各十斤，黃屑一斗，細紙五百張，燭十挺，赤松潤米五石，錢一千文。右件月月供光宅寺。《百錄》

後主施物

後主書云：「謹遣主書劉璿畧伸誠欵，殊未宣悉。弟子深和南，正月十三日。」扶月供薰陸香一合，檀香三十斤，中藤紙一墮，乳酥一斗，錢二千文。右牒月月供光宅寺。

隋秦孝王施物

隋文帝第三子名俊，為秦孝王（事見〈金湯〉、〈文章志〉），嘗請大師住安州方等寺。開皇十年五月十九日，奉施沉香等如別，至願檢領。沉香十斤，牋香十斤，薰陸少許。右牒薄伸供養。《百錄》

晉王施物

即煬帝也，當時猶為晉王，代秦王為楊州總管，奉智者為菩薩戒師。（書具〈文章志〉）《國清百錄》載：「王嚫戒師衣物，有聖種納袈裟一緣，黃紋舍勒一腰，綿三十屯，鬱泥南布袈裟一緣，黃[糸*系]布襪一具，絹四十疋，鬱泥南[糸*系]布褊袒一領，黃紬臥褥一領，布三十禪，鬱泥[糸*系]布坐褥一具，烏紗蚊幬一張，紙二百張，鬱泥[糸*系]布方裙一腰，紫綖靴一量，錢五十貫，鬱泥雲龍綾被一緣，龍鬚席一領，蠟燭十挺，鬱泥羅頭帽一領，須彌氊一領，銅硯一面，高麗青坐布一具，烏皮履一量，墨二挺，黃[糸*系]布背襠一領，南榴枕一枚，和香一盒，鐵錫杖一柄，象牙管一管，麈尾一柄，烏油鐵鉢一口(并袋)，班竹筆二管，銅匕筯一具，犀角如意一柄(并匣)，白檀曲几一枚，銅重盌三口，鍮石香爐奩一具，山水繩牀一張，銅搔勞一口，銅香火匕筯一具，白檀支頰一枚，銅澡灌一口，南榴夾膝挑一枚，竹蠅拂一枚，鐵翦刀一口，蒲移文木案并褥，犀莊瓜刀一口，鐵剃刀一口，黃[糸*系]布隱囊一枚，紫檀巾箱一具，鐵鑷子一具，白瓦唾壺一口(并籠帀)，梯心筆格一枚，銅燭擎一具，鍮石裝梯心經格一具，犀裝書刀一口，白團扇一柄。師嚴教尊(右四字瓜)，喜捨供養(右四字龍)，習惱餘氣(右四字懸針)，緣覺侵斷(右四字垂露)，咸登常樂(右四字飛白)，豈如菩薩(右四字倒薤)，能施所受(右四字魚)，聲聞是證(右四字科斗)，戒定慧滿(右四字小篆)，苦集滅道(右四字大篆)，糓皮屏風一具(瓜、篆、龍、魚、科斗、飛白、垂露、倒薤等書)。淨人善心年十一。右牒開皇十一年十一月二十三日。」

所施嚫物，大師但留應用法器數種，餘者並以迴施。柳顧言回以報大王，王即用法諱遣書謝云：「弟子總持和南。柳顧言還奉旨，垂示六種捨施及留受用。弟子一日恭嚫，猶以陋薄，不稱宿心。來旨既以轉施，功德彌為增上。悲敬福田深是平等，固非敝識所能周見，事事仰依。其所留者，既以不多，願恒留受用，旨遣報諮。謹和南。」

晉王施物至匡廬

大師於楊州授戒已，即往匡廬度夏。晉王遣使送物，書尾云：「今遣主簿王灌指往祗承并貢，別牒用忘存著，敢畧繁辭。謹和南，七月一日。」法衣六件，鹽一百斛，米一百斛。右件其鹽米悉出江州正倉，王灌賫合魚開送。

晉王施物至荊州玉泉山

大師於廬山夏竟，即往荊州玉泉山建寺以報地恩。晉王有致物啟云：「弟子總持和南。率施別牒，五彩旛錦，香爐檀等十種。示表微誠，薄伸法貺，尠陋追悚。謹和南。」五彩四十九尺旛二張，五色班羅經巾二枚，絹五十疋，錦香爐檀十張，薰陸香二觔，剃刀十口，鵄納袈裟一領，油鐵鉢十口，雄黃七觔，須彌氊五領。右牒。

晉王施物至天台山

納袈裟十領，龍鬚蓆二領，須彌氊二領，貓牛酥三瓶，薰陸香一盒。

晉王於大師滅後，造國清寺并施物

《百錄》：王荅大師遺書，末云：「今奉施瓷瓦、香爐供養龕室。遺旨以天台山下，遇得一處非常之好，垂為造寺。今遣司馬王弘創建伽藍，一遵指畫。寺須公額并立嘉名，亦不違旨。佛隴頭陀並各仍舊，使移荊州玉泉。十僧守天台者，今山內現前之眾，多是渚宮之人，已皆約勒，不使張散。豈直十僧而已。所求廢寺水田以充基業，亦勒王弘施肥田良地。別資給行，送經一藏。依法為先師別供養，具鐘、旛、香、法鼓等物。又施錢直，且充日費。」

晉王遣使入天台設周忌

書云：「歲序推移，日月如逝，智者遷化，已將一周。追深悲痛，情不能已，念衷慕感慟，何堪自居？今遣典籤吳景賢往彼設齋，奉為亡日追福，遲知一二。楊廣和南，開皇十八年。」

皇太子施天台山物

即晉王也。《百錄》云：「開皇十八年改為仁壽元年，以晉王受皇太子，令書與天台山眾。末云：『今遣員外散騎侍郎張乾威，送僧使還山，於舊所設供，庶同甘露。能變麄澁，亦憑香積證道融銷。書不盡言，反此無悉。楊廣和南。仁壽元年十二月十七日。』白石香爐一具（并香合三枚），大銅鐘一口，鵄納袈裟一領，鵄納褊衫二領，四十九尺旛七口，黃綾裙一腰，氊二百領，絲布祇支二領，小旛二百口，和香二盒，胡桃一籠，衣物三百段，柰麨一盒，石鹽一盒，酥六瓶。」

皇太子又施天台山物

仁壽二年，右庶子王弘宣令施天台山物目：飛龍綾法衣一百六十領，旛一百五十張，光明鹽一石，酥五瓶。

皇太子又施天台山物

仁壽二年八月令旨云：「弟子重先師法門，故相勞苦，師亦須為法，勿以為辭。今遣大都督段智興送師還寺，為和南大眾好依先師法用行道，勿損風望也。好去！」并有布施：飛龍綾法服三百二十領，貓牛酥兩瓶，光明鹽一斛。

皇太子別施灌頂法師物

右庶子張衡宣令，別賜灌頂物：金縷成彌勒像，并夾侍菩薩、聖僧、周匝五十三佛，織成經檀七張，織成經袋三口，薰陸香一百觔，酥合和香一觔。又令書一函與眾。

皇太子為智者設千僧齋

仁壽三年，又遣楊州司功叅軍蔡恪到為智者設千僧齋。

煬帝施天台山眾物

《百錄》云：仁壽四年，皇太子登極，山眾具賀啟。皇帝遣使右僕射蘇宣敕賜天台寺物五百叚，至楊州庫叅軍向德元送物到寺。

煬帝賜國清寺額

《百錄》煬帝敕楊州僧云：「經論之內，若為尊於師氏勝於智者。」

「又前為智者造寺，權因山稱。經論之內，復有勝名。可各述所懷，朕自詳擇。」

諸僧表戒師有行者，聖表寺為禪門五淨居。其表未奏，僧使智璪啟云：「昔陳世有定光禪師，德行難測。遷神已後，智者夢見其靈云：『今欲造寺，未是其時。若三國為一家，大勢力人當為起寺。寺若成，國即清，必呼為「國清寺」。』伏聞敕旨，欲立寺名。不敢默然，謹以啟聞。」通事舍人李大方奏聞，敕云：「此是我先師之靈瑞，即用，即用！可取大牙殿榜，填以雌黃，書以大篆，付使人安寺門。」以上具見《國清百錄》

唐太宗皇帝賜爵

太宗正觀二十年，詔天台山國清寺法華智威禪師補四大師、朝散大夫。《統紀》

高宗皇帝賜爵

高宗詔天台山天宮寺慧威禪師與法華禪師，同補四大師、朝散大夫。《統紀》

德宗皇帝敕文舉法師為國清寺大德

師於貞元三年奉敕得度，尋敕為國清大德。《高僧傳》

宣宗皇帝加賜國清寺額

宣宗皇帝加賜「大中」二字，詔常侍郎柳公權書額。《國清碑》

吳越王建金光明道塲

先是，智者大師每年於國清建金光明道塲，邦鎮侯伯送供，黑白二眾無遠不屆。後因缺食，清觀法師置莊田十二頃贍之。會昌之後，其事遂寢。於是杭州瑞龍幻璋禪師請吳越王每年於天台重建金光明道塲。諸郡黑白大會，逾月而散焉。具見《清觀傳》、《稽古畧》

宋太宗皇帝重敕建壽昌寺

太平興國三年，太宗於滋福殿宣問兩浙都僧正贊甯，石橋長廣量度，一皆實奏，帝歎嗟久之。至八年，因福田寺道者自詢誓斷腕然鍊，乞重建此寺，乃宣內殿頭高品衛紹欽張承貴革故規制，若化出天宮。《神僧傳》

太宗皇帝賜天下寺額

太平興國三年三月，賜天下無名寺，額曰「太平興國」，曰「乾明」。《通塞志》

太宗皇帝敕造羅漢像

雍熙元年，敕造羅漢像五百十六身，奉安壽昌寺。

真宗皇帝改賜國清寺額

真宗皇帝賜中金萬兩重建寺，改賜景德國清之寺。《國清碑》

真宗皇帝賜萬年寺物

大中祥符、天禧中，累賜袾衣寶蓋及御袍曳履，諸珍玩甚眾，故有「親到堂」。以仁宗賜衣時，有如朕親到之語，故名。舊志

仁宗皇帝供施五百應真

景祐四年，遣內侍張履信賫沉香山子一座、龍茶二百觔、銀五百兩、御衣一襲。《佛法金湯》

英宗皇帝賜天下寺額

治平四年，敕天下私造寺院及三十間，並賜「壽聖」之寺。《通塞志》

高宗皇帝敕差住持國清

建炎四年，恭奉高宗皇帝敕差慧　　律住持，許令每遇聖節，進奏香疏。《國清碑》

高宗皇帝蠲免差借夫腳

紹興十七年八月、二十三年正月，兩蒙朝廷特降指揮，依明州天童例，除納正稅，一應科敷，差借夫腳、官員拘占，並行蠲免。《國清碑》

元朝敕施

元朝帝王甚重三寶，故台山諸寺免田劄、付勒石者至多。田既為豪右所佔，碑例不存。每於荊榛中得片石，猶可想見。

大明慈聖宣文明肅皇太后賜萬年寺藏經

萬厯十五年，太后賜經一藏，裝以龍蟒花錦段帛；每函裹以錦袱，甚莊。復賜守藏住持紫方袍之類。

今上皇帝賜國清寺藏經

萬厯三十年，今上差御馬監太監黨禮，賫賜經一藏，飯僧內金千兩，建藏閣內金四百兩，有特旨。

靈異考第十五

夫靈，莫靈於吾心之明覺；異，莫異於明覺之神通。即明覺以為神通，異元不異；即神通而是明覺，靈此真靈。良以聖人心珠圓淨，隨所願而雨神通；智鑑精明，對能臨以彰妍醜。大而蓋天蓋地，小而入芥入塵。本不動於寂常，又何移於當處？此如來之神通，吾心之靈覺者也。至於後世有道諸祖，雖不以神通自衒、洩佛密因，然於臨終，不無顯示。矧寒山、戒公、文殊度世，拾得、周嫗、普賢示生，欲令末俗以知歸，亦現殊常而駭俗；津梁濁世，厥功居多。靈異傳聞，人誰不信？第昧者不反求於明覺，乃持疑於見聞。或不遜指為妖人，或妄言稱為幻術。此何異匡人指孔子為陽虎，田巴斥三王為罪人乎？今之所錄，有稽僧史，事確理實，請無惑焉。

釋

五百應真

石橋山去縣五十里，即五百應真之境，方廣寺隱於此中。晉白道猷行至橋所，聞空中聲曰：「知君誠篤，今未得度，卻後十年自當來也。」師心悵然。留宿橋所，聞西有鐘磬聲，且復欲前。一人龐眉皓髮問師所之，師具答意。老人曰：「君生死身，何當得去？吾是山神，故來告爾。」師乃退。然每思不得度石橋，晨夕惋恨。乃結草為庵，彌年禪觀。後試造石橋，乃見橫石洞開，梁道平正，因得度橋。少頃，覩精舍宏壯，圖塔瓌異；神僧敘接，宛同素識。因共燒香中食。食畢將陳住意，神僧曰：「師母孕師時，嘗經韮畦，有腥羶氣，僊聖所不得近；若欲來此，必潔淨身意，十年後方得來也。」相送度橋，於是返顧，橫石還合。師還赤城，刲腹出腸胃以洗滌之。今赤城山有洗膓井，旁生青韮，他處即無，是其驗也。〈羅漢靈異記〉

天台大師於陳太建七年秋九月初八，天台未議卜居，常宿於石橋。見有三人皁績絳衣，有一老僧引而進曰：「禪師若欲造寺，山下有皇太子寺基，用以仰給。」因而問曰：「止如今日，草菴猶自難得，當於何時能辦此寺？」老僧答曰：「今非其時，三國成一，大勢力人能起此寺。寺若成，國即清，當呼『國清寺』。」《天台別傳》

陳郡袁子雄、新野庾崇，兩人登山，值智者大師於修禪寺講《淨名經》。雄見堂前有山，[口*(堊-王+田)]璃映徹；山陰曲澗，琳琅布底；跨以虹橋，填以寶飾。梵僧數十，皆手擎香爐從山而出；登橋入堂，威儀溢目，香烟徹鼻。雄以告崇，崇稱不見。《天台別傳》

智者大師受晉王請，出山十二年。修禪寺人蹤久斷，竹樹成林。還屆半山，忽見沙門，眉髮皓然，秉錫當路，一眾咸覩。行次漸近，逡巡韜秘。《別傳》

妙說尊者國清寺講經，升座眾集。或少，有異僧十人自外而入，威儀可觀。致敬已，坐行末。講散，復問訊，即出。遣侍者邀之，皆凌空舉手笑謝而去。《統紀》

黃檗希運禪師遊天台山，路逢一僧，與之言笑如舊識。熟視之，目光射人。乃偕行。屬澗水暴漲，捐笠植杖而止。其僧率師同渡，師曰：「兄要渡自渡。」彼即牽衣躡波，若履平地。回顧曰：「渡來！渡來！」師曰：「咄！這自了漢，吾早知，當斫汝脛。」僧嘆曰：「真大乘法器，我所不及。」言訖不見。見《傳燈錄》

永嘉全億長史畫半千羅漢形，每一迎請，必於石橋宿夜焚香，具鑼鈸幢蓋，引導入於殿。香風送至，幢幡之勢，而入門即止。其方廣寺在石橋裏，梵唄方作，香靄始飄。先有金色鳥飛翔，後林樹石畔，見梵僧或行或坐，或招手之狀，或臥空之形，瞬息之間千變萬化。

漢南國王錢氏，頻年施供養，又造五百銅羅漢安壽昌寺，祥瑞極繁。《石橋應真感應畧記》

景定中，賈丞相似道命僧妙弘建曇華亭。既成，供五百聖僧茶。茶甌中一一現異花，中有四字，其文曰：「大士應供。」聚觀者神之。〈曇華亭記〉

凡往來人供茗，乳花効應，或寶炬金雀、靈踪梵響接於見聞。石罅有木瓜，尤異：華時，青蛇盤糾枝榦；至實落，供大士，乃去。人目為護聖瓜。《赤城舊志》

曇猷尊者

居赤城山，神鬼讓居。飛錫救嫗。肉身不毀，舉體皆綠。具〈聖僧考〉

定光禪師

迹晦道明，易狎難識。有所懸記，多皆顯驗。具〈聖僧考〉

智者大師

寺北別峯呼為華頂，登眺不見羣山，暄涼永異餘處。大師捨眾獨往頭陀，忽於後夜大風拔木，雷震動山。虺魅千羣一形百狀，或頭戴龍虺，或日出星火。形如黑雲，聲如霹靂。倏忽轉變，不可稱計。圖畫所寫降魔變等，蓋少小耳。又作父母師僧之形，乍枕乍抱，悲哽流涕。大師安心空寂，深念實相，強輭二緣所不能動。明星出時，神僧讚曰：「制敵勝怨，乃可為勇。能過斯難，無如汝者。」既安慰已，後為說法。問曰：「大聖是何法門？當云何學？云何弘宣？」答：「此名一實諦，學之以般若，宣之以大悲。從今已後，若自兼人，吾皆影響。」

台州基壓巨海，黎民漁捕為業，為梁者斷溪，為簄者藩海。大師愍傷，自捨身衣，并諸勸助，先贖簄一所為放生池。於時刺史計詡臨郡，請講《金光明經》。見者歡喜，漁人改業，亘三百餘里。江溪簄梁合三十六所，同時永捨，俱成法池。詡後還都，別坐餘事，因繫廷尉。臨當伏法，遙想大師，望伸一救。其夜夢羣魚巨億，皆吐沫濡詡。明旦降敕，特原詡罪。當於午時，忽起瑞雲，黃紫赤白，狀如月暈，凝於虗空，遙蓋修禪寺頂；有黃雀羣飛，翾動嘈噆，棲集簷宇，半日方去。大師云：「江魚化為黃雀來謝恩耳。」師遣慧拔金陵表聞，陳宣帝敕云：「嚴禁採捕，永為放生之池。」《天台別傳》

陳文王太子永陽王出撫甌越，累信殷勤，仍赴禹越躳行方等。眷屬同稟淨戒，晝飡講說，夜習坐禪。師謂智越云：「吾欲勸王修福禳禍可乎？」越對曰：「府僚無舊，必稱寒熱。」師白：「息世譏嫌，亦復為善。」後出遊墮馬，將絕，越乃感悔，憂愧若傷。師躬自帥眾作觀音懺法，整心專志。王覺小甦，凭几而坐。王見一梵僧擎香爐直進，問王曰：「疾勢如何？」王流汗無對。僧乃遶王一匝，香氣徘徊。有旋，即覺㗳然痛惱都釋。《別傳》

大師將滅度時，一夜，皎月映牀，獨坐說法，如人問難。智晞問曰：「未審昨夜見何因緣？」答曰：「吾初夢大風忽起，吹壞寶㙮。次梵僧謂我云：『機緣如薪，照用如火，傍助如風。三種備矣，化道乃行。華頂之夜，許相影響，機用將盡，傍助亦息，故來相告耳。』又見南嶽共喜禪師向吾說法。說竟，謂我云：『他方華整，相望甚久，緣必應往，吾等相送。』」《別傳》

大師入滅於石城。當唱經時，侍官張達等五人，自見石佛倍大，光明滿山，直入房內。諸僧或得瑞夢，或見奇相。雖復異處，而同此時。《別傳》

大師滅後，有朱方天鄉寺沙門慧延，彼土名「達」，昔遊光宅，早霑法潤。忽聞遷化，感咽彌辰。奉慕尊靈為生何處？因寫《法華經》以期冥示。潛思累旬，夢見觀音高七層塔，光熖赫弈，過經所稱，智者身從觀音自西而至。延夢中作禮，乃謂延曰：「疑心遣不？」後見灌頂，始知臨終觀音引導，欣嗟無已。《別傳》

土人馬紹宗居貧好施，刈稻百束以供寺僧。執役疲勞，身如有疾，心作是念：「我由施故而感斯患，未測幽冥當有報否？」困極寢臥，夢見智者跏趺一牀，燒香如霧，安慰紹宗：「家貧好施，何疑無福？」多方慰喻。爾夜，宗兄、妻、母共得是夢，香氣盈家，經日不歇。《別傳》

開皇十九年十一月六日，土人張造，年邁腳蹶。曳疾登龕拜曰：「早蒙香火，願來世度脫。」即聞龕內應聲，又聞彈指。造再請曰：「若是冥力，重賜神異。」即復如初。《別傳》

又開皇十八年四月十六日，佛隴眾僧方就坐禪，師現常形，進堂按行，上坐道修良久瞻奉。其年十月十八日，又海州漣水縣人丘彪，晝於龕前發誓。夜見排戶，彪即起禮，師云：「勿拜，安隱無慮也。」遶寺一匝，彪隨後出門，奄然便失。當其月十二日，有海州沭陽縣人房伯玉，於智者舊室見其形狀，事相如在。《別傳》

仁壽元年正月十九日，永嘉縣僧法曉，生聞勝德，沒傳妙瑞；悔不早親，追恨疚心，故來墳所旋千匝、禮千拜。於昏夕間，龕門自開，光明流出，照諸樹木，合寺奔馳來供瞻禮。《別傳》

大業元年二月二十日，土人張子達母俞氏年登九十，患腳短凡十八年。自悲已老，到墳奉別，設齋專至，即覺短腳還伸，行最平正，宛如少時。《別傳》

荊州弟子法偃於江都造智者像，還至江津，像身流汗，挹已更出。道俗瞻禮，如平生，汗痕尚在。《別傳》

大師忌辰以十一月二十一日，每歲至期，煬帝遣人設齋致禮。仁壽元年十一月初三日，右庶子張衡宣令僧使灌頂、智璪進內齋。令旨自問先師亡後靈異，灌頂師對已。令旨云：「弟子欲開龕墳，經論有法不？」頂法師對曰：「伏聞《法華經》說，釋迦如來自以右手開多寶塔戶。令旨欲開龕塔，深會經教。門人離違既久，若蒙開顯，重拜尊靈。」令旨云：「可與使人還山，設齋以開龕塔。」龕塔既開，見大師坐於石室，容範如生。次年，令盧政力至山再開，遂不見靈體。後荊州玉泉藏殿一日推輪，關王附人，語人曰：「我師肉身在此，不得動飛輪其上。」自是知關王神力自天台移藏於玉泉也。《百錄》

章安尊者

僊居樂安嶺南曰安洲，溪流湍急，歲常溺人。師誓之曰：「若此溪坦平，當於此講經。」旬浹之間，白沙遍涌，平如玉鏡。乃講《光明》、《法華》以荅靈惠。嘗於攝靜寺講《涅槃經》，羣盜突至，見寺門旌旗耀日，神兵執仗皆長丈餘。賊眾大驚，奔走潰散。俗因穪為山兵寺。每誦經宴坐，常有天花飄墜其側。《統紀》

普明禪師

師欲造國清講堂，章安勸諫。在赤城忽見師身長十餘丈，高出林表；山神隱形而至，勢若雷震。具〈聖僧考〉

智晞禪師

師於修禪寺架搆香臺，當香爐峯多檉柏木，師欲伐用，眾疑神所據；夜夢神送疏，遂遣伐之。智者勸沿江居民舍簄梁為放生池，厯年未久，復行漁捕。師與章安禮智者塔，焚香呪願。有漁人見僧立簄上（意謂墮水者），乘舟往救，忽不見。居人覩驗，遂停採捕。時羣獸悲鳴，眾鳥翔集，屢日不止。嘗往阿育王寶塔禮八萬四千拜，感紫文印手，方整明瑩。《統紀》

法華尊者

唐上元元年欲卜勝地，說法度人。執錫而誓曰：「錫止之處即吾住所。」其錫自國清飛至蒼嶺普通山，可五百里。以隘狹不容廣眾，凌空再擲，至軒轅煉丹山。師既戾至，翦棘刈茅，班荊為坐，聚石為徒。每登座，則有紫雲覆頂，狀如寶蓋，鳥雀旁止，有同家畜。名其居曰「法華」。法華至僊居上阪約八十里，師每日往反，齋粥禪講，未嘗少違。咸謂師有神足通。《統紀》

等觀禪師

餘杭法忍寺請師演法，有王服者至，稱皋亭神，來謁曰：「禪師昨過廟庭，適弟子巡遊，不及奉迎；今故遠來，專求戒法。」師即索爐然香，為授菩薩大戒。禮謝而退。具〈高僧考〉

慧燄禪師

常入深定，一坐旬日。所居三寶神光夜照。具〈高僧考〉

慧普禪師

常行法華三昧，感普賢大士乘大白象放光照身。具〈高僧考〉

法智禪師

一生念佛，求生西方。臨終有金色光明來迎，照數百里。具〈高僧考〉

大義禪師

臨終之日，眾聞弦管之聲。議者謂天帝迎請誦經之相。具〈高僧考〉

行滿禪師

棲止華頂峯智者院充茶頭。所居檻外大松上有寄生小樹，遇師止坐，必嫋嫋低俯。時謂此樹為茶頭作禮。師於十四年間未嘗便溺。具〈聖僧考〉

清觀法師

居國清溪南。有請供者，夜雨水漲，人不能度；師頃刻即度，身衣無濕。人知有神足通。具〈高僧考〉

聖者頭陀

事見〈聖僧考志〉。

靈默尊者

山神震雷而不能害，飲食中毒而不能傷。叱龍施雨，合境霑足。具〈聖僧考〉

明淨禪師

乞食餧虎，有如家畜；結齋祈雨，高下滂注。具〈聖僧考〉

師簡尊者

以杖叩龍潭，雨即霶[雨/沱]。具〈聖僧考〉

豐干禪師

住國清，常騎虎出入。具〈聖僧考〉

寒山拾得

自閭丘一見之後，即趨出門。閭丘送衣藥供養，寒山見使者至，喝曰：「賊！賊！」退入巖穴云：「報汝諸人，各自努力！」忽不見。後見梵僧於巖所仗錫尋覓。或問其故，僧曰：「我從西域來此拾文殊菩薩舍利爾。」眾見委地皆鎖子骨，作黃金色。今巖畔有小磚塔，是其遺蹟。具〈聖僧考〉

代病尊者

見〈聖僧考〉。

道育尊者

裸身飼蚊，以食餧虎。凡供羅漢，育則不食。具〈聖僧考〉

全宰禪師

居明巖二十餘年，惡鳥革音，山精讓窟。其出入經行，鬼神執役。具〈高僧考〉

從禮禪師

道德高隆，山君冥應。凡諸祈禱，無感不通。具〈高僧考〉

清心寺

周顯德初，螺溪居民張彥安詣淨光大師曰：「東南里所，陰晦之夕，必有鬼神吟嘯、敲鐘擊皷之聲。又嘗夢龍遊其地，非愚民所居，願以奉師！」師往視之，見山水秀異，謂眾曰：「此伽藍地也。」遂納之，以為弘教之所。具《佛祖統紀》

冥道齋

宋乾德中，錢忠懿王在國時，歲會天台山，設冥道齋。是時命判官陳用文往山監護。夜將曉，聞木杪有人聲，其形黑色，眾愕然。用文叩之云：「某姓陳住杭州觀音巷。入番被惡風飄墮鬼國，因取其女為妻。昨日元師府有牒，召赴台州冥會。妻與某偕來，令坐其大木上。某曾持念〈大悲陀羅尼〉，聞僧誦此，因記念之，某妻捨去。」用文歸杭州，見忠懿，召家屬視，皆懼而不識。陳遂述其舊事始末，乃知其祖也，抱之而泣。忠懿歎異，賜錢百餘，卻復人身十餘年。《縉紳脞記》

慈雲大師

於大慈寺行消伏呪法，親見觀音於口中引出數蟲，復注甘露於口。由是獲高頂寸餘，手垂過膝，肌如白雪，聲若洪鐘。居台之東掖，授「白鶴神戒法」，改祭為齋，神之與民，莫不聽命。具〈高僧考〉

道榮尊者

生前靈異頗多，滅後肉身不壞。至今祈禱，猶多肹蠁。具〈聖僧考〉

惟靖尊者

經行出入，虎豹常隨。小瓶儲粟，經久恒滿。具〈聖僧考〉

戒闍黎

淳熙七年，太守汪平父謂夫人曰：「嘗聞兜率有僧名戒闍黎，能食猪頭三箇、酒五斗，我欲請之。」夫人遂營辦邀師。師至，太守未測聖凡，不敢慢禮，遂行俎豆侍人。奉物獻師，師即食，酒物一空。太守大笑，師辭去。夫人問曰：「君見此僧有何靈異？」答曰「我無所見。」夫人曰：「妾見此僧，出入騰空，而鬼神環擁。酒食非僧食，但擲諸左右，鬼神接去。」太守大駭。次日復營饌，驗其實，果如夫人言。廣見《闍黎語錄》

周七娘

一日與闍黎共買蝦食。蝦主索錢，師曰：「我無錢。」蝦主曰：「還我蝦來。」師與七娘遂開口一嘔，蝦皆活。眾人曰：「風僧幻術，何足信哉？」至今此地凡遇雨即有蝦出。

濟顛禪師

見《聖僧志》。

裘聖僧

見《聖僧志》。

道

茅盈

哀帝元壽間，乘雲駕龍至太霍赤城玉洞之府。〈神僊考〉考

劉晨阮肇

因山中採藥，悞入桃源。有一女方笄，笑迎以歸。留半載，謝去。至家，子孫已七世矣。〈神僊考〉

葛玄

入赤城山，學道後，尸解而去。

袁根柏碩

因驅羊，度赤城。遇二女，為室家。後亦羽化。〈神僊考〉考

班孟

能飛行，或坐空中，或入地內。飲酒餌丹，四百餘歲。〈神僊考〉

玉京觀

在赤城山。每歲設昇僊會，選道士一人，冠服劍佩，儀宇甚都。迫暮送登山頂，候天駕來迎。眾至夜分，果遙見天中二燈，燁然有光；簫皷僊樂齊鳴。須臾不見。眾真以為僊去，不知為白蟒恠也。曇猷累止中巖宴坐，神化為猛虎數十，咆哮向師，既不能害。又見白蟒真形，呀然開口將噬師。師即以錫飛入蟒口，柱其齦齶不得合，曰：「且借老僧坐地三年。」神始知懼，皆來降伏、悔罪，願徙他處。自此昇僊之會息矣。後人於穴中見白骨成堆，蓋即白蟒所啖昇僊骨也。張性中〈遊赤城錄〉

徐則

死於江都，或見徒行歸山，令弟子掃室，延客迎柩。語訖，跨石梁而去。〈神僊考〉考

司馬承禎

為青童君所召，蟬蛻而化。〈神僊考〉考

謝自然

白日僊去。

寒山子

毘陵道士李褐，性偏急，好陵侮人。忽有貧士相詣，即勿顧。數日，有乘白馬來者，禮接之。曰：「頗相記乎？」視其貌，乃前之貧士。謂褐曰：「子知有寒山子乎？」曰：「知。」曰：「即吾是也。始謂子可教，今不可也。修生之道，除嗜去欲，嗇神抱和，所以無累也；內抑其心，外檢其身，所以無過也；先人後己，知柔守謙，所以安身也；善推於人，不善歸之於身，所以積德也；功不在大，立之無怠，惡不在小，去之不貳，所以積功也。三毒未翦，冠裳為飾，可謂虎豹之[革*(〦/口/曰)]而犬羊之質也。」出門乘馬而去，竟不復見。《續僊傳》

葉法善

修《黃籙》於天台，顯迹甚多。

李元

騎白鹿遊天台。

王旻

年七百歲，貌如嬰孩。

吳善經

年八十三，羽化。

應夷節

年八十五卒。及窆，惟空棺而已。

閭丘方遠

端坐而逝。舉棺但空衣。後人於僊都廬山見之。

左玄澤

常與虎坐。不食五穀。後尸解。

王可交

蘇州人。一旦，棹漁舟，方支枻高歌。入江行數里，忽見一綵畫舫漾於中流，有道士七人，皆玉冠霞帔，服色各異；侍從十餘人，鬃角雲鬟。又四人黃衣乘舫，一人呼可交姓名。方驚異，不覺漁舟已近舫側。一人令鬃角引可交上舫，見七人面前各有青玉盤酒器果子，皆瑩徹有光，可交莫識。又有女妓十餘人，悉持樂器。可交遠立於筵之末，徧拜。七人共視可交。一人云：「好骨相，合有僊分。生於凡賤間，已灸破矣。」一與酒喫，侍者瀉酒於樽中，酒再三瀉之不出。侍者具以告，道士曰：「酒乃靈物，必若得入口，當換其骨；瀉之不出，亦乃命也。」一人與栗喫。俄有一人於筵中取二栗，侍者送與可交，令喫。視之，其栗青赤光如棗，長二寸許，嚙之有皮，非人間栗，方脆而甘。久之，食方盡。一人曰：「可交已見之矣，可命去。」令一黃衣送上岸。乃於舫過覓所乘漁舟，不見。黃衣曰：「不必漁舟，但合眼自到。」於是合眼，若風水林木浩浩之聲。洎開眼，已失黃衣所在；但見峯巒重疊，松柏叅天。坐於路中石上，見有門樓，多人出入。俄頃採樵者并僧十餘人到，問可交：「何人？」可交具以前事對。又問：「何日離家？」可交曰：「今日早。」又問：「今日是何日？」「是三月三日。」樵者與僧驚曰：「今日是九月九日，已半年餘。」可交問：「此是何地？」僧曰：「此是天台瀑布寺前。」眾審極異之，乃以狀白唐興縣，以達台州，聞於廉使王渢。渢具以奏聞，詔稱其異。後可交挈妻子入四明山。二十餘年復出明州賣藥。後三十年卻入四明山，不復出。《續僊傳》

夏侯隱

每登山渡水則閉目而睡，比至則覺。有人呼為「睡僊」。

月光童子

居嵩山，石孔中有宮闕，光明照燭。在天台往來。

厲歸真

於中條山飛昇。

呂洞賓

嘗遊天台，賦詩於福聖觀。又嘗負巨瓢為母行乞於市，但云「只兩口」。後擲瓢於地，跨之昇空而去。

姜僊翁

熱能招雲，旱則呼雨，多著神異。後坐化，以真骨塑像，今猶響應。

沈僊翁

歲旱致雨，亦多效靈。已上具〈神僊考〉

瀑布山

餘姚人虞洪入瀑布山採茗，遇一道士引三青羊至此山，曰：「吾丹丘子也，聞子善具飲，今以茗奉給，祈子他日有甌犧之餘相遺也。」後常與家人入山，獲大茗焉。《神異記》

丹霞洞

咸通中，有客自金庭路將抵明州。日莫，遇道士，託宿。山谷沖寂，烹野蔬藥苗以相待。俄有叩門者，童子報曰：「隱雲觀請來日齋。」道士去。客問童子，荅曰：「觀去此五百里，嘗隱雲中，故名。」客驚曰：「尊師何日當還？」曰：「往來頃刻耳。」道士歸，留客久住，辭焉。乃遣童子示其舊路。行未遠，失所在。問歲月，已三年矣。唐裴通記曰「金庭洞天」，即道門所謂赤城丹霞第六洞天也。舊志

禹鐘

咸通中，洞天宮有禹鐘，高二尺，重百餘斤，形如鐸，上有三十六敔，有文隱起。相傳夏禹所鑄，或云越王樂器。嘗空中夜鳴。墮入禹廟時，浙東李綰之為鐘銘，具以歲月刻其上，以惠玉霄道士葉藏質。禹跡寺僧頻求不得，因令僧與不逞輩入玉霄，伏板閣下，取鐘，縻之，羣呼而走。約行三十里，迨明，猶在閣側。視之，背鐘者僵矣，餘黨癡懵。鐘失復歸，藏質呪水灑之即活。

桐柏觀

大觀中，詔遣小黃門持御香詣桐柏觀，有所密禱。事畢，登閣縱觀，時方盛夏，見飛瀑如練，留住不忍去。命侍史取酒，道士曰：「此地神僊窟宅，天龍守護，自來無敢飲酒食肉者。」黃門不聽。既飲數盃，又買雞烹之。未及下咽，青天白日中，迅雷風雨，暴地震撼，皆若欲仆。移時開霄，則黃門已斃。觀遂報縣，達於郡，奏聞徽宗，即日別命使降祝，詣觀謝。石柱其大合圍，龍爪跡入數寸，火燄燒灼痕透徹於外，至今猶存。《夷堅志》

紹興中，方士李季至越之樗浦石闌干憇。道傍遇異人自石闌干揖季曰：「君來何為？」季曰：「秦太師遣往桐柏設醮請福。」其人太息曰：「秦已死矣！張浚、劉錡皆當起為將相，秦豈得存耶？」季大駭，亟去天台，而秦之訃至矣。《會稽志》

曹法師

見〈神僊考〉。

石橋

國清寺僧陳惠虗嘗與同侶遊石橋，眾皆股慄，惠虗獨超然而度至石壁外。微有小徑，稍平闊，遂見空闕樓閣，連亘十里許。其門㮄曰「會真府」，左曰「金庭宮」，右曰「桐柏宮」，三門鼎峙。入右門之西，見一高樓，榜曰「右弼宮」。又到一處，忽見一老叟，訝曰：「汝俗人，何得來此？」惠虗曰：「嘗聞過石橋即有羅漢，時聞鐘皷聲，故來相訪。」叟曰：「此真僊之福庭，天帝之下府，為小都會。太上一年三降此宮，校定天下學道之人功行品第，非羅漢所居也。」引之使行十餘里，已見國清矣。《高道傳》

傳燈議曰：「石橋為方廣，此所從來舊矣。」今《高道傳》乃云「真僊福庭，天帝下府」，然耶？否耶？余謂羅漢境界雖不可以凡情而度，至於或隱或顯，孰不由見者感召而然？故聖者見之聖，僊者見之僊；陳惠虛雖復為僧事佛，而僊念當情故，因是以見也。不則，乃道士虛搆此說，以誣神僊。蓋道家多有不根之說，除老子、莊、列諸書外，其餘皆後世道士偽造，若王浮之類是也。唐杜光庭其偽述猶多。今人指無根之說為「杜撰」，言始於此。況僧者，捨家從釋，例不言姓；今云陳惠虗，其謬可知。

開權和尚　善來和尚　諦妙法師　從乾和尚　文理和尚　從雲法師　道溪和尚　英宣和尚　薇山法師　式教和尚　法增和尚　能明法師　成修和尚　益信和尚　慧芳法師　達鏞和尚　蓮生和尚　諦見法師　道興和尚　性智和尚　能聰法師　已上各助英洋一元

光緒十九年陽月佛隴日種敏曦謹募

天台山方外志卷第十二終

天台山方外志卷第十四

文章考第二十

文章，載道之器也。道有世間、出世間，文亦因之。今之所志，既因山以明道，故凡台之文獻有繫於佛道必取之。然達人大觀，山亦道也，道亦山也，即台之文獻有繫於名山亦必取之。上自帝王，下至士庶；始於勑命，終於詩頌。以類而聚，共若干篇。雖殘編斷簡，亦事搜輯，不欲遺前人述作之美也。

勑

陳

宣帝留智者大師勅

京師三藏雖弘，皆一途偏顯，兼之者寡。朕聞瓦官濟濟，深用慰懷；宜停訓物，豈遑獨善？一二曹義達口，具得朕意也。四月一日，臣景厯。

宣帝割始豐縣調勅

智顗禪師，佛法雄傑，時匠所宗；訓兼道俗，國之望也。宜割始豐縣調，以充眾費；蠲兩戶民，用供薪水。主者施行。太建九年二月六日，臣景厯。

宣帝給寺名勅

具左僕射徐陵啟，智顗禪師創立天台，宴坐名嶽，宜號修禪寺也。太建十年五月一日，臣景厯。

少主迎智者大師勅

春寒，道體何如？宴坐經行，無乃為弊？都下法事恆興，希相助弘闡。今遣宣傳左右趙君卿迎接，遲能即出也。至德三年正月十一日，臣徵神筆。一二君卿口具，便望相見在促。

少主第二勅

得使人趙君卿啟，并省來荅表，志存林野，兼有疾病，願停山寺，不欲出都，不具一二。巖壑高深，乃幽人之節；佛法示現，未必如此。且京師甚有醫藥，在疾彌是所宜。故遣前主書朱宙迎接，想便隨出都，唯遲法流不滯，會言在近。二月八日，臣徵神筆，朱宙口述一二。

少主第三勅

前雖遣使，殊未委悉。意存三寶，故有相迎。今復遣龍宮寺道昇，並令面陳一二也。二月二十八日，臣徵。

少主命東陽州刺史永陽王敦諭勅

聞王在州迎顗禪師大弘法事，甚會朕心。今迎出都，王宜敦諭，申朕意也。正月十日，臣徵。

少主迎候智者大師路次迎陵勅

近得永陽王啟，知禪師遂能屈德，隨朕使出都，甚有欣遲。當稍次近，路涉險道，殊足為勞。今遣勅左右黃吉寶迎候，但未知欲安止何寺？想示使人，仍令前還，即勒所由料理房舍也。遲近會言，此未委悉。三月二十四日，臣徵。

智者大師至開陽門，舍人陳建宗宣口勅

禪師舟渚日久，固勞道德。今遣主書陳建宗齎輿往，必希上至敬寺。三月二十六日。

在至敬寺宣口勅

仰延略成勞動，但禪靜必依空閑。令葺靈耀寺，權充宴坐。勅主書羅闡相送。四月。

在靈耀寺請講經口勅

護國之力，莫過敷演。仰屈於太極殿，開《大智度論》題，還寺就講。今遣舍人施文慶往，論相開法施也。

在靈耀寺施物，主書羅闡宣口勅

初勅，不許讓扶月供云：「扶月薄少，無所致讓。受已捨施，彌會功德之心。」又不許讓嚫衣服云：「法施無盡，財物有竭，所送不多，忘懷納受。九月二十四日。」

請講《仁王經》，羅闡宣口勅

國家一年舊有《仁王》兩集，仰屈於太極殿開講，法式處分一聽指撝。今遣主書羅闡取意。

請於光宅寺講《仁王經》口勅

今欲於寺捨身，僧得大施。敬屈講《仁王經》日，自欲聽聞。今遣後閣舍人李善慶往，遲知一二。

治光宅寺勅

光宅，是梁武龍潛之地，不整處多。今勅繕量，隨由就功一二，羅闡取來意。

隋

高祖文皇帝勅

敬問光宅寺智顗禪師：朕於佛教，敬信情重。往者周武之時，毀壞佛法；發心立願，必許護持。及受命於天，仍即興復。仰憑神力，法輪重轉。十方眾生，俱獲利益。比以有陳虐亂，殘暴東南，百姓勞役，不勝其苦。故命將出師，為民除害。吳越之地，今得廓清，道俗乂安，深稱朕意。朕尊崇正法，救濟蒼生，欲令福田永存，津梁無極。師既已離世網，修己化人，必希獎進僧伍，固守禁戒；使見者欽服，聞即生喜，方副大道之心，是為出家之業。若身從道服，心染俗塵，非直含生之類無所歸依，抑恐玅法之門更來謗讟。宜相勸勵，以同朕心。春日漸暄，道體如宜也。

文皇帝給荊州玉泉寺額勅

皇帝敬問修禪寺智顗禪師：省書具至意。孟秋餘熱，道體何如？熏修禪悅，有以怡慰。所須寺名額，今依來請。智邃師還，指宣往意。開皇十三年七月二十三日。

隋煬帝與天台寺沙門智越法師等勅

皇帝敬問括州臨海縣天台寺沙門智越法師等：餘寒，道體如宜也？僧使智璪至，得書具意。大業元年正月十三日，柱國內史令莒國公臣未上，都督兼內史侍郎虞世基，兼內史舍人臣封德彝。

又舍人封德彝宣勅僧使智璪云：「師能如此遠來，在道寒苦。好去，還寺宣朕意，向大眾好行道，勿損先師風望。」

又右僕射蘇威宣勅，賜天台寺物五百段，至楊州庫參軍向德元，送物到寺。

煬帝問天台僧使智璪法師口勅

九月十九日，僧使智璪於楚州華林園通起居表，通事舍人李大方宣勅云：「師能如許遠來，在路辛苦。至楊州與師相見。」

九月二十六日，共諸州僧使引對大牙殿前，邳國公蘇威宣勅云：「和南師等。漸冷，師等各堪行道？弟子巡撫舊住師等，故能來相覓。師等好去。」

十一月二十日，舍人李大方引入殿，口勅云：「師上座坐。」坐訖，黃門侍郎張衡宣勅云：「師等是先師之寺僧，眾和合不？相諍競是非不？」璪欲起對，敕云：「師坐，師坐，勿起。」璪對云：「門人一眾，掃灑先師之寺，上下和如水乳。盡此一生奉國行道，不敢有競是非，常以寒心戰懼。」敕云：「好。」張衡又宣敕云：「師等既是先師之寺，行道與諸處同，為當有異？」對云：「先師之法與諸寺有異，六時行道，四時坐禪。處別行異，道場常以行法奉為至尊。」勅旨云：「大好，大好。」張衡又宣勅云：「師等既是行道之眾，勿容受北僧及外客僧，乃至私度出家，冒死相替，頻多假偽，並不容受。」對云：「天台一寺即是天之所覆，寺立常規，不敢容外邑客僧，乃至私度以生代死。」勅云：「好。」張衡又宣勅云：「弟子為先師度四十九人出家，停寺受業，紹繼於後。師可檢校有道心者，必須係籍人，非私度者。」對云：「爾。」張衡又宣勅云：「爾後更開先師龕不？」對云：「仁壽元年奉勅開竟，爾後更不敢開。」勅旨云：「知。」張衡又宣勅云：「師還寺，不更開先師龕，必當大異。」對云：「爾。」勅旨云：「弟子欲為先師造碑，先師有若為行狀？」對云：「先師從生以來，訖至無常，其閒靈異非止一條，並是弟子灌頂記錄為行狀一卷。由在山內，未敢啟。」勅云：「大好，大好。弟子正欲為先師造碑，師等可即將隨使人出。」對云：「爾。」張衡又宣勅云：「問：灌頂師何在？」對云：「灌頂師在寺，本應出奉參見，為患痢四十餘日，不堪在道。」敕云：「好。」張衡又宣敕云：「師等僧悉在寺不？勿使名係在寺、身住於外。」對云：「先師在世，有十條制約，名係於寺、身居別處，則不同止。」勅云：「大好，大好。」張衡又宣勅云：「師等房舍有穿漏欹邪不？」對云：「當起寺時，既是春初，竹木並非時節，至今已有穿漏。亦得臨海鎮官人恆檢校修理。」勅云：「好。若未整頓，弟子即勅使人檢校。」對云：「爾。」張衡又宣勅云：「施師物充，師等衣資勿作餘用；欲作功德，亦得須得弟子意。弟子看師與餘有異，供給繼連，必令不斷。勿使寺僧在外多求，損先師之後。」對云：「爾。」張衡又宣勅云：「弟子遣使，送師等還寺，為先師作功德。度人出家竟，可開師龕，必當大異，可急去。功德竟，師等即隨使人出。」對云：「爾。」璪等起辭，勅云：「弟子已荅，大眾書竟。」對云：「爾。」辭去。

煬帝與國清寺沙門智越法師等勅

皇帝敬問括州國清寺沙門智越法師等：僧使智璪至，得書具至懷。天台福地，實為勝境，所以敬為智者建立伽藍。法緣既深，尊師義重。欲使宗匠遺範奉而弗墜，菩薩淨業久而彌新。然則去聖久遠，學徒陵替；規求利養，不斷俗緣；滋味甘腴，違犯戒律。此乃增長罪垢，豈謂福田？師等離有為法，求無上道；棄捨諸漏，鑑在雅懷。猶須獎訓未學修淨行，俾夫法門等侶咸歸和合，諸佛禁戒畢竟遵行。又比寺嘉應，事表先覺。既理由冥感，即號國清寺。并有施物，用伸隨喜。冬序甚寒，道體清豫。朕巡省風俗，爰屆江都，瞻望山川，載伸勞想。故遣兼通事舍人盧政力往，指此，不多具。

荅百司上表稱賀口勅

勅語諸公云：「智者是我菩薩戒師，先多靈異，恆語我言，必若得道。得道之後，擁護國土，利益蒼生。入於涅槃，坐於石室，容範不變。我於仁壽元年遣張乾威往看，儼然如舊。昨更令盧政力往，親開龕門，閉塞無有聞迹，遂不見靈體。既以變化，得道非虛。擁護利益之言，必應無爽。今有行狀一卷，諸公等共觀之。諸州考使各寫一通，還所部流布。」已上諸勅，具載《國清百錄》。

唐

睿宗賜司馬承禎置觀勅

勅台州始豐縣界天台山癈桐柏宮墓一所：自吳赤烏二年葛僊翁已來，至於國初，學道壇宇連接者十餘所。如聞：始豐縣人毀壞壇場，砍伐松竹，耕種及作墳墓。於此觸犯，家口死亡，不敢居住，於是出賣。宜令州縣准地畝數酬價，仍置一小觀，還其舊額。更於當州取道士三五人，選擇精進行業者，并聽將侍者供養。仍令州縣與司馬煉師相知，於天台山中辟封內四十里，為禽獸草木長生之福庭，禁斷採捕者。景雲二年十月七日。《縣志》

宋

仁宗皇帝供施石梁橋五百應真勅

詔曰：「朕荷祖宗之休，丕承洪業，未嘗不虛懷逸士，昃席幽人。雅聞天台之石橋，近接四明之雪竇。智覺之遺風具在，應真之靈迹儼存。慨想名山，載形夢寐。今遣內使張履信賫沉香山子一座、龍茶二百觔、銀五百兩、御衣一襲，表朕崇重之意。景祐四年。」《佛法金湯》

理宗皇帝封靈澤孚濟侯勅

台州天台縣廣袤，山靈澤侯。蒼山之下聚雨九淵，鼓膚寸之雲而能濟一方者，爾龍神之所宮乎？鄉人有禱必應，悉具靈蹟以聞。宜加侯封，以侈神貺，可特封「靈澤孚濟侯」。奉勅如右，牒到奉行。景定四年七月二十七日。《縣志》

大明

今上賜天台萬年寺藏經勅

皇帝勅諭天台萬年寺住持及僧眾人等：朕惟佛氏之教具在經典，用以化導善類，覺悟羣迷，於護國佑民，不為無助。茲者聖母慈聖宣文明肅皇太后，命工刊印，續入藏經四十一凾，并舊刻藏經六百三十七凾，通行頒布本寺。爾等務須莊嚴持誦，尊奉珍藏。不許諸色人等妄行褻玩，致有遺失損壞。特賜護持，以垂永久。欽哉，故諭。萬曆十四年九月四日。

今上賜天台國清寺藏經勅

勅諭天台山浙江台州府天台縣國清寺住持及僧眾人等：朕發誠心，印造佛大藏經，頒施在京及天下名山寺院供奉，經首護勅諭其由。爾住持及僧眾人等，務要䖍潔供安，朝夕禮誦，保安眇躬康泰，宮壼肅清；懺已往愆尤，祈無彊福壽；民安國泰，天下太平。俾四海八方同歸仁慈善教，朕成恭己無為之治道焉。今特差漢經厰闍黎、御馬監太監党禮，齎請前去彼處供安，各宜仰體知悉。欽哉，故諭。萬曆二十八年三月十七日。

天台山方外志卷十四終

天台山方外志卷第十五

書

陳

左僕射徐陵啟智者大師書

《國清百錄》云，陳左僕射徐陵上大師書最多，門人競將去，追尋止得三紙。

其一曰：「陵和南。昨預沈儀同法席，餐奉甘露。無畏之吼，眾咸歸伏；然正法炬，朗諸未悟。自慶餘年得逢玅說，尋事諮展，此不申心。謹和南。」

其二曰：「陵和南。注仰之心，難可敷具。拔公至，蒙三月二十日旨，用慰積歲傾心。麥冷，體中何如？願一日康勝，山中春夏無餘惱耳。遲復存旨，弟子二三年來，溘然老至；眼耳聾闇，心氣昏塞，故非復在人。兼去歲第六兒夭喪，痛苦成疾。由未除愈，適今月中又有哀故。頻歲如此，窮慮轉深。自念餘生無復能幾，無由禮接，係仰何言？敬重璪公，今還白書，不次。弟子徐陵和南。」

其三曰：「陵和南。放生星聞公家極相隨喜事，是拔公口具，謹不多諮。唯遲拔公廷出數百里水，全其命根。如此功德，算數無盡。隨喜無量，此不委諮。」

又五願上智者大師云：「弟子徐陵和南。弟子思出樊籠，無由羽化。既善根微弱，願力莊嚴：一願臨終正念成就，二願不更地獄三途，三願即還人中不高不下處託生，四願童真出家如法奉戒，五願不墮流俗之僧。憑此誓心，以策西暮。今書丹款，仰乞證明。陵和南。」

吏部尚書毛喜上智者大師書

其一曰：「累年仰系，不易可言。承今夏在石像行道，欣羨無極。又聞欲於天台營道場，當在夏竟耳。學徒遠近歸依者，理應轉多；安心林野，法喜自娛，禪講不輟耳。四十二字門令附，雖留多時，讀竟不解。無因諮訪，為恨轉積。南嶽亦時有信，照禪師在嶽嶺，徒眾不異大師在時。善公於山講釋論，彼亦邑遲望還，綱維大法；不者歸鍾嶺、攝山，亦是棲心之處，何必適遠方詣道場？希勿忘京師。邊地之人豈知回向？傾心無時不積。未因接顏色，東望欷滿敬德。信人今返，白書不具。弟子毛喜和南。

弟子諸弟及兒等，悉蒙平安，第二任鄱陽郡，第三為豫章王司馬，第四大延卿，第五入閤度支郎，大兒由在東宮為中書舍人。仰蒙垂顧，大善知識大同學，輒復遠諮。」

其二曰：「秋色尚熱，道體何如？禪禮無乃損德。弟子老病相仍，湯藥無効；兼不得自閑，轉有困耳。仰承移往佛隴，永恐不復接顏色，悲慨具深。仰惟本以曠濟為業，獨守空巖，更恐違菩薩普被之旨。近與徐丹陽諸善知識共詳量，等是一山，鍾嶺、天台，亦何分別？必希善加三思，不滯於彼我。京師彌可師一二，因拔師口具其閒，願敬道德。弟子毛喜和南。」

其三曰：「適奉南嶽信，山眾平安。弟子有荅，具述甲乙。後信來當有音外也。今奉寄牋香二片、熏陸香二觔、檳榔三百子。不能得多，示表心，弗責也。弟子毛喜和南。」

其四慶講書曰：「仰餐其敷說，訓往綽然，道俗嗟味，般若照明，豈是拙辭所能稱述？弟子毛喜和南。」

智者大師遺台州鎮將書

台州沿海居民捨放生處，大師遣人表聞金陵，欲求此處永為放生之池。宣帝勅云：「此江若無烏賊珎味，宜依所請，永為福池。」後大隋有國，摠使江南收捕海族。臨海鎮將解拔國不諭其旨，謂大師江溪山水放生之處亦在其例；欲盡復民之簄業，兼欲毀國清所樹之碑。故大師以書遺之云：「貧道少懷靜志，願屏囂塵。微悟苦空，得從閑曠。是以去西陜之舊里，將領門徒，游憩天台，十有二載。但此山溪接江源，連亘海際，魚捕簄業，交橫塞水。殺戮既多，煮炙無限。非但夭傷物命，有足悲者；亦是公私去來，頻遭沒溺。以此死亡，不可稱數。貧道不惟虛薄，願以拯濟。仍率勵山僧，貨衣資什物，就土民孔玄達等買兹簄業，永作放生之池。變化魚梁，翻成法流之水。故臨海內史計尚兒敬法心重，仍請講說《金光明經》。至〈流水品〉，檀越羊公賀等，聞斯玅句，咸捨簄梁，凡五十五所。遂使水陸沾濡，人蟲荷澤。蓋聞雨華滿室，荅長者之恩；明珠照夜，報隋侯之德。斯固植玅行於前修，播芳風於末代。福不唐捐，善無虛矣。仍以此事，表白前陳。敕云：『此江若無烏賊珎味，宜依所請，永為福池。』國子監祭酒徐孝克，宿植德本，才地兼美。聞斯積善，請樹高碑。冀此法基與嶽同固，願兹勝業將日月俱全。昔陳氏江東地不過數千里，猶若此慕善忘懷。抑惟皇帝陛下，秉金輪而御八表，握寶鏡以臨萬民。風雨順時，牛馬內向。信以道高堯舜，德邁軒羲。加復躬行十善，等赤子於羣分；自運四弘，摠下生而普濟。且不麑不卵，著自外書；救蟻救魚，聞之內典。豈有富天下而恡惜一江源，恩洽宇內而獨隔數百里？改蓮華之池，興燒煮之業；使軍民恣其傷殺，水陸嬰其酸楚；身首分離，骨肉糜潰。以貧道意度皇帝之心，豈其然乎？但晉王殿下，道貫今古。允文允武，二南未足比其功；多材多藝，兩獻無以齊其德。茂績振於山西，英聲馳於江左。管淮海之地，化吳會之民。不以貧道不肖，曲垂禮接。躬非世範，謬荷人師。具述事源，爰降符命。在所恭承，莫敢違越。假令別有嚴使，的奉勅符，毀所樹之碑，復民簄業者，貧道即振錫披衣，擔簦躡履；遠遊京輦，詣闕上書；殞首碎身，以全物命。况今上旨，總使江南收捕海族；而江溪山水不出海魚。披省符文，事不相涉。特由在斯，苟欲是非，毀壞放生，興殘善業。當今太平之世，路不拾遺。若恣軍民收羅採捕，則是奪人現財，公行劫盜。若以至尊，欲令軍民豐沃，不許放生者。昔貧道西遊，路經嶽州，刺史王宣武仍結香火，稟受大乘。而彼地民不事農桑，專行殺捕之業。學士曇揵請講，遂即停留。一州五縣，咸捨其業，凡一千餘所。以事表臺，降勅開許。自是嶽州頓降祥瑞，使君宣武旌賞倍常。至尊神智高明，有感皆應，豈容為軍民口味，奪人善業？縣尉此啟，恐成僻見。且江溪狹小，不及嶽州一基之地；又止有雜魚，本無海族。至尊以晉王殿下有文武奇才，故徧加委任。江南諸州，事無大小，皆由決判。今若不得注言，王教不聽者，則是是非由於縣，裁斷不關晉王。如此之言，豈可聞於王耳？且大王親有符旨，開許放生，何容在所私行壅遏？貧道辭還幽谷，有二因緣：一為大王功德，治葺舊寺；二為按行江溪，修營福會。共諸檀越，遠建菩提，爰被存亡莊嚴。永願一人有慶，保盤石之基；使十千之魚，恣相望之樂。貧道至止已久，頻荷優任，供給資須。人功影響，每思往彼，未展來遊。逖聽所聞，頗傳惠化。境有三異之德，民謠五袴之歌。飡味高風，誠深隨喜。但君臨稍畢，旋反非賖。唯希善始令終，以全佳譽；攀轅臥轍，無愧昔賢。貧道反覆九思，徘徊三省：北方人士，壽長有福，豈非慈心少害，感此玅齡？東海民庶，多夭殤漁獵，所以短命貧窶。乃是世間現見，可為鑑誡者也。今若斷三皈之命，養五陰之身，斯則廢淨土之花業，起無邊之重過。事既反常，恐非養生之術。餘州鎮防，不邊江海，既處高源，採捕無地。未聞亡身他境，帶病還鄉；豈復必須水族以資身命？直令採捕，尚乃非宜；况有毀他放生，以給軍士？明府在鎮清嚴，遠近稱歎。一錢不納，一犢方留。噲參養鵠，卒獲寶珠；孔愉放龜，終佩金印。檀越若不逆晉王符旨，不乖貧道之言，則是再灑法流，奉宣帝道。有德必酬，無善不報。玉佩彫弓，不求自至。金印紫綬，應念便來。今遣弟子普明齎舊事往簡，但明府摠此邦之政務，執一鎮之兵機；有教必行，如風靡草。願以貧道此書，宣示百姓，訓誨軍民。使遵九言之教，無為始禍；改十惡之心，永符元吉。事事信人口具，不復委陳。智某白。」書去之後，其事遂寢。

永陽王上智者大師書

其一曰：「秋氣淒冷，願安樂行耳。弟子寡末，未能治道。願欲延屈，方憑開道。今遣左右陳文強往，悉其一二。弟子陳伯智和南，八月十日。」

二曰：「弟子少奉正真，長而彌篤。州中事隙，時得用心。但至止以來，實有欽睠。前書要師出鎮講說，未辱還告，良以鬱陶。伫聽之情不忘瞬息，重遣今信必望翻然，學徒多少並存希帶。故前有白，尋勒人船，所遲來儀，會言在促。弟子陳伯智和南。」

三曰：「使人山返，仰具高懷，域誠不果，更深為限。本知山水得性，為物忘懷，復須安忍。今遣迎接，伫望光臨。弟子陳伯智和南。」

隋

秦孝王請智者大師住安州方等寺書

一曰：「冬暮寒切，道體何如？法務勤辛，有以勞悆。安州方等寺奉為皇帝修立，屈法師向彼行道，甚不可言。已令所司發遣供給，願以熏修為懷，不憚利涉也。道深敬德，遣白不具。弟子楊俊和南，十二月十七日。」

二曰：「傾仰每深。甚熱，禪師道體何如？修習不乃勞心也。夫由有展，企結良深，願珍德，遣白不具。弟子楊俊和南，五月十九日。奉施沉香等如別，至願檢領。」

晉王上智者大師書

初修書云：「金風御節，白露調時，道體休和，安樂行不？法師抗志名山，棲心慧定；法門靜悅，戒行熏修。籍甚徽猷，久承音德。欽風已積，味道為樂。翼託舟航，用披雲霧。故遣使人，往彼延屈。希能輕舉，以沃虛衿。伫望來儀，不乖眷意也。弟子楊廣和南。」

又治禪眾寺書云：「深具謙悒之旨，但高人遊處，觸地自安，然法宇僧房須盡嚴整。經云，四事供養，一不可缺。已勒有司修葺，願忘懷受施也。弟子楊廣和南。」

晉王請留智者大師書

初書云：「弟子總持和南。爰逮來誨，須往荊楚；辭致首尾，仰具高懷。但秪稟淨戒，事成甫爾；宿昔凝滯，匪遑諮决。闍黎和尚，經稱勝田。種子雖投，嘉苖未植。方用心形，永伸供養。庶憑善誘，日灑塵勞。凡厥共緣，依止有地。斯亦舟航兼運，利益弘多。如來化道，何必止還天竺？菩薩亦變，本無定方。深願坦然，以虛受物。遲延展禮，面當諮遜。謹和南。」

又開府柳顧言宣口教云：「智者為當長去，更有還期？弟子意不欲相去遼遠。脫能旋廻，不敢停留。鎮下近山，隨樂住止。又欲奉留，待二月十八日，同度延陵鎮，仍共至棲霞履行，於彼送別。」

王重留書云：「弟子總持和南。逮旨須取明，二日垂別，修復未周，便深傾欷。弟子前昨晝夜，熟更惟忖。智者至止以來，未經一夏；兼荊潭路遠，安居將促。江波浩蕩，行程難期。既去此處，又不至前所；半途結夏，投止亦難。又案經律，一夏供養僧，福田無量，况乎師道及大眾力？凡夫淺薄，本資勝緣；菩薩大慈，須受應供。暮春行謝，首夏向臻。九旬忽違，四事虛棄。修心與理，於情匪安。今欲仰留，度夏發遣。冀不半途飄露，脫疑邑下喧湫。須依林壑，安居攝山，亦當為便。若法歲將滿，預勒蔣州裝船，南出石頭，西浮彌易。既乘爽節，因得順風。去留之宜，事理咸會。此閒彼處，仰聽擇一。意不可盡，辭豈多宣？謹和南，三月一日。」

晉王許智者大師行書

弟子摠持和南。復逮今旨，欲遂前心，功德因緣，豈敢違忤？謹遵宿願，即命所司發遣。發日離晨，仰聽詳擇。庶解夏非遠，秋水乘流；賜荅不期，必當無爽。用茲歡喜，以蠲悲欷。謹和南。

晉王謝智者大師法門書

弟子摠持和南。奉旨，今日齋竟，即事登舟。睽阻方遙，彌以傾欷。垂示法相，雖文旨淵頤，源本難尋；而教門方便，開悟易益。恭承善誘，永以受持；庶藉津梁，得無退轉。自服膺至道，每沾弘護。將事遵途，復降良藥。沐浴慈被，伏用棲荷。謹和南。

晉王遣使往匡山參智者大師書

弟子摠持和南。親信傳仲詵還，逮去月朔告，用慰延結。熱猶熾，願道體休和。仰承經過攝山、鍾岫，寺塔安善，徒眾和肅。仍留二十僧，權停開善。進至匡嶽，結夏安居，東林禪閣還為一寺。峯頂精舍復皆隨喜，敬緣勸發，獲此熏修。用辱身田，方流法雨，金光明福，喜荷彌深。弟子去月十四日始度朱方，風土異宜，流金在節。攝衛多不調適，每有劣然。二十九日來石頭，稍已平復。自江浦違心，馳情彭蠡。以日為歲，無時暫忘。願未解夏前，預整裝束。法歲若滿，即事西浮。彼閒酬願，務令在促。非但弟子蔽識，希護周爰深；恐禪慧學徒，咸思鑽仰。宣尼在陳致歎，自衛便歸。屈道紆情，事非為己。今遣主簿王灌，指往祇承。謹和南。

智者大師述匡山寺與晉王求外護書

江州匡山東林寺者，東晉雁門慧遠法師之所創也。遠是彌天釋道安之高足，安是大和尚佛圖澄之弟子。三德相承，如日月星，真佛法樑棟，皆不可思議人也。而遠內閑半滿，外善三玄；德布遐方，聲高霄漢。初詣山足，依止一林，共耶舍禪師頭陀其下，若說若默，修西方觀。末於林右建立伽藍，因以為名。東林之寺，遠自創般若、佛影二臺，謝靈運穿鑿流池三所，梁孝元搆造重閣，莊嚴寺宇，即日宛然。峯頂寺者，是齊慧景禪師感山人延請，因棲其峯。次梁慧歸在後登躡，方建伽藍。峯有水泉，忽然枯涸。歸燒香呪願，清流盈滿，天降甘露於泥洹。自是以先德名蹤，垂芳不斷；松霞青曠，觸處蕭條；公私往還，莫不歸向。自大化江左，貧道因至彼山，憩泊東林，時遊峯頂。以歲為日，羨[習*旡]忘勞。然山下伽藍，偏近驛道；行人歸去，頗成混雜。今奉請為兩寺檀越，庶藉影響，眾得安心。禮誦虔誠，用酬洪澤。并乞勒彼所由，永禁公私停泊。沙門某敬白。

晉王荅智者大師書

弟子摠持和南。垂誨述江州潯陽廬山東林寺、峯頂寺，須令弟子並為檀越主。山嶺盤秀，下屬江湖；香爐層峯，上虧雲日。僊人之所戾止，隱淪於焉不歸。况乎慧遠法師，勝依結搆；謝客梁元，穿池重閣；景師息心，神應峯頂。智者憩厯，踵武前賢。師嚴道尊，實深隨喜。所恨寡薄，無益將來。庶藉熏修，方證常樂。兼陳二寺偏近驛道，行人往來，頗成混雜。須勒彼州，令去公私使命，不得停止。即付所司，依事頒下。謹和南，三月一日。

晉王與匡山三寺書

極暄，法師道體何如？眾內咸宜也？雁門遠法師四依菩薩，翻飛朔野，棲息南山。自斯以後，名德相繼。智者見令為寺檀越，顧修寡薄，非敢克當。獎導既引，良深隨喜。敬德指此承問。楊廣和南。

晉王與匡山禪閣寺書

春序將謝，道體何如？僧眾清善？匡山佛寺，興自慧遠法師。法師師於彌天道安，安師於佛圖澄。玅德相承，莫之為最。江東龍藏，悉本雁門。雁門上人創迹廬阜，自梁及晉，止有東林。陳晚澆漓，別生禪閣。僧徒好異，豈稱至和？智者爰居，還須合一。想均願海，更無異味。行人將送過，指此相聞。楊廣和南。

晉王與匡山峯頂寺書

暮春暄和，寺眾清勝。禪悅法喜，致足恬懷。爐峯香氣，煙霞共遠。智者經託勝地，為在摠內；令為檀越，誠深隨喜。更追厚愧，善當敬朂。楊廣和南，三月二十一日。

晉王謝荅智者大師造玉泉寺書

弟子摠持和南。奉旨，於荊州當陽縣境玉泉山陲，為建伽藍招提行道，圖寫地形，具以賜示。伏以布金徧地，買園建立；奉置三尊，永流萬代。唱誦所不能讚，算數所不能量。孰意輕微，頓蒙創造。循復來旨，爽然失措。既事出神心，理生望表，無容違挋。苟非形迹，即具聞奏，嘉號乃覃。名符天冠道場，聲滿恒沙世界。福報仰歸，遜辭難涉。謹和南。

文皇帝敬問智者大師書

皇帝敬問智顗禪師，省書具至意。孟秋餘熱，道體何如？熏修禪悅，有以怡慰。所須寺名額，今依來請。智邃師還，指宣往意。

晉王遣往荊襄參問智者大師書

弟子摠持和南。東林山寺使至，逮八月八日誨，用慰馳結。仰承已往衡山，至當稍久。法緣若竟，願即沿流。擬在歲陰，必期展覲。弟子渡江還，去月初移新住；多有造次，未善安立。來旨朂以法事，實用慚悚。始於所居外援，建立慧日道場，安置照禪師以下。江陵論法師亦以遠至，於內援建立法雲道場，安置潭州覺禪師已下。即建深善，輒以諮知。仰承相次，為營功德；深荷扶助，難用遠陳。而發此至江州，遂下請僧料，云何能得相資。前施鹽米，其米廻入東林；鹽以上路，盈長之外，乃可別營功德。今山僧返路，行用仰酬。尋別遣使迎延，願預整歸計。江山遼敻，豈盡誠曲？謹和南，十月十日。

次遣書往潭州迎云：弟子摠持和南。歲聿云暮，寒氣殊重；禪悅經行，願常安樂。弟子頃來每多勞疾，但暌覲稍久，唯用傾結。仰度所營功德，已當究竟。今遣左親信，伏逢奉迎。願便事㳂流，延遲諮具。謹和南，十一月十五日。

次遣荊州迎書云：弟子摠持和南。暄和，道體勝愈。仰揆衡嶽法事，久當圓滿；江陵功德，復應成就。隨喜之至，難用勝言。弟子今入朝覲，行次陝州；馳仰之誠，與時而積。故遣使人迎候，希便進道。來月下旬，唯遲秪接。路首忽促，豈復委言？謹和南，二月二十二日。

次於長安遣書云：弟子摠持和南。仰違移歲，馳誠載勞。兼事入朝，彌增延屬。武關雖阻，荊近於吳。是以暫停陝州，遣使承接。行人返命，具奉覼縷。非唯年尊疾動，又以結夏安居。理事相推，固須停止。弟子還鎮非久，便願㳂流。仰會江都，庶應旦夕。將聖德果，亦復差機。因緣多端，請不勞慮。謹和南，九月十日。

又書云：弟子摠持和南。僧使智邃來，奉五月二日誨，用慰馳結。仰承衡嶽功德圓滿，便致荊巫。履涉虧利，深以傾悚。弟子於江都入朝，至陝關眩瞀，停岐陽，腹內又不調適。去月末還京師，如欲相承，猶自羸薾。未即秪覲，望雲延願珎納。行人今返，辭豈宣具。謹和南。

又書云：弟子摠持和南。垂旨令撰衡嶽禪師碑文。郭有道之無愧辭，高德逾此；陸士衡之披文想質，弟子多慚。即蒙獎成，不無尅勵。邯鄲絕玅，深恐難工。還鎮病瘳，或勉強。循覽行狀，用難思議。佛澄道安，寧復過是？和南。

又謝袈裟啟云：弟子摠持和南。垂賜萬春樹皮袈裟一緣，述是梁武帝時外國唯獻四領，今餘一，而是建初烏瓊法師所披。謹尋菩薩戒稱，所着袈裟皆染使壞色；况復自然嘉樹，玅彩天成。相應之言，無勞外假。萬春表長生之稱，二翼合善譬之辭，永服周旋，恆克布薩。常事半月，豈唯元日？着如來衣，深荷慈愛。謹和南。

又致物啟云：弟子摠持和南。率施別牒、五彩旛錦、香爐檀等十種，示表微誠，薄伸法貺，尠陋追悚。謹和南。

又在京遣書云：弟子摠持和南。仰違已久，馳係實深。獻歲非遙，傾遲虔禮。暮春屆節，當遣奉候。謹和南，九月二十四日。

又重遣云：弟子摠持和南。適逮近旨，用慰馳情。春暄，願道體康勝。玉泉創立，道場嚴整；禪眾歸集，靜慧日新。隨喜之勝，難以辭諭。弟子始服三石散竟，調息勞心。秋仲歸藩，請夏訖㳂下，在於拜覲，差當匪奢，其閒珍德。今遣統軍魯子譽往祇承。謹和南。

又從駕東岱於路書云：弟子摠持和南。仲秋轉冷，仰惟道體康勝。弟子即日粗可行，未由虔禮，但增延結。願珎德，敬遣修承。謹和南。

又云：摠持和南。寒氣漸嚴，仰惟康豫，動寂怡神，興居安悅。弟子陪奉鑾駕，旅次長奉。遠憑勝力，行往安隱。瞻言秪覲，庶或匪遙。願珎重，此不宣具。謹和南，十月十九日。

又還藩遣迎書云：弟子摠持和南。獻歲春明，仰惟道體勝豫。禪悅法喜，眾咸集業；功歸有在，悉由明導。敬憶江都，暫欲西上。先致衡嶽，用賽師恩。次往渚宮，以報生處。虔誠此旨，衛送大江。陽子臨流，具申來請。即蒙開許，還至觀濤。年來歲往，寒暑屢變。恭聞功德圓滿，遠難讚述。弟子多幸，生在佛家。過庭所聞，匪直詩禮。轉輪斯奉，實惟旦暮。今者陪扈鑾輪軑，發自京歸。言停洛陽，又止厯下。□柴望之禮，本自《虞書》；巡會之聲，盛於姬典。至尊憲章先古，允叶人神。相風指南，奉朝東岱。以正月十九日吉辰，宗事云畢。於時天地載廓，日月增華；[但-日+木]氣神光，燭近被遠。靈芝競吐山谷，連木並秀宮檀。瘖聾矎躄之徒，無醫而自愈；扶老携幼之侶，不謀而同到。臣子殫見，事非虛飾。一物得所，萬里斯應。師資至重，敢不稍聞？弟子從鑾歸藩，即辭行所。夾鍾將末，必屆楊州。今遣奉迎，便願㳂下。餘春未盡，必希拜覲。其閒珍德，續復秪承。謹和南。

晉王謝智者大師天冠，仍請《淨名義疏》書

摠持和南。前揆菩薩天冠，率爾式之樣，深嫌不工，即用呈簡。爰逮今製，思出神襟。圖比目連，玅逾郢匠，開士五明，此居其一。金剛種智，茲焉標萬。是知因地化佛，不可思議；接引隨方，多能盡達。冠尊於身，端嚴稱首；跪承頂戴，覽鏡徘徊，有飾陋容，增華改觀。弟子多倖，謬稟師資。無量劫來，悉憑開悟。色心無作，觸仰勝緣；度脫舟航，何慮不果？但戒為基址，信實行先。保解毗尼，昔年虔受。身雖悚漏，心護明珠。而定品禪枝，屏散歸靜。猥以凡薄，荷國鎮藩。為子為臣，難虧難怠。豈藉四緣，能入三昧？此非臆斷，實荷誠說。經稱非禪不智，非智不禪；定解相資，能證無漏。又電光斷結，其例甚多；慧解脫人，厥朋不少。即日欲服膺智斷，率先名教；永汎法流，兼同治國。未知底滯，可開花不？師嚴道尊，可降意不？宿世根淺，可發萌不？菩薩應機，可逗時不？若未堪敷化，且暫息緣；如可津梁，便開秘藏。書云「民生在三，事之如一」，况譚釋典，而不從師？今之慊言，備厯素款。成就事重，請棄飾辭。謹和南，六月二十一日。

智者大師辭謝書

爰逮累翰，殷勤至法。匹夫行善，止度一身；仁王行道，含生荷賴。蓋登地菩薩應生大家，所以發心興隆大道，曷可量也？孰可比哉？貧道山僧本懷夙志，於天台舊居，言念無捨。庶因世境安樂，便得寄趾幽林。仰為行道，非唯城邑。近歲謬承人訊，擬迹師資。顧此踈敝，似非時許。况聖澤日隆，復垂今命。省諸庸鄙，靡匪克堪。貧道稟承師教，禪慧頗持；耳去眼流，如華上水。採聽經論，其功既淺；賴荷禪門，憑定修習。比於專學，數論區分；理乃　弗違，業乖至熟。自非如來明達，種智高圓；檀林殊能，誰肯雙揖？况乎去聖滋遠，曉悟甚微；徒欲承恩，懼乖深寄。有招幽譴，兼虧聖德。特願更迴神慮，別俟聖賢。玅果芳因，使無斷絕。經稱「一句染神，厯劫不朽；大智慧海，信為能入」。固知深解大乘，佛法久住，功德易滿，智慧最高；守質抱愚，仰希聽覽，徒伸庸俚，終不自宣。沙門某白。

晉王重請《淨名義疏》書

弟子摠持和南。仰逮還旨，猶乘謙尊。循復久之，怳如自失。共功以學貴承師，事推物論，厯求法界緣，厝心有在。若習《毘曇》，則滯有情著；若修《三論》，又入空過甚。《成實》雖復兼舉，猶帶小乘；《釋論》、《地持》，但通一經之旨。如使次第徧修，僧家尚難盡備，況居俗而欲無崖？當今數論法師，無過此地。但恨不因禪發，多起諍心。達者無違，求那明偈。仰惟厚習善根，非一生得。初乃遊學，俄逢聖境。南嶽禪師，親所記莂。說法第一，無以仰過。照禪師來，具述此事。於時心喜，已域寸誠。智者昔入陳朝，彼國明式；瓦官大集，眾論鋒起。榮公強口，先被折角，兩瓊繼軌，裁獲交綏。忍師讚嘆，唯唱希有。弟子仰延之始，便事勝集。屈登無畏，釋難如流。親所聽聞，眾咸瞻仰。適承前往荊楚講《法華經》，舊學名僧莫不歸服。故知非禪不智，驗乎金口。比聞名僧所說，智者融會，盡有階差。譬若羣流歸乎大海，此之包舉始得佛意。弟子即日而不依請，譬彼彌勒，今當聞誰？唯願未得令得，未度令度；樂說無窮，法施無盡。復使柳顧言稽首虔拜。謹和南。

晉王謝《淨名義疏》書

弟子摠持和南。逮旨送初卷《義疏》，跪承法寶。粗覽綱宗，悉檀內外，耳未曾聞。故知龍樹代佛，不可思議。今所著述，肉眼未覩明暗。謹復研尋，遲比覲接。謹和南。

又柳顧言啟云：弟子柳正善具成就稽首和南。暄和，不審尊體起居何如？伏願禪法喜悅。去歲經蒙一旨，至今保持。奉齎十卷《玄義》往仁壽宮，伏讀八徧，粗疑略盡，細開難除。新治六卷，并入文八軸，為莊染未竟，少日鑽研。大王今遣使人蕭通國參承書意，自當仰簡。頻被顧問，奉荅必來。伏願夏竟，便待舟檝。冀此殘生，盡心聽受。懺悔往日懈惰昏沉。啟。（計此應是大師再入天台參問之書）

定海廳隆教寺朗珠和尚助洋二十四元

嘉興府楞嚴寺玉樹和尚助洋二十四元

海甯州華嚴寺功立和尚助洋二十四元

平湖縣福臻寺慶良和尚助洋二十四元

嘉興府福寺學愚和尚助洋一十四元

杭州府海潮寺性空和尚助洋一十二元

嘉興府精嚴寺願新和尚助洋一十二元

上虞縣旌教寺　　和尚助洋　　　　

蘇州府隆慶寺妙濬和尚助英洋六元

光緒十九年至月天台佛隴釋敏曦謹募

天台山方外志卷第十五終

天台山方外志卷第十六

書

晉王荅智者大師辭歸天台并論荊州諸寺書

弟子摠持和南。荊州玉泉、十住兩寺，近既賜令檢校，今須書及江陵摠管，當勒所由，終聽僧使奢促。弟子仰蒙淨戒，宿世因緣；稍希義理，智波羅蜜。爰降開許，始制義疏。方憑沃荅，向入慧門。昔年仰請棲霞，時往觀行。政為密邇，朝發暮到。應可諮決，不異邑居。行道本貴安心，寧勞過往？天台之路，幸願輟情。屈己為人，菩薩有賜，於專契弗敢違。前都不知淨人善心，已墮於僧數；濟度無隔，唯用隨喜。謹和南。七月二十七日。

智者大師與晉王重述天台書

前所諮天台山事，本聽後期，爰逮報示。不然，夙志棲霞，乃言咫尺，非關本誓之心。天台既是寄終之地，所以恆思果遂。每囑弟子，恐命不待期；一旦無常，身充禽鳥；焚燒餘骨，送往天台。願得次生，還棲山谷。修業成辦，乃可利人。但仰赴義門，多慚蒭淺。發心既重，輒課庸微。去聽慈恩，庶無忽促。政言天台營理，本擬十方，安立僧徒，非專為己。昔年修葺，願創伽藍；形可隨緣，香燈難絕。故欲遣修葺，冀憑方便。同途校具，淨人得蒙勝舉。并祈一旨，事並前諮。方乞寺名，屈作檀越。懼多煩沓，未敢同時。處處結緣，功德彌大。玉泉、十住，許垂恩為。唯待教旨，即遣僧使。冀藉光威，三寺遙荷。伽藍未整，功德已圓。仰鬧頻煩，言何能謝？沙門某白。

晉王重荅智者大師述天台荊州諸寺書

摠持和南。復垂誨旨，益具仁慈。開士虛懷，隨感必應。本誓願力，何患不果？政言服道日淺，未堪違遠。深憑護念，開示悟入。玉泉、十住，天台本居，仰由勝功，能得建立。方須影響，永至金剛。江陵書及，會稽教下。並勒所司，以時發遣。謹和南。七月二十九日。

晉王與上柱國蘄郡公荊州總管達奚儒書

智者禪師德尊望重，近年紆道，爰授淨戒。今修治彼州十住寺，造立西徂玉泉寺，並見請為檀越。復聞公等多結勝緣，大乘運通，良深隨喜。師今遣僧使志果、法才二人，還就玉泉寺法璨道慧法師、十住寺道臻法師經理，想加心影響，獎成玅業。公私覃福，幽顯同賴。法事遠白，不復暄涼也。楊廣呈。八月二日。

晉王遣使天台參迎智者大師書

摠持和南。麥序氣清，道體和適，福慧莊嚴，與時高勝。弟子至來未久，粗復可行。近頻降兩書，爰垂示功德。玄義刪削，文句入初。其舊維新，從麄至玅。會須披接，方豁煙雲。春律以謝，夏坐方結。敢違經教，涉暑出迎。白露宵團，秋風葉下，必預舟檝，迎近江陽。然仰勞著述，已涉數歲。般若多障，近願成功。日就月將，庶方啟沃。率貢別牒，示表虔誠。在敬無文，仰揆弘亮。其閒珍德，續事音語。謹和南。納袈裟十領，龍鬚席二領，須彌氊二領，猶牛酥三瓶，薰陸香一合。

又遣使入天台迎書云：摠持和南。霜氣已緊，蚊熱久祛，方恐洞沍，預取調適。今遣奉迎，祗禮非奢。謹和南。九月二十四日。

智者大師荅述度人出家書

切以今月佳辰，菩薩應世；奉為至尊皇后報恩功德，鎔寫靈像，度人出家。現在因緣福業無量，使五沙彌為弟子，輒當恭旨，作說戒師。年歲既小，別須和尚，必選名德為作依止。並賜法衣，即於眾前歡喜頂戴。沙門敬白。七月十九日。

荅述放流徒書

開府學士柳顧言宣教，《金光明》行法究竟，如十五月清淨圓滿，恩放流徒，矜免鞭罰。上開府潘惠達、儀同張四娘等，凡四十五人，賜令斟酌。謹即依事伸詳，切以一人出世，多人利益。湻善御俗，仰屬輪王。按此經云：「若犯王法，繫縛枷鎖，諸苦惱等，悉令度脫。」又《灌頂經》云：「王當放赦屈厄之人。徒鎖解脫，王得其福，天下太平。雨澤以時，人民安樂。」教旨符應經文，豈非宿植德本？慈善根力，謬以多幸。忝此大緣，率勵僧徒，清齋洗浣；龍王注雨，甘澤並周。爰開獄門，杻械解脫。徒流原宥，莫不蹈舞。殿庭稱恩，感戴加復。送以勝旛，仍懸寶塔。登高散花，燒香朗燭。並留供設，說法開示，咸令向善。其僧法運等，雖着法衣，不能修心；身犯國憲，取穢道流。忍力上來，戰心下恥。白大眾留七日，晨夜訓賚；暫依儐黜，使慙誡獎耳。沙門某敬白。十月十六日。

荅施燭書

開府柳顧言宣教，以法歲圓滿，爰降勞問，并施金色新製香爐奩一具、法衣一通、緜絹百段、燭三十挺、紙二千張、上厨果食等。剎那不住，節序相摧。老至易悲，觀心難諦。幸憑弘建正法，省無戒慧，實懼難銷。香爐起峯，蓮華奪豔；忍辱離塵，安行履躡。經稱受用，無作恆生。燭在夜燎，紙擬淨名。當機要施，法事忘謝。果食縑綺，道場同沾。歸福有在，辭略言外。沙門某敬白。七月十五日。

王迎入城礙雨移日書

摠持和南。雨乃要仰延暫阻。明閒若晴，別當遣信。謹和南。七月二十六日。

次迎入城書

摠持和南。霜寒，道體康勝？弟子還來甫爾，未暇迎延，馳誠已深。今遣候接，冀近祗覲。謹和南。九月十六日。

後梁主蕭琮書

遠欽高風，未獲展侍。憮然西顧，以日易年。承遊止玉泉，創搆坊宇。名僧雲會，問道遠集。山林佳勝，有助禪悅。即事倐然，風雲永歎。涼暑珍嗇，續附承修。神足今還，敢申訊謁。信驛有會，方願祇承。蕭琮和南。

前陳領軍蔡徵與智者大師書

自江東披破，弟子前預送京，不獲虔禮，於茲五載。丹誠懇結，豈筆札所宣？山川永遠，無因諮述。邃師奉命，爰到闕廷。天子降情，君主殊遇。新故崇待，南北傾心。可謂使乎使乎，仲尼是以興歎。仰陳勝託，有慰延欽。天高氣清，願道體康愈。棲真千仞，寂慮四禪；梁橞煙雲，餐悅法喜。固非世俗之徒所能稱讚。徵年衰事迫，可以意求。弟侄兒孫，隨時過日。撫塵擊壤，用畢餘齡。既達於窮通之數，亦不常以貧賤自恥。但覲奉翛然，實增馳欷。伏願珍重，繼復下承。脫值行人，賜訪存沒。開皇十三年九月十七日，前陳侍中．安右將軍．中書令．領軍將軍．南雍州大中正．新豐縣開國侯．弟子濟陽蔡徵稽首和南。

智者大師乞晉王修治三處尊像書

吳縣維衛、迦葉二像，願更聚合修復。鄮縣阿育王塔寺頹毀，願更修治。剡縣十丈彌勒石像，金色剝壞，願更莊嚴。右三處功德乞修。沙門某敬白。

晉王遣使參病書

摠持和南。仰承出天台，已次到剡石城寺，感患未歇。菩薩示疾，在疾亦愈。但於翹誠，交用悚灼。今遣醫李膺往處治，小得康損。願徐進路，遲禮覲無遠。謹和南。

智者大師臨終遺晉王書

貧道初遇勝緣，發心之始，上期無生法忍，下求六根清淨，三業殷勤，一生望獲。不謂宿罪殃深，致諸留難。內無實德，外虛名譽；學徒強集，檀越自來。既不能絕域遠避，而復依違順彼。自招惱亂，道退行虧。應得不得，憂悔何補？上負三寶，下愧本心，此一恨也。然聖法既差，自審非分；欲以先師禪慧授與學人，故留滯陳都，八年弘法。諸來學者，或易悟而早亡，或隨分而自益；無兼他之才，空延教化，略成斷種。自行前闕，利物次虛，再負先師百金之寄，此二恨也。而年既西夕，恒惜玅道。思值明時，願逢外護。初蒙四事，既勵朽年。師以學徒四十餘，僧三百許，日於江都行道。亦復開懷，待來問者。儻逢易悟，用荅王恩；而不見一人求禪求慧。與物無緣，頓至於此。謬當信施，化道無功，此三恨也。又作是念，此處無緣，餘方或有。先因荊潭之願，願報地恩。大王弘慈，沛然垂許。於湘潭功德，粗展微心。雖結緣者眾，孰堪委業？初謂緣者不來，今則往求不得。推相既謬，此四恨也。於荊州法集，聽眾一千餘，僧學禪三百。州司惶慮，謂乖國式；豈可聚眾，用惱官人？故朝同雲會，暮如雨散。設有善萌，不獲增長。此乃世調無堪，不能諧和得所，五恨也。既再遊江都，聖心重法，令著《淨名疏》。不揆闇識，輒述偏懷，《玄義》始竟。麾蓋入謁，復許東歸。而吳會之僧咸欣聽學，山閒虛乏，不可聚眾。束心待出，訪求法門。暮年衰弱，虛當開化。今出期既斷，法緣亦絕。此六恨也。在山兩夏，專治《玄義》；進解經文，至〈佛道品〉，為三十一卷。將身不慎，遂動熱渴。一百餘日，競疾治改。際此夏末，慮有追呼，束裝待期。去月十七日，使人至山，止留一宿。遽比螢光，早希進路。行過剡嶺，次至石城，氣疾兼篤，不能復前。此之《義疏》，口授出本，一徧自治，皆未捒簡經論，僻謬尚多，不堪流布。既為王造，寧羞其拙，囑弟子抄寫後本仰簡。前所送《玄義》及入文者，請付弟子焚之。天挺睿智，願一徧開讀，覽其大意，餘無可觀。貧道灰壞雖謝，願留心佛法，詢訪勝德，使義門無癈。深窮佛教，治道益明；徧行徧學，是菩薩行。如來滅度，法赴國王。貧道何人，慧門憑委？欣然就盡，沒有餘榮。但著述延歲，文義不同，悵然自慚。生來所以周章者，皆為佛法，為國土，為眾生。今得法門仰寄，三為具足，六根釋矣。命盡之後，若有神力，誓當影護王之土境，使願法流衍，以荅王恩，以副本志。菩薩誓願，誠而不欺。香火義深，安知仰謝。願觀泡幻，知有為法一切無常，會而不離，終不可得。唯當勤戒施惠，以挋四山。早求出要，豈須傷法，煩勞聖懷？蓮花香爐、犀角如意，是王所施；今以仰別，願德香遐遠，長保如意也。南嶽大師滅度之後，未有碑頌，前蒙教許自制，願不忘此旨。南嶽師於潭州立大明寺，彌天道安於荊州立上明寺。前蒙教影護，願光飾先德，為作檀越主。貧道在世六十年，未嘗作有為功德。年暮力弱，多闕用心。又香火施重，近於荊州仰為造玉泉寺，修治十住寺，並蒙教囑彼總管蘄郡公達奚儒。僧齎教書至夏口，而蘄公亡，書未及赴，慈恩已足。願為玉泉寺作檀越主。今天台頂寺茅菴稍整，山下一處非常之好，又更仰為立一伽藍。始翦木為基，命弟子營立。不見寺成，瞑目為恨。天台未有公額，願乞一名移荊州玉泉寺。貫十僧住天台守。乞廢寺田為天台基業。寺圖并石像、發願疏，悉留仰簡。泰平聖世，皇風整肅；菩薩淨土，不可思議。切見諸州迭送租米，車腳皆三五倍，於公斂不多，私費為重，典章處分，別有深規。貧道不閑，忽言國式，輒謂無米之州，運送宜爾；有米之州，當地輸送，則無此私費。管窺未見理，若於式有妨，請不須論；於事有益，願為諮奏，使蒼生慶賴。然國是王國，民是王民，加修慈心，撫育黎庶；犬馬識養，人豈忘恩乎？昔聞齊高氏，見負炭兵形容憔悴，愍其辛苦，放令出家，唯一人樂去。齊主歎曰：「人皆有妻子之愛，誰肯孤房獨宿，瞪視四壁，自儐山林？」以此觀之，出家難得。今天下曠大，賦斂寬平，出家者少。老僧零落，日就減前。貫帳時，或隨緣聽學，或山林修道；不及帳名，雖復用心，常懷憂懼。此例不多，悉有行業，願許其貫首；則是度人出家，增益僧眾；熾然佛法，得何量功德。昔三方鼎力，用武惜人；今太平一軌，修文修福，正是其宜。又末法眾僧，多行不稱服尚、不挾人意，况扶經律？王秉國法，兼匡佛教。有罪者治之，無罪者敬之。起平等不可思議心，則功德無量。此等之事，本欲面諮；未逢機會，奄成遺囑。亦是為佛法，為國土，為眾生。若能留心，功德仰賽。臨命口授，言盡力窮。期迫戀多，知復分說：大善知識，菩提為期！沙門某白。開皇十七年十一月。

晉王荅智者大師遺旨書

菩薩戒弟子摠持稽首和南。先師天台智者內弟子灌頂、普明至，奉去十七年十一月二十一日遺書七帋，手迹四十六字，并《淨名義疏》三十一卷，犀角如意、蓮花香爐等，跪對修讀，摧振於心。舍利儼然，德音具在。迦葉狼跡，身證遙追；曇光天台，安禪近躡。誠復如來雙林，四部號慟，而涅槃遺教，法更殷重。況乎五百歲後，四依拯溺，深順佛旨，居世同凡。將欲涅槃，現希有事；五品十信，已自皎然。彌陀觀音，親來接引。去德茲永，乃增悲戀。追悟今生，還慶夙稟。所恨《淨名經疏》，不重親承；由冀尋研，用補咎悔。追惟障惱，現機未發；逖聽前聞，亦有成就。非徒悟有淺深，抑又時或早晚。佛滅度後，得聖巨多，道耀他方，明來曉示。在思即世，忽奉大師，良由夙緣，積曾親近。愛覃來命，必垂影響。不捨本誓，筆迹具存；是用歸誠，憑靈戒懇。跪受經疏、如意、香爐，虔禮西方，心口相誓。手探卷軸，最後殷勤。即於今月十八日，仍感瑞夢。是知濟度，已降舟航。唯願即日在寶池遙開蓮華，令居淨域，近溉濁心。世世生生，師資不闕。革凡登聖，給侍無虧。但義府鈎深，遺文淵博。雖加策駘，終畏面墻。特希溉以醍醐，如出香乳；照以暗井，即顯真金。然後仰藉神通，俯厲精力。別詢明僧，奉揚法味。普共含生，作大利益。斯則弗違提獎，同登彼岸。最勝最上，就此為尊。灌頂所送最後《淨名義疏》三十一卷，至〈佛道品〉，謹即裝治，善書習讀。逮旨爾前《玄義》，入文解釋，付弟子焚之。即付還使，遣對燒蕩。犀角如意、蓮花香爐，遠以垂別，輒當服之無斁，永充法事。今奉施瓷瓦香爐，供養龕室。遺旨以天台山下，遇得一處，非常之好，垂為造寺，始得開翦林木，位置基階。今遣司馬王弘創建伽藍，一遵指畫。寺須公額，并立嘉名，亦不違旨。佛隴頭陀，並各仍舊，使移荊州玉泉。十住守天台者，今山內現前之眾，多是渚宮之人；已皆約勒，不使張散，豈直十僧而已。所求費寺水田，以充基業，亦勒王弘施肥田良地，深蒙擁護。當年別資給行，送經一藏，依法為先師別供養具，鍾幡香等，又施錢直，且充日費。鄮境靈塔，吳內石像，剡縣彌勒尊儀臥疾之處，竝使裝飾，亦不仰異。荊州玉泉寺既是為造，理當異餘道場。其潭州大明寺，荊州十住、上明寺等，先以敬許為檀越，無容復乖今誨。使製南嶽師碑，即命開府學士柳顧言為序，自撰銘頌。所囑僧有罪治，無罪平等。切以涅槃羯磨，經有誠文，正論治國，《金光明品》，住持三寶，弗敢墜失。又令加修慈心，撫育民庶；犬馬識養，人豈忘恩？蓋聞外書為教，仁尚恕物。內典居宗，大慈為首。在文雖異，詣理實同。不有君子，其能為國？不有菩薩，豈濟含生？又以僧未貫藉，許其出首。適奉詔書，冥符來及，見機而作，所謂後天而奉天時。糧運轉輸，深關軍國。前已表聞，所司未報。終當方便，必期諧果。及承寄囑，斯復能照他心，前來仰荅，無違意旨。庶藉薰修，福祐國家。灌頂、普明，面引詢訪，具述遺形，宴坐宛若平生。轉恨失時，不重餐義味。仰揆定力，如須彌峙。法臘云竟，切願與迎。一到江陽，還入禪眾；道俗接足，人神頂禮。即當奉送，復彼山龕，庶藉瞻仰，能開心目。深願道力，不孤所請。雖厚恩申報，具在願文；而實宜加護，實須酬仰。二僧今反，輕奉報書。遠拜靈儀，心嗚載咽。謹和南。開皇十八年正月二十日。

晉王弔山眾書

正月二十九日摠持和南白。諸行無常是生滅法，諸佛及緣覺尚捨無常身。大師智者遺應遷神，哀摧抽惱，不能自勝。念當戀慕，追慟難忍。永矣奈何，當復奈何！侍者灌頂、普明二人，齎送別書、《觀心論》、《淨名疏》，犀角如意，蓮花香爐，并智越法師一眾啟；見對增哽，德音若存。即遣條流，移神靈迹，祥瑞炳著，自述分明。舍利全身於今安坐，非證聲聞小果，定入菩薩大位。素聞得法華三昧，方騐不退法輪；面覩彌陀、觀音、大勢至，以宿命智反照。四部弟子豈不努力？自揆寡薄，無以申報；唯當敬依付囑，不敢弭忘。應建伽藍，指畫區域，須達引繩，天宮即應。至金剛際，既有要道，當建繕造，一遵本意。昔宣尼去沒，弟子守墓三年，子貢之徒乃至六載；况乎方置精舍，永樹福基？彼現前僧，慎勿張散。但使謀道，何患無食？期取來生，西方非遠；必若懈退，寶池極遙。今遣使人於佛隴峯頂虔誠懺禮，修福建齋，具如願文，略伸鄙意。二僧今返，指此慰書。楊廣白。十一月五日。

山眾謝晉王書

天台沙門智越一眾啟：司馬王弘至，僧使灌頂、普明還，奉正月二十九日教，賜垂慰問，并宣口教，優訪殷勤。謹對龕門焚香跪讀，言理哀切，痛絕魂心。遣囑累從，亡存戴荷。師在之日，常有誨云：「今得寺基，為王創造，非爾小僧所辦，別有大力勢人。後當成就，恨吾不見寺成。」爾時莫惻所由；今蒙繕造，方醒前記。冥相符合，不可思議。經藏法寶，出世舟航；諸佛所師，眾生津導。永鎮佛隴，依止受持。鍾、旛、香等，施安供養；法鼓警悟，利益人祇。於僧法會，功德圓滿。伏想幽靈，慈悲遠鑒。謹於齋日，披讀願文；法席悚心，求入願海。蒙賚齋粮，恩給田地。基業無盡，施命無窮。有待多煩，隆恩難報。教旨維是現前僧，不令張散。伏惟弘護事重，精舍將圓。同學門人，方憑依止。龕室儼然，何心違離？况垂嚴教，益懼丹誠。謹當克厲，倍加心力。但一眾失蔭，永遠慈願。追慶夙緣，還蒙復護。欣悲交至，臨啟涕零。謹啟。開皇十八年二月十二日。

晉王遣使入山設周忌書

歲序推移，日月如逝；智者遷化，已將一周。追深悲痛，情不能已。念衷慕感慟，何堪自居？今遣典籤吳景賢往彼設齋，奉為亡日追福。遲知一二。楊廣和南。開皇十八年。

山眾謝晉王周忌書

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟：典籤吳景賢至，奉教為先師亡日設齋。僧眾五百，一時雲集。冥途雖隔，感應道通。越等不能灰滅，奄及諱晨。追慕慈容，悲哽稽首。抆淚啣餐，不勝荷戴。謹啟謝聞。謹啟。

皇太子令書與山眾

僧使灌頂、智璪至，覽十一月三日書，并陳靈龕應迹，現形放光。彈指流音，應念傳響。斯實不思議力變化多方，感悟有緣，示希有事。慎終追遠，感歎相深。在昔雙林，示滅非滅；多寶獨塔，俟時涌現。爰在狼迹，迦葉分身；乃至靈山，迦文留影。眉毫散彩，指端震室。豈非像教能度無邊？是大因緣，聞善知識，永惟宿昔，獲承師範。德音盈耳，神光在目。方憑靈瑞，係踵菩提。肅承靈誥，宣慰南服，山眾法徒，同志為友。會成等侶，方共舟航。歲暮凝寒，念皆道勝。天台名嶽，海岸所推。修建大林，多慚重閣。三時設供，四事不周。想甘禪悅，以同法喜。其閒敬德，信次相聞。今遣員外散騎侍郎張乾威送僧使還山。於舊所設供，庶同甘露。能變麄澁，亦憑香積。證道融銷，書不盡言。反此無悉。楊廣和南。

山眾謝皇太子書

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟：使人兼通事舍人張乾威至，謹領前件物等，並皆完淨。仍即陳羅先師舍利龕前，具宣來令，并唱施物。又千僧法齋。伏惟弘護殷勤，慈澤周至。香爐微玅，天匠莊嚴。洪鍾和雅，震集凡聖。勝旛舒斾，疑懸梵宮。酥麨鹽桃，請同香積。法衣淨飾，無著離塵。氈物豐多，驚眩視聽。千僧雲集，布滿山庭。爰降王人，光顯林谷。奉對靈龕，必神通攝受；標擬眾聖，冀願海莊嚴。越等凡微，謬當恩沐。慈潤重沓，難可克勝。合眾虔虔，如履冰刃，不任戴荷之至。謹啟謝聞。仁壽二年正月六日。

皇太子重令書與山眾

灌頂、智璪等至，在寺眾來書。財施為輕，法門標重。檀波羅蜜，般若尊成。不具兩緣，寧俱解脫？施者咸共忘言，理至迹指，寧復辭弗。楊廣和南。

山眾賀皇太子啟

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟：伏惟殿下，睿德自天，恭膺儲副。生民慶賴，萬國歡寧。凡在道俗，莫不舞抃。况復越等，早蒙覆護。曲奉慈惠，不任悅豫之至。謹遣僧使灌頂、智璪等，奉啟以聞。謹啟。

國清寺成，山眾謝皇太子啟

天台寺故智者弟子沙門智越一眾啟：伏聞龍樹遷化，天竺為立伽藍；寶誌云亡，梁國盛修開善。良由菩薩本誓，互相顯發；凡是聲聞，但知稱讚。伏惟亡故和尚，具難思之德，作天人之師；安禪涅槃，示希有事。披按經律，千載一聞；玅德照彰，興於聖世。伏惟尊師重道，爰繕伽藍。建立之所，甚得山相。先師嘗言，其地必待良緣，追尋此記，稱會今日。即寺居五峯之內，夾兩㵎之流；堂殿華厰，房宇嚴秘。方之淨土，用集神僊。成就已來，先師恒垂影迹。聖境雖遙，有感斯應。既興塔廟，故顯靈奇。爰示諸佛，咸同攝受。越等庸薄，謬齒門徒。仰慚棟宇，俯勵心力。常於寺內，別修齋懺。恆專禪禮，庶藉熏修。奉酬聖澤，不任喜荷。謹遣僧使灌頂、智璪奉啟謝聞。謹啟。

皇太子登極，山眾賀啟

天台寺沙門智越一眾啟：竊聞金輪紺寶，奕世相傳；重離少陽，時垂御辨。伏惟皇帝菩薩聖業平成，纂臨洪祚。四海萬邦，道俗稱幸。越等不任喜踊之至，謹遣僧使智璪奉啟以聞。謹啟。仁壽四年十一月三日，括州臨海縣天台寺僧智越等啟。

山眾謝煬帝賜物啟

天台寺沙門智越等啟：使智璪還，奉宣正月十三日勅旨，并賜物五百段；謹即集眾佛前，謹對使人如法呪願。越等有幸，喜逢聖世。伏蒙慈勅，喜懼已隆。復領厚賚，恩賜彌重。竊惟輪王地水，已覺難消；天府玅物，寧恭受用？庶藉勅慈，又承佛力；罄竭心膂，道師遺訓。專修禮誦，上荅天澤，不任悚荷之至。謹附楊州使奉謝以聞。謹啟。大業元年三月十七日。

唐

左溪朗禪師與永嘉玄覺禪師書

自到靈溪，泰然心意；高仾峯頂，振錫常遊。石室巖龕，拂乎宴坐；青松碧沼，明月自生。風掃白雲，縱目千里；名花香果，蜂鳥啣將。猨嘯長吟，遠近皆聽；鋤頭當枕，細草為氊。世上崢嶸，競爭人我；心地未達，方乃如斯。儻有寸陰，願垂相訪。

永嘉玄覺禪師荅左溪朗禪師書

自別以來，經今數載；遙心眷想，時復成勞。忽奉來書，適然無慮；不委信後，道體如何？法味資神，故應清樂也。玄覺粗得延侍，欽詠德音，非言可述；承懷節操，獨處幽棲。泯迹人間，潛形山谷；親朋絕往，鳥獸時遊。竟夜緜緜，終朝寂寂；視聽都息，心累閴然。獨宿孤峯，端居樹下；息繁飡道，誠合如之。(《尺牘清裁》節文)

宋

陸放翁與明老改正寒山子詩書

有人兮山陘　雲卷兮霞纓

乘芳兮欲寄　路漫兮難征　心惆悵兮狐疑　蹇獨立兮忠貞

此寒山子所作楚辭也，今亦在集中。妄人竄改附茲，至不可讀。放翁書寄天封明公，或以刻之山中也。

朱晦菴與南老索寒山子詩書

熹啟上清泉老：每往，兒輩附問，黃壻得之，聞久時得書也。〈出師表〉未暇寫得，催寫得轉寄去未晚也。《寒山詩》刻成，幸早見寄。有便只附至臨安趙節推廳，託其尋便，必無不達，渠黃巖人也。熹啟上國清南公禪師方丈。

甯波府慈谿西方寺淨果和尚助洋五十二元

光緒二十年三陽月佛隴真覺寺敏曦謹募

天台山方外志卷第十六終

天台山方外志卷第十七

天台山幽溪沙門　傳燈　撰

文章考

明

檇李馮太史：為玅峯灋師護灋，致王都諫書

丈入都屬，弟聞先人之變，倉卒歸，不得一通聞問。忽忽至今，弟且釋衰麻矣。丈在諫省大有氣色，弟每讀丈疏，未嘗不斂膺嘆服。吾黨中有人哉！聞足下亦在艱，何艱也？又不知足下何時過此，不及相物色，一遂把握，悵結如何！天台、鴈宕久在臥遊，亦不及足下在家一瓢一衲，了此一段勝緣。敢邀足下寵，通一語於山靈也。清涼菴傳光上人欲因不佞延玅峯法師建楞嚴法會。玅峯、不佞方外至契，其說法如師子吼。而光上人戒行粹白，肅如秋霜，固吾輩所宜庇護者。但不佞遠在千里外，惟足下勿辭，作功德主。幸甚！因附不腆奉唁，并展所懷。孟春猶寒，惟珎愛是。

祝除前九日，夢禎叩首上

臨海王都諫：復馮太史書

不肖弟奔走風塵，逖違謦咳。往往於屠長卿所，得聞足下以菩薩身權現世界，獨挈空宗，善護持諸法。恆思得一當足下者，未有其繇。年來枘鑿世味，宦轍非心，輒思退處。青山白雲，一瓢一衲，尋方外遺籌。而先慈奄棄，情緒荒迷。跣奔已來，跧伏郊坰。即城市閱月不一入。蓋熏氛之厲屬饜也久矣。今兹不肖於心性大事，即未能有所悟入。而生來七情頗淡，雖亦齒縉紳大夫後，然未嘗以一旦機關嗜好之便。輕彼丹元。即僅僅不大墮落於鬼趣畜道，然亦挽寸莖而絕百仞之淵危矣。足下倘便度石梁、入鴈宕，不肖當持鉢相隨，冀一開悟至趣也。辱諭光上人者，以玅峯法王相託，幸為轉致。嘉幣之致，榮施存歿。并用百稽顙於下。執事者覆瓿之業，是輪轉種子，大可咲。附以助足下噴飯也。

士性稽顙

馮太史：復王都諫書

弟為營先人一丘，走苕霅間，雨後偶眺郭外青山。而光上人者以足下報書至，若從五色雲中墮下。展讀之，口齒俱香，兩腋欲舉，快哉如佐揮麈於天台赤城間矣。足下方負時望，何得遽言餐霞？丈夫處世，一龍一蛇不必有意。若弟者，自目堅瓠，無當于時，即蒙主恩，放之長林豐草間，以遂野鹿之性，故其宜也。足下自當以拯人慈物之為心，策大人之業，何作厭世語哉？弟年來好釋氏書，於心性之旨畧窺一二，須是實悟實證始得。欲進其道，大都從一念不自欺始；而以古尊㝛機緣語句為緣。世間說玄說玅之徒，如渴鹿逐陽焰，終無益也。今寄足下《大慧語錄》一部，足下幸一觀之，自有入處，如有疑情，不妨相見時共為商畧也。承寄惠佳集，侑以二幣，秪領。妙峯座主具大辯才，得安法席，四眾之幸，足下幸善護持之。光上人還布此。漸熱，珎重！

孟夏十日，夢禎叩首

王都諫：請玅峯法師書

似此五濁世界之民，又生長海濱，習氣相矜，昏迷大道，名為可憐憫者，非一旦夕矣。尊師多聞大慧，獨了空宗，此間一二善信男子，洗心皈依，如火宅追亡，良非浮偽。而傳光為之倡，欲不肖僕為之先容。倘尊師遂發菩提心，卓錫於天台鴈宕之間，令濡首汩溺之徒，得聞鈞天廣奏，一躍彼岸，何啻以七寶布施！不肖翹首以俟，伏祈台慈。

士性稽顙拜

馮太史：請玅峯灋師解《有門頌》書

武林一別，聞問杳然，不審比日道體何似？震旦國中天台種子，惟師一人，不可不自愛。倘藥餌之暇，望一思《有門頌》註，惠教為感。即日秋序，涼風動幃，浮生過客，閃眼無常，我輩幸受法熏，倘一蹉過，與庸人何異？願師珍重，作我輩津梁。尊恙良已，更祈振錫，以慰渴想。風便馳此，不多。

七月一日，弟子夢禎和南

諸明公致幽溪書

臨海王都諫書

久別法座，注想為殷。午日養疴，入天台山中；擬造蘭若，一聽玄譚，以清俗慮。而淫雨如注，坐臥小樓者十日已，乃遣人問道履。知上人方登壇揮麈，說法於紫雲、聖水之間，徒有黯然下山焉已。不佞兩疏乞骸，未蒙允覆；只得勉向齊魯一行，俟明春再作歸計。方在懷念，辱手翰，跫然空谷，重以《宗鏡》之賜，至讀《楞嚴玄義》，上人傳佛心印以救迷情，韞藉不可思議功德，亦不可思議，何幸也！戔戔不能成禮，聊道遠忱，并附謝。

名具正幅

又謝書

上人登壇說法，開悟迷途眾生，功德無算。不佞深為山海諸橫慶幸。乃抵家，百冗蝟集；無能遣一介，握脫粟半粒，趨香積厨中作供具。至辱佳品之賜，則何當焉？然不敢不拜。容少間耑致忱也。言下解縛，會中有人否？有則幸以相示。

名正具

又謝書

前走天台山中，不獲一晤，茲聞且閉關矣。僕又沾沾升斗，促裝西行，未卜再會何日也。蒙賜，謝謝，令師窀穸，定於何時？小銜篆額，并附上。

名別具

四明屠儀部書

海會寺今涓中秋佳節，敦請大法師登蓮華寶座，演說《首楞嚴經》。一真破妄，明了義於覺皇；七處徵心，現尼珠於大眾。攪長河為酥酪，變大地為黃金。有情無情，人非人等，均沾法旨，並證真如。羣情不任懇切皈依之至！

佛弟子屠隆頓首

又致偈書

法師講經，甘露洒心，金[鎞-囟+(奐-大)]抉眼，道俗同皈，人天來聽，不慧得入蓮華座，領無上玅義，三生致幸矣。頃乃以小女分娩，往一看之，臥內體受穢惡，恐為韋䭾所訶，不敢溷入法壇。凡夫無緣，良可歎息，故知愛河即苦海矣。敬撰得俗偈四章，聊寫欽挹，臨風神往。

屠隆和南白

四明聞隱鱗書

不沾法乳，又八閱朔。沉淪苦海，何啻盲龜？雖達一切本空，其柰六根擾亂？髮日白而事日繁，誠未知所稅駕耳。造化弄人，可歎，可歎！乃者育公憫眾生苦，發大道心；假鉢飯於眾香，迎法王於靈鷲。演《首楞嚴》了義，顯常住真心。豈惟有識蒙恩？亦使無情獲益。孤露若龍，歡喜無量。乞發慈悲，枉臨敝邑。四眾不任翹勤渴仰之至！

弟子聞龍和南

又書

正我兄來，拜師手教，知懺期已滿，法體輕安；三昧現前，不言可卜。再讀〈思歸偈〉，語語醍醐，言言寶筏。手書口誦，不能自已。因恨遇此良師，不能少竊餘潤；徒汩沒於紅塵苦海中，未知止泊，真可痛心！仰視土剎，已若隔十萬億佛土矣，何况極樂國耶？承委《決疑行願二門》及《五百問經》，龍書實不堪登梓。平生所最歉者，非敢方命，唯吾師有以亮之。我兄還，肅此，附候起居。〈思歸偈〉先得二首，詞理紕繆，不足辱法眼，幸一目擲之。

弟子聞龍和南

屠儀部：致平湖陸太宰，為幽溪薦書

久不奉大教，神馳可言。隆比刳心學道，苦志參宗，繙閱藏教，叩請明師大乘宗旨，頗有小悟入處。天台無盡法師者，嗣智者大師法衣，傳天台四儀教觀；無理不詮，無義不了。叩之如弘鐘，探之如巨海。蓋夙慧既明，藏教復熟，真燭昏之寶炬，抉翳之金錍也。東浙遠邇，屢登講席，靈蠢咸獲利益，龍象無不皈依；獨於吳中似未有緣法。隆念明公人倫師模、道門宗匠，豈可不知當世有此明德沙門哉？今幸其以緣事出遊，特秉虔心，推轂門下。惟立進而與之語，倘道法果精，鄙言不妄，可作興都講，開示有情；廣利人天，同除垢穢。明公之功德不淺矣！師居天台佛隴，即智師傳法道場。名山儼然，靈蹟猶在，向無大殿崇奉聖師。今欲募化人緣，創此勝事。明公為法，幸作檀波。勸化一言，其誰不信？主臣！主臣！

山民隆再頓首

平湖陸太宰：請講經書

往年僕與蛟門沈公、赤水屠公等，共募建舍利殿。今將落成，住持無漏上人擬講《楞嚴》妙經，以報答諸檀越。伏聞師道行純備，內典精通。敢請飛錫育王，登壇講演，緇俗不勝仰望。

居士陸光祖和南，四月十一日具

四明楊太史：與黃邑林侍御，為幽溪護法書

與丈不相聞問，且十餘年於此矣。吾兄弟中如丈知愛，能得幾人？迺令疏闊至此！衷情非不念之，實苦纏縛，擾擾度日耳。日者道况何似？想山中靜攝，神王天全，大是樂境。第胷中經濟，百不攄一，恐更須了償簪紱中業債耳。不肖向以老母故，家居五年。己巳歲，為簡書趣出，蹇命之人，行與禍會。昨春即遘先慈之慼，扶服奔歸。今已屆小祥矣，宛轉草土中，如不欲生。倘從是溘先朝露，即期與丈握手，再敘生平，其何日之有？言之哽塞。茲因天台無盡講師歸，附此為候。其人戒律精嚴，經義了貫。此行原以講經而來，茲歸將復開講於太平柳纂菴。恐庸俗凡夫不知皈向，或致陵慢，求丈破格一護持之。此大功德事故，知丈之不靳也。衰中不能作莊啟統在亮原，不盡。

午日制年弟楊德政再稽顙

黃邑林侍御：請講經書

日承清供經籍之惠，感仰大慈，未可云喻思議矣。緬惟大龍道場將告成事，皆大歡喜。此之功德，其誰比隆師之力也？第教門宏演，契慕孔多，茲敝邑雙雲塔峯之側瑞相禪寺，法足性超等，竊聞古剎重興，焚修唯謹。顧念覺路尚迷，諸天玄遠，敢會大眾，皈依大師。矧此地為吾巖第一法界，迺者杖錫曾飛。雖非常住，卻有夙緣，固知師不我靳。而超等猶懼善信未孚，福力淺鮮，更託不慧代匱宰官為容。倘蒙慈允，肯來開席，不慧當為護持。則紫阜雙雲之浮屠數級，將拔地柱天，即瑞相一。古佛堂未必不與祇園太子爭勝也。若近世所著稱，補陀諸名境，豈不隘視之哉？幸惟戒從，伫領法音，臨楮曷勝縣注？

不慧生名具端幅

屠儀部：致黃少府，為幽溪護灋書

隆竊伏草莽，雅聞老公祖，方今人倫標的，吏治冠冕。私心向往，欽挹有年。敝同年王太初數貽書，招不佞為台蕩之遊；擥結名山，樂觀德化，神飛可知。乃以向平昏嫁事羇人，而王鴻臚亦驅車南去，遂輟裹糧。嘗結念寒拾應化，智顗焚修，道場天台佛國乎，至今不乏名德沙門矣。隆從佛隴幽溪法師無盡燈遊，此沙門精通三藏，力修教觀；嗣智師之法衣，弘台宗之絕響。屢登講席，開示善信，利益人天。不佞隆之從事佛門，賴此僧提誨多矣。茲赴黃巖方山淨名講佛法，所在時有魔事。闡提無賴，或有溷嬈。非得宰官弘護，講席不安。敢乞老公祖轉致下情於署，黃巖事，老公祖發一紙，鎮靜此山，了此善緣法事。幸甚！感甚！手勒此牋，台亮萬萬。

隆再頓首

屠儀部：致劉司理，為幽溪護法書

山民頃入武林南山，與敝道友虞德園居士禪棲兩月。方修出世大事，而東西邊報，時入山中。狡夷跳梁，廟堂失策。野人雖結跏蒲團，亦未免漆室之憂。因相與抵掌海內真正大英雄、異日足負乾坤擔子者，虞君首推轂台州理劉使君。使君氣雄萬夫，胸苞三畧；且盛延攬豪俊，究心時務。今天下必有事矣，匡扶整頓，數必有歸。如謝太傅之於晉，李鄴侯之於唐，皆玄宰主張，非繇人力。民采近代士大夫之論，往往以此事屬明公，明公努力。民以雕蟲盜虛聲海內，然生平抱負實有不止於此者，幸不為人知；巖棲谷飲，可得終老矣。民有方外法師無盡沙門，精通內典，嚴持戒行，為方今佛法龍象。山民參請有年，善信依皈甚眾。近赴黃巖道場開講，貽書不佞，求明公為法門弘護。仍望轉屬黃巖視篆郡公，同作大功德主，幸甚！山民仰明公千秋豪傑意氣，故敢輕通此訊。主臣！主臣！

隆再頓首

屠儀部：致周判府，為幽溪護法書

不佞隆跧伏勾甬，距天台咫尺；相望明公風采聲猷，私心欽注之日久矣。丈人若王鴻臚太初、王太僕樓峯，數招道民為寒明、石梁之遊；蹉跎未往，山靈咲人。郡伯簡公，隆同年同事司馬署中　歲。頃嘗以一札侯之，且與訂天台之約。寓書者為一沙門，想尚未達也。俟郡伯報書至，便杖履南行矣。子晉治桐柏宮，劉阮入桃源、石梁最深處，豐干、寒拾應化靈巖，智顗大師演台教佛隴。僊釋勝蹟，此土為最多，道民神往可言。佛隴近有高僧無盡傳燈者，精通教觀，力紹台宗；性地開明，德行醕白，法門領袖也。善信皈往，不佞隆亦師事焉。頃赴黃巖方山淨名講席，恐有魔阻，法席不安，求老公祖為三寶作大功德主，頒一禁諭，鎮靜此山，終此勝事。幸甚，幸甚！惟公祖人倫準的，大道宗盟，故不敢以未同自外。輕溷尊嚴，不任皇悚。

隆再頓首

楊太史書

春杪得侍座末，與聞奧義，迷途之人幸藉津梁，為幸已大。又辱憫念哀悃，主持法事，使客死之魂歸於故鄉，沉滯之魄登彼樂土。則師實有大造於不孝，甯可為報哉？即師固以普度示慈悲，不以屑意；乃不孝凡夫之心，何能已已？別來又復三月餘，諗知法從已歸山中。白雲紅葉，清溪紫煙；遙想禪心，更增超曠。不孝擾擾塵中，日復一日。雖嚮往常切，而罪過日叢。近接翰札，殷勤指示，不勝慙愧。何時得更覿慈容，披領砭教，是庸愚之至幸也。上足去，附此為候。統惟鑒亮，不具悉。

九月朔日，不孝楊德政稽顙

永嘉何無咎書

阿師比來四大安和否？唯有跂慕。弟子鹿鹿塵坌，苦無善狀，未知何所稅駕。不識吾師，何以開示？四明故來多佳士，師法旨玄義，如須彌山王，慈雲法雨，何所不被？弟子聾瞽凡愚，諸佛所最憐愍，師獨無意耶？異日當肩瓢過赤城，三帀蓮座，幸不惜一轉法輪也。上足來拜，同歸浮幻二書，如獲牟尼寶珠；第不得吾師片言，內懼不為有道所齒，豈勝股栗？頃有白門之遊，微行口占，長句奉懷，殊不成語。藤鉢一事并往，儻晤朗初上人，為道相憶。

八月十三日，弟子何白和南

縉雲鄭中丞書

日望栝旋，為窮僊都之勝，不知入甌也。眾緣既集，勝事可舉。善心人人本有，第以法喜神化，率未有不格心者。助緣護法須得本處宰官信士；已作五書，遍仗其出力。此可如願，勝於他仗。熟計為便，故行之爾。道場不宜婦女混入，似宜戒嚴，惟加之意。更珍道體，為慰翔鳳。菴得老成住持，以一通經宗者侶之，二能作務者供之為妙。可以相訂，期畢而至，今不別招，無虛此願。望之！

秋前一日，具名正楮存

又書

秋具尺牘，專力訊講席起居，至則師已還天台矣。會東嘉人士道法筵之盛，甚慰。了心上人來，得手劄，更悉潮音一鳴，六種震動；第不知東廊闍黎有偷法者否？比正中比丘至，又欲屈上堂了玄義。此自美舉，但恐維摩示嘿，斷此葛藤耳。然為百松未究之緒，了此遂為壁觀，亦無不可。冷煖自知，他人無能喻也。愚衷書在冊中，不審師謂何？不佞再奉新命，有如登場戲劇，心已厭之。即當控辭翔鳳僊都間，冀與諸善知識作期同出生死耳。比丘旋，草草不既。

己亥十一月二日，谷潭逸客汝璧和南白

屠儀部書

法師久住名山，弘開法席，導引善信，廣利人天。寶花繽紛，香供絡繹，偉矣！盛矣！不慧久慕樂邦，尚沉苦海。雖熏修之念不忘，而攀緣之塵未斷。追憶與師周旋時，於今未免退惰。所以轉想巾瓶，皈依更切耳。舍利理公上來參便，布此為訊。理公佛法通利，高足白眉，再訪名德，當大透悟。羨之，羨之！因風契結。

隆再頓首

林侍御書

頃會知駐錫幽溪，茲聞又浮杯瑞龍之河，指蓬萊矣。公彼此去住，莫非緣法；迺不敏俗士，寒山盟左，初緣則甚悵惘也。望高明勝地，奚啻萬百千丈上哉！惟是萱花蕨粉之惠，則香積玅蓮在按，一切世味坐忘矣。即習靜小樓，跬步不出，皆公教也。謝謝外，舊作書扇一柄奉寄，幸慧照一咲。逢甬東諸名公為道材也，當專修尺寸，謝小樓大作。造次不敢率爾附牘。

八月望前日，材生再頓首

四明沈尚寶書

大師憫念濁世，隨分津梁。側聞大闡宗旨，弘宣妙諦；鴻思切窹寐，非復可解。憶去年飛錫下臨，猥以凡夫，荷蒙汲引。而先太君冥福，庚叨普度，西方當必立證。恨慧心未朗，懵懵無知，竟不審作何品地。哀戚之中，百身莫贖；輒又念道力與作功德，銜感如恆河沙，算數譬喻所不能及矣。鴻從齠年，世味已澹。凡人間富貴福澤、名譽是非，差可不關其靈明，只此生死未了。近頗能持蔬奉律，先遵五戒之首，未度先期度人。捃集慈向，聞已達於尊聽。謹奉呈覽，教頗不謬於如來否？嚮辱委作講堂大書，自知醜惡，閣筆許久。祕藏來云「正虛顏以待」，則鴻之逋負甚矣。偕二聯並塗染以塞諾責，恐不可用以累萬方觀瞻耳。鴻方買舟北征，定省家尊，以詰旦發。冗次草率，具詹法從。伫候指教，啟我愚癡。曷勝翹仰！

鴻再和南

林侍御復書

歲前接雲漢令徒書，迺聞杖錫還山。擬今正乘閒走訪，踐石梁之約；又緣感恙，倦於屐履。豈山靈厭我凡夫而尼之耶？茲承翰惠，幸徼清福，為感良多。志草已成，梓完，希以副本寄教何如？

賤名正具

介山如法師書

師王南吼，蟻子北遊；萬里相懸，未外徧吉，尊者一毛孔耳。况座下方舉眉閒白毫光明，四花六振，即無明為真明，三變千涌，以永嘉為嘉會若是。當不慧末弟與座下時相把臂，而半座風月未許他人分卻也。頃在京師會達觀老人，機緣甚偶。此老孜孜以開戒為念，適人主獨於沙門一宗，有意作大檀越；諸當道中一時肹蠁，慕道者不下數十輩，放生戒殺徧行宮掖閒；但講解稱師者，未免楓落吳江之誚耳。得座下飄然而北，末弟願以弘誓佐之，俾吾祖九旬之玄不閒南北，一何快哉！此座下於是必有夙願，母俟餘人之喋喋也。仰雲為法門之誼，不遠千里過弟，且有永嘉之行。敬附八行為訊，臨楮莫罄欲語。

七月初四日寓歸義寺，弟傳如頓首

馮太史：請修《法華三昧》書

去秋一別，忽焉至今；伏想法履，勝常為慰。去冬曾付一牘梓上人，為今歲懺期迎主法席。屬時事有所韜避不果，投明歲懺期圓滿，惟慨然臨貺至禱。法華懺為諸懺中王，我輩誓畢生修習而勝果三期為之弄引。嗣當擇勝地踵修，法門旗鼓，非師兄誰屬？首事仲春，先期布此。秋暑未退，惟為法門珍護！謹疏。

七月二十一日，夢禎具

武林虞司勳：請修《法華三昧》書

象駕載諸珎，委兔窟；會與鹿豕遊，且向狐丘，未能迎侍，殊惘惘。今日將力疾赴期聞教，中止此間魔佛同宮，八部散處他方，即一馮宰官復入新都矣。獨藉烏龍君為之呵護，病居士安所逞支離一節哉？懷德畏威，願不有慮！

祴花三十八趺，似隋宮翦綵之餘。散之每鮮好不萎，當是所需也。沉速香各一瓣，爇鵲尾爐中導六牙香。象駕或可如願，願付典者。比正熱，清眾幸好安隱，少閒便操杵來充八部矣。憒憒言不多及。

雨浹日，堂中如待漏院，不成「灌頂」師耶？甚念之。速香四兩，比前似多液，致充月朔之供。梅漿一甖，飲郭公泉用之。涼屩一承千輻輪，不借九承諸白足，六日旋繞，願步步生蓮花也。貧里人不當供養（一咲）。開之先生解懺來侍，不慧同之矣，預白。

祝融挾炎威以當，大雄用雪山醍醐敵之，便退三舍，正爾不煩崇甯居偃月刀也。不慧令梓公從事矣。君家治病法門，助以水觀，七軍不盡沒乎？諸師力戰，定無堅壘；第揮汗成雨，難以滅火，不若理懺為強。一實境界，何事不攝？而必偏袒敷袵，使火攻者得其便也？幸轉諭之，毋謂居士孱，示弱於魔。

日者河魚腹疾，無由聽麈談。見淨侶得通得慧之狀，想自恣日不自恣，後月月圓，果乃圓耳。蓋所三請者如此台志，若紺螺髻不容尸作花冠，疾閒當施竹皮肉頂，終拂去矣。聞欲入諸方外人，俟剞劂時助涓埃也。聞有斗母書，思一證所授，即病未閒。他日以書來，以序往何如？委頓極草草。

鄰山新粟，奉供諸尊者。不慧苦滯下，復以頑痰故，嘔血作沉香色，未敢更勞丹元。與師期兩日，不能成序。當先歸志於天台，俟台星偕斗母同降，命筆未晚也。委頓草草。

嘔血是口業報，向以斗易台之語，正口業也。血中無珠璣，嘔出糠粃，為師前導，因藉以通懺耳。師志縱橫奔瀉，如石梁懸瀑飛流千丈（酉京咸陽乃有此體，不慧不敢步趨其間），直作徐陵以後人語。隋宮女子翦青繒作牽牛花，不堪天人散佛頭上也，罪似難懺矣。主臣，主臣！大悲千手眼援師而止，能俟不慧強起握手否？宛轉一牀，徒有馳想。

女歸寧，不能似龐家靈照作無生話，直以振緒三盆，足手縈紛，繞我如蛾，未由飛出。看片帆即還山，殊怏怏耳。師異晨肇二女，安得㭊山羊脯惑淨行沙門？春期當不留滯洞口也。望之維斗有母，不慧嚴事久矣。所許書訣，幸無忘。道貴食母，非女惑也。

不佞受書後善病，即人天果不能修，無論足下家法。且時事有所不可，輒來敗人意，釋門桓文輿尸矣。獨遊夏，以綺語全令人短氣味，則本色道人，處幽溪而愈高明也。猊牀在在可敷，何必黃金臺畔？竟使波旬扼獅子吭，禁不得吼，禁又厲，則此曹之為矣。乃懺主獨在禁外，足下無意乎？不慧雖病，猶堪花時舞手散花也。因梓公呈司成疏，遙三請焉。如法師冬日定歸，易所謂用脫桎梏，以往內自訟而懺，始占無咎。與師輔車，詎患衝飈仆獨輪哉？梓公行率爾奉請，從火雲中望赤城，徒有內熱。

聞病波旬退舍，大師領眾入室矣。敬陳少供，惟攝受。幸甚！新茗初蓴，雀舌未吐，雉尾欲張，蓋見初心道人意耳。白粲五斗，以飯十大比丘。併祈叱致，少間當趨侍也。

夏日襲行冬夏二令，大師暨清眾少病少惱不？不慧不勝凝冰焦火，病惱特甚。未能操杵，隨八部通懺為難矣。雨中花一盤，供當雨花，幸勅烏龍君速斂鱗甲。春花証果，則花供養不絕耳。

火疾得涼稍解，而水榭蒸水氣足，又且不仁所謂陰陽之患也。師居卑濕，久便思高明乎？故當候天晴漲落去也。陶家代有鳳毛，不慧之疾，且不見龍象，况復威鳳？為題字，得練裙乃堪縱筆，從蚊雷中展雀目鬼腕，作蠅頭書，應伺聞耳。台志中一神求入，神名周凱，幸識之。

午餘，乘人表兄未渡江，持[竺-二+建]反命度師尚齋開之所。今日納上，其便西渡耶？開之先生定勸請終《法華》之講，與不慧同心，寧忍半提，令額珠不全現乎？行潦阻輿，未得即侍。肅箋勸請，惟師終之，滿梓公之願也。簀上草草。

檢得僊人神人事畧二紙，俱燈下錄。不能楷而又不敢草，匆匆不成字，煩史譯耳。大抵師志中已有之，獨桐柏一派為正一教，與智者分途而騁，皆天台之靈所護也。欲得其詳，當覓本傳錄之。比日書簡縱橫，大不易檢，逢早涼便檢付史矣。寒山子事應附釋門，惟尊意刪裁。力疾草草。

欲造膝一談，欬逆無時不作；遂與開之都成十笏，居待問人，苦矣。幸道駕尚盤桓，猶冀良晤也。病中錄得僊人神人二紙，想多重出。至於司馬子微一派，僊傳極詳，而舊志寥寥。眼昏手懶，無史可屬，筆者不能盡錄也。岳侯事見鐵崖《詠史詩》，已錄得，一二日奉覽矣。王、金兩孝廉欲通入行，恨病不得閒，柰何？竢間圖之。

介公傳慈旨，令取閫帥符為鑄像津梁。不慧出樞府久，新帥故不相聞；而參遊以下，訊東海未歸，無可當介紹者。乞一手札，屬不慧轉致金中丞，可藉手屬中丞致閫帥，津梁易矣。聞前日海門之警不一。自非杯渡，不易乘槎也。謹俟。

頃三囑中丞，公復書云云，亦老成之見也。古有銷金人而為劍戟者，彼用借寇兵泥吾行，何詞以對？幸少須臾，竢總戎至，如中丞指可也。十七吉朔且移置江上，是日中宮為招搖，震巽為攝提，軒轅東南之行亦未全吉。他日總戎或許艨艟利載，雖無順風，彼岸可登矣。午日訊歸，度未晚也。出浴目昏，草答不多及。

不慧喉舌俱糜，腓趾欲攣，無緣追隨八部久矣。說法今第幾卷？想不待勸而終副四眾之望也。鐵佛行不？此時中丞左遷，海防加肅，當異梓公歸日。總戎夏至旋師，似應取符而往，乃無咎耳。菰二百荄飯淨人，乞入之，少閒且侍也。

像移江壖不？且莫謝傍人。總戎之歸符可致，艅艎未可必致也，幸酌之。暑未小而輒大，節序幾紊。淨人僕僕，或當稍節乎？鄰魔詐言涅槃，今定何如，并一訊強軟之狀。筍[竺-二+志]、枇杷二器奉供，餘不多及。

火令大不宜於火疾人，無論畏褦襶客，如祝融熒惑，即寸絲尺縷亦抵去，真成牛馬走矣。翻得展簟臥檢書，又檢出僊人及隱淪士，繼進求益，僊人何必玉霄降神？即飈車倏經，亦當列於方外。若呂巖之黃鶴樓、演福寺何嘗久停鶴駟乎？至今吳楚之乘不能遺也，不慧所以求益矣。若隱士寥閴，儒流厚顏，欲從僊傳分之；彼褚伯玉、徐則、張伯雨諸君轉稱東方洪厓之隱，彼亦甘之矣。惟師總裁焉。錫何時飛？有二[竺-二+建]求繫六環上，致兩檀越，既入法界，詎是未同之言也？一苧、四帨、雙鞵、三詩，且供且懺。十帨十箑，供十淨友。拭我慚汗，措之清涼耳。幸慈指入之詰，朝得露花雨葉，或能侍承未盡之論也。僊史四帙錄過，求歸蠧肆，其侶候焉。臥作書草草。

早涼，檢得僊傳四冊，奉書史分錄之。二書多帙，無使為不全之物也。正一派是田虛應至閭丘方遠為一家；寒山子似志中已有，當另立一名稱入紀傳，糾道士之失可也。三洞尚有《編珠墉城》、《甘泉七籤》等書，未盡檢，師猶可委之異教。一二日後，或能一面盡所欲言。牀上草草。

四明周太史：請講經書

嘗聞西方教主獨稱「無量壽尊」，安養淨邦。聿顯蓮池勝會，金臺九品，不外一心正願，往生無勞彈指。第凡夫溺於塵障，眷戀娑婆；慧性濁於昏波，難逃輪轉。是以釋迦文佛廣示一十六觀之門，彌陀如來弘開四十八願之法，使賢愚同臻彼岸，善惡共出迷途。修行捷徑莫逾於此。茲者阿育王寺舍利寶殿住持理公，欲啟法筵，闡揚淨土。若非老㝛之尊嚴，曷遂人天之瞻仰？敬用奉迎，先此馳報。蓋聞法師圓融玅觀，常運無緣之慈；拔濟郡生，定納有待之請。臨楮不勝惓惓。

名具正幅

陶司成：請講經書

恭惟大法師宗說二通，行解兩足，接天台已墜之正傳，獲法華殊勝之三昧。浙之東西，人無緇素，咸沾溉法味，稱甘露門。獨禹穴故墟，密鄰籌室；眾生薄福，未被圓音。茲以沖菴上人推讓之誠，洎闔郡僧俗翹勤之願，瓣香䖍請，白簏將臨。生夙親道韻，仰贊勝緣，豈勝欣抃？敬附短函，奉迓中錫。惟惠然時發，以慰四眾。幸甚，幸甚！又法席宏啟，海眾駢集。宜求靜域，以安眾杜非。闤帀之閒，慮生得失。大善白塔，惟法師實命之。併請！

望齡再頓首

陳主政：請講經書

恭聞大師玅悟三乘，勤行萬善；冥探宗極，廣闢度門。疇雖未獲參承，而慕德嚮風，皈依恆切矣。茲者淨行比丘，信心檀越，僉欲傾聆玄咳，瞻仰慈顏；啟大善之戒壇，演法華之玅義。仰祈大師憫念眾生，特垂矜允；法駕光臨於穢土，慈航普度夫迷津。感戴何深，功德無量！

清和前四日具

劉春元兄弟：請講經書

當今擁紫法座者，皆是求高擡眼孔。穩踏腳根者為誰？維是大師。芳名耳食久矣，昨一識荊，拈花玅義，滿盤應現；莫逆在語言文字之外，大師真人天眼目哉，人天眼目哉！敝里大善古剎新建藏閣，向承冲菴禪師提示，一方愚昧頗知信向。今渠仰服大師特甚，欲攀法駕主盟，心更切於生輩。竊意人生會聚自有定因。冲菴師能推讓無盡師，無盡師能使冲菴師推讓，如此必越國眾生有緣矣。况剡中三年閱藏之約，大師已俯允，三年中隨緣住錫，政周、陶二先生隨順大師初心，而又况其桑梓地乎？賤兄弟荒陋，敢當檀越？然而瀝瀝此中不敢自隔於如來，亦既有年。仰惟慈悲憐憫，慨然辱臨。越人氏幸甚！諸人天幸甚！

塙埁合十和南

杭州府普慈寺聞達和尚助洋二十四元

杭州府鳳林寺敏松和尚助英洋二十元

杭州府彌勒院楚禪大師助洋二十四元

杭州府昭慶寺發朗和尚助洋一十二元

杭州府長慶寺　　和尚助洋

上海縣龍華寺月溪和尚助洋六元

順天府龍泉寺通智法師助洋六元

杭州府長慶寺義行和尚助洋四元

杭州府白衲庵通泉和尚助洋四元

蘇州府萬壽院寶鏞和尚助洋五元

上海縣龍華寺子松法師助洋八元

光緒二十年三陽月佛隴日種敏曦謹募

天台山方外志卷第十七終

天台山方外志卷第十八

文章考

陳少主皇太子：請智者大師菩薩戒疏

淵和南。仰惟化道無方，隨機濟物；衛護國土，汲引天人；昭燭光輝，託迹朋友。比丘夢入，符契之像久彰；和上來儀，高座之德斯燭。是以翹心七淨，渴仰四依；庶三皈之誠可宏，五戒之法永固。竊尋內外兩教，大小二乘，重道尊師，由來尚矣。伏希俯從所請，世世結緣；遂其本願，日日增長。今月十五日於崇正殿設千僧法會，奉請菩薩戒師，謹遣主書劉璿畧申誠款，殊未宣悉。弟子淵和南，正月十三日。

永陽王解講疏

菩薩戒弟子陳靜智稽首和南。十方常住三寶，幽顯冥空，現前凡聖。伏惟法王法力，憫三界之顓愚；無漏無為，開一乘之奧典。深宗絕稱，仰蓮花以立名；實智難思，借寶珠而喻理。殷勤弘接，始則大事因緣；指掌言提，終令小乘解悟。接須彌，擲世界，未足為難；開秘密，導蒼生，斯為勿易。天台顗闍黎大師，遊浪法門，貫通禪苑；有為之結已離，無生之忍現前。仰屈來儀，闡揚極教，高軒層殿，廣闢齊宮；聖眾雲集，僊郡霧委。俱奉傳燈之曜，共挹懸河之流；法侶欣慶，神祇踊躍。弟子飄蕩業風，沉淪愛水。雖餐法喜，弗祛蒙蔽之心；徒仰禪悅，終懷散動之慮。但日輪馳鶩，曦和之轡不留；月鏡迴軒，姮娥之影難駐。適啓金函，便收寶軸。法輪輟軫，鷲嶺之說何期？清梵停音，魚山之唱方息。有離有會，歎自奚言？愛法敬法，潺湲無已。謹於今月十三日，解講功德，仰設法會，并度人出家。又觀音菩薩，法身大士，拯危拔難，利益人天。奉造靈儀，即日鎔鑄。用斯福善，上資清廟聖靈。又奉為即日至尊，願御膳勝常，安德宮太后菩薩寢興納豫，皇太子起居萬福，諸王諸主咸保嘉慶。末及弟子自身，并息諶等，內外眷屬，一切因緣，壽命長遠，身心快樂。唯願顯揚三寶，通達五乘。戒與秋月俱明，禪與春池共潔。生生世世與闍黎及講眾黑白，見聞覺知，恆結善友。恆將濟度，還同智積。奉智勝如來，便以藥王覲雷音種覺，或見生安樂世界，或處兜率天宮。俱蕩三乘行，俱向一乘道。恆沙菩薩為伴侶，恆沙國土為佛事。得法自在，得心自在。同修七覺分，同趣三菩提。虛空有盡，此願無窮。仰希幽顯證明法界，怨親同入願海。迴向薩雲，若為無所得故。

沈儀同：請智者大師開《法華》經題疏

儀同公菩薩戒弟子吳興沈君理和南。竊聞大乘者，大士之所乘也。高廣普運，直至道場。復作四依，周旋六道。仰惟德厚，深會經文，於五誓之初，請開《法華》題，一夏內仍就剖釋，道俗咸瞻，延佇嘉唱，慈悲利益，不違本誓耳。謹和南。

隋晉王：請智者大師授菩薩戒疏

使持節．上柱國．太尉公．揚州總管諸軍事．揚州刺史．晉王．弟子楊廣稽首。十方三世諸佛，本師釋迦如來，當降此土補處彌勒，一切尊經，無量法寶，初心已上，金剛已降，諸尊大權摩訶薩埵，辟支、緣覺獨脫明悟，二十七賢聖他心道眼，乃至三有最頂，十八梵王，六欲天子，帝釋天主，四天大王，天僊龍神，飛騰隱顯，任持世界，作大利益，守塔衛法，防身護命，護淨戒無量善神。咸願一念之頃，承佛神力，俱會道場，證明弟子誓願，攝受弟子功德。竊以識暗萌興，即如來性；無明俯墜，本有未彰。理數斯歸，物極則反。欲願當果，必積於因。是調御世雄，備厯生死。草木為籌，不可勝計。恆沙集起，固難思議。深染塵勞，方能厭離。法王啟運，本化菩薩。譬如日出，先照高山。隨逗根宜，權為方便。如彼眾流，咸宗大海。弟子基承積善，生在皇家。庭訓早趨，胎教夙漸。福理攸鍾，妙機須悟。恥崎嶇於小逕，希優遊於大途；咲止息於化城，誓舟航於彼岸。但開士萬行，戒善為先；菩薩十受，專持最上。諭造宮室，必因基址；徒架虛空，終不成立。弗揆庸懜，抑又聞之？孔老釋門，咸資鎔鑄。不有軌儀，孰將安仰？誠復釋迦能仁本為和尚，文殊師利冥作闍黎。而必藉人師，顯傳聖授；自近之遠，感而遂通。薩陁波崘，罄髓於無竭；善財童子，忘身於法界。經有明文，敢為臆說？深信佛語，聿遵明導。天台智顗禪師，佛法龍象。童真出家，戒珠因淨。年將耳順，定水淵澄。因靜發慧，安無礙辯。先物後己，謙挹盛風。名稱普聞，眾所知識。弟子所以虔誠遙注，命擑遠延。每畏緣差，值諸留難。亦既至止，心路豁然。及披雲霧，即銷煩惱。謹以今開皇十一年十一月二十三日，總管金城，設千僧蔬飯，敬屈禪師授菩薩戒。戒名「為孝」，亦名「制止」。方便智度，歸親奉極。以此勝福，奉資至尊皇后，作大莊嚴。同如來慈，普諸佛愛。等視四生，猶如一子。弟子即日種羅睺業，生生世世還生佛家。如日月燈明之八王子，如大通智勝十六沙彌。眷屬因緣，法成等侶。俱出有流，到無為地。平均六度，恬和四等。眾生無盡，度脫不窮。結僧那於始心，終大悲於赴難。博遠如法界，究竟若虛空。具足成就，皆滿願海。楊廣和南。

智者大師：石城莊嚴彌勒像發願疏

稽首和南三世諸佛。伏惟法身無像，隨機顯現；淨土不毀，人眾見燒。滬瀆浮來，靈塔地涌；剡山天樂，通夢陸咸。三處尊儀，表代三世；慈善根力，利益斯土。但年深歲曩，聖迹淩遲；諸佛影象若淪，眾生善根無寄。諱㝛世有幸，忝預法門。德行輕微，功業無寄。謬為道俗所知，顧影羞躬，無以自處。上慚三寶，無興顯之能；下愧羣生，少提拔之力。刻骨刻肌，將何所補？幸值明時，棟梁佛日。願藉皇風，又承眾力；將勸有緣，修治三處。先為興顯三世佛法，次為擁護大隋國土，下為法界一切眾生。若塔像莊嚴，則紹隆不絕，用答佛恩。若處處光新，國界自然殊特妙好，則報至尊水土之澤。若見聞者發菩提心，則利益一切，種出世業。但久域此心，緣障未果。此際赴期西出，氣疾增動。毒器壞瓶固非保惜。先以身命奉給三寶，謹聽威神。若形命停留，能生物善，不污佛法者，伏聽使乞早除差，行願速圓。若命雖未盡，方多魔障，損物善根，汙亂佛法者，豈須停世？願早灰滅。滅後以諸誓願付囑後人，使經紀修立。乞三寶加建，速得圓滿。前於佛隴金光明道場已發此願，今重於石像再述愚誠。伏願聖凡重垂攝受，謹疏。開皇十七年十一月二十一日。

晉王：遣使入天台建功德發願疏

菩薩戒弟子總持和南。十方三世諸佛，一切尊法，三乘聖眾，上界天僊龍神。他心道眼，護持應現。畟塞虛空，無量幽顯。切聞諸佛菩薩不捨本誓，為天人師，拔濟含識；次令和尚闍黎代作宗範，引接後來，與佛無異。資敬之重，具在經律，不有明導，豈濟苦海？匪報厚德，豈收福田？遺行可追，謹依佛語。菩薩戒先師天台智者，來踰剡嶺，遷化石城。初聞訊至，哀情摧衄。敬惟勝行，逾滿熙連。佛許臨終，自說所得。今開侍者所書，巨有異相。稱吾位居五品弟子，事在法華，十住信心，文具瓔珞。於是空聲異響，徧滿山房，索披大衣，云觀音來至，驗知入決定聚，面覩彌陁，靜攝遷神，安坐身證，久移晦朔，容相儼然。斯蓋無量刦來檀慧具足，深護佛法，發起羣生。非無顯晦出沒，其孰能於此歟？有始有終者，其惟聖人乎！設以辯才千萬偈讚師福慧，終不能盡。夏初遣信到山，期法歲竟迎接，僧臘既滿，尚疑谿谷，毒厲意取，氣交霜雪，杯度鏡水。及屆剡下，便承臥疴，豈言信次？騰神淨域，遂不獲重音容，再諮法味。《維摩義疏》蘊而莫宣，良由㝛障根深，致違心契。已悔於前，須補於後。近於此州禪眾舊居，雖仰為設會，并就天台指畫之地，則造寺塔。而於彼山頭陀之處，未獲熏修。今夤覽別書，囑寄佛法不思議事，感歎銘衿無已之誠。今遣往於佛隴峯頂，集眾結齋。願承三寶之力，速達西方。智者證知淨土記莂，生生世世長為大師弟子。未得佛前早相度脫，不棄緣感，弘到菩提。并乞眾力為弟子懺悔，自從無明住地以來，至於今日，恆沙惑障，煩惱迷昏；五蓋十纏，輪迴界內。八萬四千塵勞增長，願憑積慶及茲功德，眾罪霜露，慧日消除。眾善普會，法雨洋溢。神通道力照藹皇家，寶祚靈長覃被億兆。開皇十八年正月二十九日。

皇太子：敬靈龕疏

維隋仁壽元年，歲次辛酉十二月十七日景夤，菩薩戒弟子皇太子總持和南，敬告天台山寺先師智者全身舍利靈龕之座。粵竊聞「民生在三，事之如一」，皆資聖範，能遂賢功。顏囘不值宣尼，豈鄰殆庶？尹喜不逢老氏，安致長齡？况乎乘般若之舟，望菩提之岸，弗有明導，豈至寶所？復因信俱次法城，所謂自利利他，人我兼利；師及弟子，智斷具足。抑又聞曰，疏傅告老，太子贈以黃金；桓師退辭，家庭陳於喪服。斯並有為方內，少用報恩。豈臻無際空表，盡酬師力？弟子㝛植德本，早承道教；身戒心慧，蒙瑩明珠；旱穗寒茭，盡沾甘露。雖復時流歲永，生滅不追；行住坐臥，伏膺如在。爰以景昧，謬齒元良；守器非才，昇離多懼。復奉明詔，曩經作伯；暫輟監撫，還省宸方。瞻望天台，有如地踊。僧使續來，龕瑞重曡；多寶妙塔，如意分身；玉毫金光，分宵破暗；應念彈指，自室穴聲。有一於此，已稱靈顯；四者難并，豈非希有？自曇光坐滅之後，道猷身證已來，興公飛錫所不能稱，靈運山居未有斯事。盛矣哉！是我大師證道之基趾也。至矣哉！是我良田之報歲也。詩云：「無言不酬，無德不報。」經稱：「知恩報恩，諸佛皆爾。」近歲雖遵誡約，修搆祗桓；多慚布金，止因山宇。庶同心淨域，勝土莊嚴。幸僧眾無虧，熏修不缺；冥力深扶，人功多愧。今遣員外散騎侍郎兼通事舍人張乾威，送僧使灌頂等還山。於寺設會，稽首接足。十方三世，一切三寶，無量幽顯，現前大眾。以此功德，仰資先師智者，早證正覺。具如臨終證現，以生安養；頃來留瑞，久現彌陀。踵武觀音，連衡大勢。囘眸東視，不捨娑婆。轉睇南閻，彌憐震旦。滄溟巨海，尚不讓於涓流；嵩華峻極，安苟排於微壒？敢陳薄供，願垂攝受。當使無邊法身盡承甘露，無量化影咸進醍醐。涅槃餐之不可窮，般若味之不可竭。盡我念力，遵我師道。消我煩惱，滿我誓願。現在未來長慧提拔，家國眷屬俱入大乘。密往潛來恆垂影響，塵勞障累消除隱塞。究竟等虛空，圓滿如法界。斯則大師勝力，諸佛荷擔。弟子含慈，出如來藏。無離文字，以求解脫。文字之性，即解脫也。不着世間如蓮華，常善入於空寂行。達諸法相無罣礙，稽首如空不可依。

皇太子：於天台設齋願疏

菩薩戒弟子皇太子總持和南。十方三世法佛、報佛、應佛，法身、應身、化身。諸佛所師，所謂法也。以法常故，諸佛亦常。佛常、法常、比丘僧常。世間皆空而實不空，諸佛妙有而實不有。不有而有，不空而空；至寂恬然，始名至樂。凡情獘報皆生極苦，迷之者則生盲晧首，得之者則罔像玄珠。弟子幸憑勝緣，微因㝛種，方便智度，生在佛家。至尊皇后慈仁胎教，有八王子日月燈明之恩，十六沙彌大通智勝之朂。加以昔蒞淮海，欽尚釋門。先師天台智者顗禪師，膺請江都授菩薩戒，由是開悟，歸憑有在。而夢楹託諷，梁木先頹。合掌安禪，端坐示滅。於今數載，儼然若思。適現儀形，續放光燄。彈指之聲，震於龕室。僧使報述，遐邇聳踊。皆由佛法僧力，感應相關。汲引含靈，故現斯瑞。肅奉明詔，暫輟監國；巡慰淮揚，銜籲毗黎；思報佛恩，少酬師道。以今大隋仁壽元年，歲次辛酉十二月十七日，謹遣員外散騎侍郎通事舍人張乾威，到天台山寺敬設蔬飯，雖調八水，多慚百味。庶同純陀之末供，有如淨名之遙請。色香細輭，徧滿十方。歡喜甘餐，甯唯百億？天僊龍神，並希雲布。任持世界，盡望星羅。以智者之分身，納師資之攝受。經稱「信為能入，智為能度」，願消甘露，咸濟苦海。應變穢土，通同淨國。天覆地載，長轉金輪。七廟六宗，永安玉座。本支百世，紹隆萬紀。男女緇素，皆染大乘。水陸空行，咸知佛性。須彌入於芥子，未足成難；食頃猶如巨刦，曷以為怪？井蛙不識江海，蚊睷安知鵬翼？以我今懺并乞氷消；以我今誠皆入願海。發菩提心徧在諸物。菩提心者即是佛心。下度眾生，上求佛果。不可以身得，不可以心得；以無所得即菩提心，無所得即是得無所得。稽首歸命十方三寶。

荊州道俗請智者大師講《法華經》疏

導因寺東巖菩薩戒弟子陳子秀等稽首和南。竊以法門不二，理絕言忘。應病隨機，假名相說。雖復常居寂滅，而廣示威儀；不起道場，躬昇自在。義談廣狹，迹現淺深。普是有識津梁，含生舟渚。論其汲引，莫不方便為先；語其提携，無非譬喻為本。宅中童孺，教三車而競出；傭賃窮子，知糞穢之可除。仰惟禪師，居不測之位，懷普洽之心；道貫三通，智階百法。輒欲奉屈，宣揚《法華》一部。展禽、邵伯，術小功微，尚復布政棠陰，宣風柳下；况復親承三點，高修六度，必願俯就傾誠，留心鑽仰。漢皇白水，由昌大風；桑井可嘉，無容默已。庶令貴賤上下咸識一乘，大葉小枝等蒙慈潤。幸使高源鑿井，速見洪泉；醉悟昏迷，還知昔寶。輒述眾情，罔知陳具。謹請。開皇十三載八月十日。

蔣山棲霞寺請疏

棲霞寺眾保恭等和南。竊以瞻慕明德，灰管屢遷。展覲以來，炎涼甫隔。伏飡至法，用稟教門。定水澹而無涯，詢峯高而不極。至如止觀、方等之義，龍樹、馬鳴之文，莫不殫其理窟，究其冲妙。恭雖不敏，少遊講席；窺翫南北經論三十餘年，求其奧旨不悟。觀諸法海，寄在餘生。所冀傾蠡，猶欣飽腹。然道安之遇澄上人便稱北面，惠永之逢遠上首即創東林。是知得奉勝人，須安勝地者也。恭雖疏薄，竊欽往彥。但所居棲霞寺，乃宋代明徵君宅，僧紹之所建立也。鐫山現像，疏巖敞殿。似若飛來，無慚踊出。若其林泉爽麗，房宇縈紆；桂嶺春芳，雲窗晝歇。自昔高行，是用遊憩。故寺眾齊誠，請延威德。惟願傍觀曩哲，爰降彼居。依經受用，必乘納處。所有田園基業，具在別條。謹共開府士柳顧言，證成斯誓，庶金剛之域與鷲嶺而長存，法寶斯傳等雞山而不滅。謹疏。開皇十五年八月六日保恭等疏。

吉藏法師：請智者大師講《法華經》疏

吳州會稽縣嘉祥寺吉藏稽首和南。伏聞山號崔嵬，道安登而說法；峯名匡岫，慧遠棲以安禪。未若茲嶺宏麗，接漢連霞；濬壑飛流，冲天灌日。赤城丹水，僊宅隩區；佛隴香爐，聖果福地。復經擅美，孫賦稱奇。智者棲憑二十餘載，禪慧門徒化流遐邇。昔同壽英彥纔解通經，法淨俊神正傳禪業。若非道參窮學、德侔補處，豈能經論洞明、定慧兼照？至如周旦沒後，孔丘命世；馬鳴化終，龍樹繼後。如內外不墜，信在人弘；光顯大乘，開發秘教。千年之興，五百實復，在於今日。南嶽叡聖，天台名哲；昔三知住持，今二尊紹係，豈止灑甘露於震旦？亦當振法鼓於天竺。生如妙悟，魏晉已來，典籍風謠，實無連類。釋迦教主，童英發疑；盧舍法王，善財訪道，敢緣前迹，諦想崇誠。謹共禪眾一百餘僧，奉請智者大師演暢《法華》一部。此典眾星之喉襟，諸經之關鍵。伏願開佛知見，耀此重昏。示真實道，朗茲玄夜。庶以三千國土來稟未聞，百劫後生奉遵大義。築場戒節，扸木將臨。搖落山莊，玄黃均野。桂巖玉蘂，菊岸花榮，彌切聲聞之心，頗傷緣覺之抱。吉藏仰謝前達，俯愧詢求。競懼惟深，但增戰悚。謹請。開皇十七年八月二十一日。

宋元通法師：續經發願疏

昔陳隋二國師智者大菩薩，嘗親書《方等經》，唯一卷存耳。四明沙門元通謹習真蹟，續書三卷以全之。又慮真蹟歲久紙潰，仍書第四卷，預備其闕。復集智者所說《方等》、《行法》共成一卷。新故計六卷，永鎮於天台之大慈焉。功已，敬法智者湖南道林寺造塔願辭，聊伸大誓云：

沙門元通稽首和南十方三寶。伏惟先象弗朕，至言匪標；冥真絕思，濟物安寄？稽首寂境靡得，極照忘知。萬化任紛，一如彌湛。稽首落詮大道，詣旨玄章；肉骨神丹，昧岐真月。稽首拯危殞質，酬素混流；悠運弗謀，觸情被澤。竊惟魄昏夢作，冥冥弗覩於朝陽；目眚花紛，眩眩不逢於神藥。長歎四生之出沒，修夜未明；痛思萬有之浮沉，太虛數翳。欲證無身無土，須崇臣誓良由。故選香煤，細和頂血；繼智者之真蹟，全方等之靈編。集此殊功，冀嚴勝報。元通伏願，餘生若棄，惡趣永辭。歸神明於寶坊，謝惑累於塵界。屈躬大覺，問道至人。盡真域以咸游，是法王而普供。耳厯玄旨，心旋本源；　相不存，萬境俱照；四重願海，常自沐神；十種度門，常當蹈足。高位階於極證，大慧等於徧知。舒恆沙之音聲，宣塵點之經卷。為調御者，作天人師。然後却入諸剎，普應羣倫；化九界之眾生，洗三種之大障。遊無間獄，代以長然；生邪見家，誘之速離。隨蠕飛之需，欲令應念以俱圓；咸銷幻化之邦，永盡空花之界。元通又念，終以餘緣，尚流諸趣；或因大罪，忽墜苦城。從教長碎百骸，亦願即逢諸佛。塵塵處處，每與追隨；劫劫身身，常為給侍。聞正法而大悟，蕩細惑以還源。仰惟至聖以冥資，使眾願言而成足。脫二輪之逆運，樹一志而弗移。會躋寂默之都，要居眾伏之頂。謹願。

蕭山縣虔心庵比丘尼得船助洋二十四元

清淨庵清信女善明助洋五元

清淨庵清信女裕正助洋五元

清修庵清信女正空助洋四元

陳門徐太太助英洋二十四元

陳門陶太太助英洋二十四元

陳門韓太太助英洋二十四元

陳門康太太助英洋二十四元

孔門陳太太助英洋二十四元

曹門湯太太福明助英洋六元

光緒二十年芳春佛隴沙門敏曦謹募

天台山方外志卷第十八終

天台山方外志卷第十九

文章考

唐

梁翰林：《天台止觀統例》序

夫止觀何謂也？導萬法之理而復於實際者也。實際者何也？性之本也。物之所以不能復者，昏與動使之然也。照昏者謂之明，駐動者謂之靜。明與靜，止觀之體也。在因謂之止觀，在果謂之智定。因謂之行，果謂之成。行者行此者也，成者證此者也。

原夫聖人有以見「惑足以喪志，動足以失方」，於是乎止而觀之，靜而明之。使其動而能靜，靜而能明。因相待以成法，即絕待以照本。立大車以御正，成大事而總權。消息乎不二之場，鼓舞於說三之域。至微以盡性，至頤以體神。語其近則一毫之善可通也，語其遠則重玄之門可窺也。用至圓以圓之，物無偏也；用至實以實之，物無妄也。聖人舉其言所以示也，廣其目所以告也。優而柔之，使自求之；擬而議之，使自至之。此止觀所由作也。

夫三諦者何也？一之謂也；空假中者何也？一之目也。空假中相對之義，中道者得一之名。此思議之說，非至一之旨也。至一即三，至三即一。非相舍而然也，非相生而然也；非數義也，非強名也，自然之理也。言而傳之者，迹也。理謂之本，迹謂之末。本也者，聖人所至之地也；末也者，聖人所示之教也。由本以垂迹，則為大、為小、為通、為別、為頓、為漸、為顯、為祕、為權、為實、為定、為不定。遁迹以返本，則為一、為大、為圓、為實、為無住、為中、為妙、為第一義，是三一之蘊也。

所謂空也者，通萬法而為言者也；假也者，立萬法而為言者也；中也者，妙萬法而為言者也。破一切惑，莫盛乎空；建一切法，莫盛乎假；究竟一切性，莫大乎中。舉中則無法非中，目假則無法非假，舉空則無法不空。成之謂之三德，修之謂之三觀。舉其要，則聖人極深研幾、窮理盡性之說乎！昧者使明，塞者使通。通則悟，悟則至，至則常，常則盡矣。明則照，照則化，化則成，成則一矣。聖人有以彌綸萬法而不差，磅礡萬劫而不極；寓名之曰佛，強號之曰覺。究其旨，其解脫自在，莫大乎極妙之德乎！

夫三觀成功者如此。所謂圓頓者，非漸次，非不定，指論十章之義也。十章者，恢演始末通道之關也；五畧者，舉其宏綱截流之津也；十境者，發動之機、立觀之諦也；十乘者，妙用所修發行之門也。止於正觀而終於見境者，義備故也。闕其餘者，非所修之要故也。

乘者何也？載物而運者也；十者何也？乘載之事者也。知其境之妙，不行而至者，德之上也。乘一而已矣，豈藉夫九哉！九者非他相生之說，未至者之所踐也。故發心者，發無所發；安心者，安無所安；破徧者，徧無所破。爰至餘乘，皆不得已而說也。至於別其義例，判為章目，推而廣之不為繁，統而簡之不為少。如連環不可解也，如貫珠不可雜也，如懸鏡不可掩也，如通川不可遏也。義家多門，非諍論也。案經證義，非虛設也。辯四教淺深，事有源也；成一事因緣，理無遺也。噫！《止觀》──其救世明道之書乎！非夫聖智超絕、卓爾獨立，其孰能為乎！非夫聰明深達、得意忘象，其孰能知乎！今之人乃專用章句文字，從而釋之，又何疏漏耶！

或稱不思議境，與不思議事，皆極聖之域；等覺至人，猶所未盡。若凡夫生滅心行，三惑浩然，於言說之中，推上妙之理，是猶醯雞而說大鵬，夏蟲之議層冰，其不可見明矣！

今止觀之說，文字萬數，廣論果地，無益初學。豈如暗然自修，功至自知？何必以早計為事乎？是大不然。凡所謂上聖之域，豈隔闊遼敻，與凡境夭絕歟？是唯一性而已，得之謂悟，失之謂迷；一理而已，迷而為凡，悟而為聖。迷者自隔，理不隔也；失者自失，性不失也。《止觀》之作，所以辯同異而究聖神，使羣生正性而順理者也。正性順理，所以行覺路而至妙境也。不知此教者，則學何所入？功何所施？智何所發？譬如無目，昧乎日月之光，行於重險之處，顛踣墮落可勝紀哉！

噫！去聖久遠，賢人不出，庸昏之徒，含識而已。致使魔邪詭惑，諸黨並熾，空有云云，為坑為[口*井]。有膠於文句不敢動者，有流於漭浪不能住者，有太遠而甘心不至者，有太近而我身即是者，有枯木而稱定者，有竅號而稱慧者，有奔走非道而言權者，有加於鬼神而言通者，有放心而為廣者，有罕言而為密者，有齒舌潛傳為口訣者，凡此之類，自立為祖，繼祖為家，反經非聖，昧者不覺。仲尼有言：「道之不明也，我知之矣！」有物累也，悲夫！

隋開皇十七年，大師去世；皇朝建中，垂二百載，以斯文相傳，凡五家師。其始曰灌頂，其次曰縉雲威，又其次曰東陽威，又其次曰左溪朗公，其五曰荊溪然公。頂公於同門中，慧解第一，能奉師訓，集成此書，蓋不以文辭為本故也。或失則繁，或得則野，當二威之際，緘授而已，其道不行。天寶中，左溪始弘解說，而知者蓋寡。荊溪廣以傳記，數十萬言，網羅遺法，勤矣備矣！荊溪滅後，知其說者適三四人。古人云：「生而知之，上也；學而知之者，次也；困而學之，又其次也。」夫生而知之者，蓋性德者也；學而知之者，天機深者也。若嗜慾深、耳目塞，雖學而不能知，斯為下矣！

今夫學者內病於蔽，外役於煩，沒世不能通其文，數年不能得其益，則業文為之屢校梏足也，棼句為之簸糠眯目也。以不能喻之師，教不領之弟子，止觀所以未光大於時也。予常戚戚，於是整其宏綱，撮其機要。理之所存，教之所急，或易置之，或引伸之。其義之紆，其辭之鄙，或薙除之，或潤色之。凡浮疏之患，十愈其九；廣畧之宜，三存其一。是祛鄙滯，導蒙童，貽諸他人，則吾豈敢？若同見同行，且不以止觀罪我，亦無隱乎爾！建中上元甲子首事，筆削三歲，歲在折木之津，功畢云耳。

翰林學士安定梁肅撰

智者大師傳論

論曰：修釋氏之訓者，務三而已，曰戒、定、慧。斯道也，始於發心，成於妙覺；經緯於三乘，導達於萬行，而能事備焉。昔法王出世，由一道清淨，用一音演說，機感不同，所聞蓋異。故五時、五味、半滿、權實、徧圓、大小之義，播於諸部，粲然殊流。要其所歸，無越一實。故經曰：「雖說種種道，其實為佛乘。」又曰：「開方便門，示真實相。」喻之以眾流入海，標之以不二法門；自他兩得，同詣祕密。此教之所由作也。

暨鶴林滅而法網散，神足隱而宗途異；各權所據，矛盾更作。其中或三昧示生，或四依出現，應機不等，持論亦別。故《攝論》、《地持》、《成實》、《唯識》之類，分路並作；匪有匪空之譚，莫能一貫。既而去聖滋遠，其風益扇。說法者桎梏於文字，莫知自解；習禪者虛無其性相，不可牽復。是此非彼，未得者謂證。慧解之道，流以忘返；身口之事，蕩而無章。於是法門之大統，或幾乎息矣！

既而教不終否，至人利見，慧文、慧思，或躍相繼。法雷之震未普，故木鐸重授於天台大師。大師象身子善現之超悟，備帝堯、大舜之體相；贊龍樹之遺論，從南嶽之妙解。然後用三種止觀，成一事因緣。括萬物於一心，開十乘於八教。戒定慧之說、空假中之觀，坦然明白，可舉而行。於是教無遺法，法無棄人，人無癈心，心無擇行，行有所證，證有其宗。大師教門，所以為盛。故其在世也，光照天下，為帝王師範；其去世也，往來上界，為慈氏輔佐。卷舒於普門示現，降德於如來所使。階位境智，蓋無得而稱焉。

於戲！應迹雖往，微言不墜。習之者猶足以抗折百家、昭宗三藏；又况聞而能思，思而能修，修而能進，進而不已者歟！斯人也，雖曰未證，吾必謂之近矣！今之人，正信者鮮。啟禪關者，或以無佛無法、何罪何善之化，化之中人以下；馳騁愛欲之徒，出入衣冠之類，以為斯言至矣，且不逆耳。私欲不廢，故從其門者，若飛蛾之赴明燭，破塊之落空谷。殊不知坐致焦爛，而不能自出，雖欲益之，而實損之。與夫眾魔外道，為害一揆。由是觀之，此宗之大訓，此教之旁濟，其於天下為不侔矣！自智者傳法，五世至今，湛然大師中興其道，為予言之如此，故錄之以繫於篇。一名〈天台法門議〉。

前人

普門子：《法華玄義釋籤》緣起序

四教成列，開合之旨，蘊乎其中。十子既往，幽贊之功，在人方絕。惟三轉遂周，一乘載導。經文顯而約，玄記博而深；後進難窺，蒙求尚壅。不遠而復，存乎其時，我哲匠湛然公當之矣。

公，孩提秀發，志學名成。淵解得於自心，博贍振於先達。無適不可以虛受人；暨毘壇以至於國清，其從如雲矣！間者島夷作難，海山不寧，徇法之多，側身嚴宇。或謂身危法喪，莫如奉法全身。僶俛遂行，暴露原野。是樂法者請益悅隨。且法實無邊，身則有待。弘敷未暇，籤訪有憑。因籤以釋，思逸功倍。美哉！洋洋乎！登門者肯綮未嘗，望涯者恥躬不逮，乘是以訓，文其可廢耶？先德既詳，雖大科不舉；諸生未達，在小疑必疏。凡十年不忘於本，以天台名家，善繼其宗，以釋籤順學。信所謂觀象得意，俾昏作明，永代不朽者也。普早歲在塵，後時從道，徒欲擊其大節，獨不愧於心乎？

天王越在陝郛之明年，甲辰歲紀月貞於相，君餘除饉男普門子撰

《止觀輔行傳弘決》序

宗虛無者，名教之道廢；遺文字者，述作之義乖。古先梵王，乘時利見；聖賢道契，德音莫違。尚假言詮，寄諸結集。況時淹像季，學鮮知幾；領會之賓，十無一二。至有窮年默坐，甘節於昏懵；白首論心，遲回於半滿。人之多僻，其若是乎！未階捫象，各陳乳色。或謂即心是佛，悟入之門。色不異空，本末誰迹？將冥絕待，章句何施？嗚呼！大教陵夷若是，蓋由未辯文字之性離，孰喻總持之功深？

惟昔智者大師降生示世，誕敷玄德，大拯橫流。咨覆簣於大思；振絕維於龍猛。命家作古，以中觀為師宗；立極建言，以上乘為歸趣。爰付灌頂，頂公引而伸之。欽若弘持，廣有記述。教門戶牖，自此重明。繼之以法華威，威公宿植，不愆於素。復次天宮威，威公敬承，如水傳器。授之於左溪玄朗。朗公卓絕，天機獨斷；相沿說釋，遑恤我文。載敡於毘檀湛然，然公閒生，總角穎悟，左谿深相器異，誓以傳燈。

嘗言止觀二門，乃統萬行；圓頓之說，一以觀之。噫！纘承四世，年將二百，魚魯斯訛，不無同異。方將繹思，津導玄流。遂廣斥邪疑，磅礡今古。質而不野，博而不繁，著《輔行記》凡十卷。備前聖廣畧之旨，允今人勝劣之機。豈唯錯綜所聞，將以隱括所治。所治即行，三多之妙運遽階；所聞唯解，一經之玄覽斯㳷。夫行有岐路，則始終天隔；解無方隅，亦淺深隨類。建言輔行以舉其全。故自遠方來，詢疑請益，擊蒙發覆；孜孜日夕，庶幾幽贊，欽若傳弘。道之將行，不孤運矣！咨予末學，輕議上乘，其猶爝火，增輝二曜。

前人

崔尚：桐柏觀頌序

桐柏山高萬八千丈，周旋八百里。其山八重，四面如一。中有洞天，號金庭宮，即右弻王喬子晉之所處也。是之謂不死之福鄉，養真之靈境。故立觀有初，強名桐柏焉耳。

古觀荒廢，則有道之士，往往因之。壇址五六，厥迹猶在。洎乎我唐，有司馬煉師居焉。景雲中，天子布命於下，新作桐柏觀。蓋以光昭我元元之丕烈，保綏我國家之洪祉者也。

夫其高居八重之一，俯臨千仞之餘；抱陰嚮陽，審曲面勢。東西數百步，南北步如之。連山嵬峩，四野皆碧；茂木蓊鬱，四時並青。大巖之前，橫嶺之上，雙峯如闕，中天豁開。長澗南瀉，諸泉合漱。一道瀑布，百丈垂流。望之雪飛，聽之風起。石梁翠屏可倚也，琪木珠條可攀也。僊花靈草，春秋競發；幽鳥清猿，晨暮遞響，信足賞也。始豐南走，雲嶂間起。剡川北去，煙岑相接。東亞入滄海，不遠蓬萊；西則浩然長山，無復人境。總括奧祕，鬱為秀絕。苞元氣以混成，鎮垕地而安靜。非夫神與僊宅，僊得神營，其孰能致斯哉！

故初營天尊之堂，晝日有雲五色，浮靄其上；三井投龍之所，時有異氣入堂復出者三。書之者記祥也。然后為虛室以鑿戶，起層臺而纍土。經之殖之，成之翼之。綴日月以為光，籠雲霞以為色。花散金地，香通元極。貞侶好道，是遊斯息。微我練師，孰能興之？

宋

晁待制：《仁王般若經疏》序

陳隋間，天台智者大師，遠稟龍樹，立一大教；九傳而至荊溪。荊溪之世，有新羅來學者，曰法融、理應、純英。故此教播於海外，諸國與中原並盛矣！唐室喪亂，典籍蕩滅。雖此教不可忘者，亦難乎其存也。然杲日將出，而曉霞先升；真人應運，而文明自見。我有宋之初，此教復航海入吳越。今世所傳，三大部之類是也。然尚有留而不至，與夫至而非真者。

《仁王經疏》先至有二本，眾咸斥其偽。昔法師既納日本信禪師所寄辟支佛髮，答其所問二十義，乃求其所謂《仁王經疏》。信即授諸海舶。無何，中流大風驚濤，舶人念無以息龍神之意，遽投斯疏，以慰安之。法智乃求強記者二僧詣信，使誦文以歸。既而二僧喪乎日本。至元豐初，海賈乃持今疏二卷來四明，有沙門如詢因緣得之云云。

智者慈霔，盡法性為止觀，而原流釋迦之道。今方盛於越中，異日會當周於天下。豈獨是書之不可掩哉！大抵吾宗所以永異它家，不容同世並語者，其唯三千乎！其唯觀具乎！

吳鎧菴居士：重刊《刪定止觀》序

奇哉！救世明道之書，不圖復行於今也！使王公大人知有此書，必不至信讒以廢毀；使縉紳先生知有此書，必不至立論以觝排；使啟禪關者讀此書，其肯以教外別傳自欺乎？使尋經論者能讀此書，其肯以分別名相自困乎？矧欲使薄海內外，家藏此書，展轉開導，了達此義，又孰肯貪於麤弊五欲而不早求解脫者乎？是皆內教弟子，護持教法之大畧也。子貢好辯，孔道以明；孟子巖巖，功堪繼禹。斯言槩之，誰曰不信？

吳克己撰

慈雲大師：《南嶽止觀》後序

止觀，用也，本乎明靜；明靜，德也，本乎一性。性體本覺謂之明，覺體本寂謂之靜。明靜不二謂之體。體無所分，則明靜安寄？體無不備，則明靜斯在。語體則非一而常一，語德乃不二而常二。祇分而不分，祗一而不一耳。體德無改，強名為萬法之性；體德無住，強名為萬法之本。萬法者，復何謂也？謂舉體明靜之所為也，何其然乎？良由無始本覺之明強照，照生而自惑謂之昏；無始無住之本隨緣，緣起而自亂謂之動。昏動既作，萬法生焉。揑目空華，豈是他物？故云不變隨緣，名之為心；隨緣不變，名之為性。心，昏動也；性，明靜也。若知無始即明而為昏，故可了今即動而為靜。於是聖人見其昏動可即也，明靜可復也，故因靜以訓止，止其動也；因明以教觀，觀其昏也。使其究一念即動而靜，即昏而明。昏動既息，萬法自亡，但存乎明靜之體矣。是為圓頓，是為無作，是如來行，是照性成修，修成而用廢誰論？止觀體顯而性泯，亦無明靜，豁然誰寄，無所名焉。為示物指歸，止成謂之解脫，觀成謂之般若。體顯謂之法身，是三即一，是一即三。如伊三點，如天三目；非縱橫也，非一異也。是謂不思議三德，是謂大般涅槃也。

嗚呼！此法自鶴林韜光授大迦葉，迦葉授之阿難。阿難而下，燈燈相屬，至第十一馬鳴。鳴授龍樹，樹以此法寄言於《中觀論》。論度東夏，獨河淮慧文禪師解之，授南嶽大師。南嶽從而照心，即復於性；獲六根清淨，位鄰乎聖。斯止觀之用驗矣！我大師惜之無聞後代，從大悲心出此數萬言，目為《大乘止觀》，亦名《一乘》，亦名《曲示心要》。分為二卷，初卷開止觀之解，次卷示止觀之行。解行備矣，猶目足焉。俾我安安不遷，而運到清涼之池。噫！斯文也，歲月遼遠，因韜晦於海外，道將復行也。果於咸平三祀，日本國圓通大師寂照，錫貲扶桑，杯泛諸夏。既登鄮嶺，解篋出卷。天台沙門遵式首而得之，度支外郎朱公頔冠首序，出奉錢，摸板而廣行焉。

大矣哉！斯文也，始自西傳，猶月之生；今復東返，猶日之升。素景圓暉，終環回於我土也。因序大畧，以紀顯晦耳。

天竺沙門遵式撰

王太師：〈十法界圖〉序

修觀之道，曰從行、曰附法、曰託事，唯三而已。今觀心圖者，從行之正軌也。準夫止觀二十五法為方便，十乘十境為正修者，固非於此能備。若其日用之際，以十界德過升沉，鑑我心曲，雖絲髮不能自逃，其遷善改過之要乎！

慈雲大師示我以觀心之圖，研味法喜，心乎不忘。置諸座隅，足以自警，而未見兼人之益。乃復命工形諸篆刻，用廣流行，庶幾乎仰承於師志也。

宋皇天聖元年九月既望，太原王欽若撰

賀允中：《江東天籟》序

紹興壬子之春，余挐舟自秦淮東下。雅聞天台有玉霄峯之境，巉絕秀爽，可以冥搜遠寄，於是卜萬年之麓而寓焉。

一日遊萬年上桐柏，至福聖松下，遇見一人焉；修而岸，傲吟而來。有黃冠謂予曰：「此劉與機也。」揖而坐，盤礡良久。徐叩所業，與機自笑：「亡日月舊矣。徜徉谿澗，酬揖僊風，所未能去懷者，惟觴及咏，餘復何言！」

因口占數篇，坐客皆擊節，余亦不覺近前捋其鬚，曰：「比招山友，尋獲詩人，大不孤於此行矣！」自此芒鞋竹杖，季往月來，率以為常。及余為福建漕回，每遇於巾子山之精舍。訪其近作，則氣益渾而格益整，雄贍兩足，意語具勝。往往筆端超詣，可以平視鮑、謝，而髣髴乎唐之氣象焉。遂目其編為《江東天籟》。與機曰：「君子愛人，不以姑息，夫子何誇予之有？」予應之曰：「聞有豫章先生乎？此老句法為江西第一祖宗，而和者始於陳后山，派而為十二家，皆錚錚有名，自號江西詩派。今子孤立江東，恨知于者不多。他日士大夫終得子之詩，必有心醉而興「見晚」之嘆者矣。彼派焉者，雖欲擅一方，而不容對壘之可乎？」與機掉頭不領，予強名之以歸其卷云。若問與機所以為與機，胸中有皂白者，開卷自燎然也。

己巳仲秋，賀允中序

吳子良：《江東天籟》序

台以山名，而天台縣山所盤礡，巔頂入霄漢，雲氣與滄海相吐吞。其秀英所鍾，在物為靈根異卉，在人為僊侶佛徒，晉唐以來傳之矣。然予曩使畿下，俾所部各議祠鄉先賢，以勵來學。而天台獨以二劉公應，然則無達宦先二公者乎？何為其取此？嘻！此可見人心矣！

世之通塞者外，而非通塞者內；顯晦者暫，而非顯晦者常。方二公在時，身名僅一第，官薄不過初品。葛巾藜杖，往來林谷間，與牧童樵叟相爾汝；而孝義積於家，孚於鄉。鄉之饑歲賴以活，鄰里賴以安，鬪訟賴以平。當世名公卿皆其賓友，一時名聲俊流多其門下士也。則位雖非通，而道不為塞；生雖非顯，而死不為晦。上下千二百年，宜未有先二公者。

二公，長曰知過，字與機；少曰知變，字與權，皆以能詩稱。而與機之詩，尤宏富俊健，有慶曆元祐氣骨。賀公允中目其集為《江東天籟》，謂與江西宗派相上下，迨庶幾哉！夫優於詩而劣於德，詩未必傳，傳未必彰彰也。德勝其詩，詩減其德，德既傳，詩亦傳矣！而况詩不復減其德，詩有不傳者乎？

湻祐十二年二月二日，荊溪吳子良序

宋之瑞：〈天台圖經〉序

天台僻居海嶠，古不以佳郡名，往往為逐臣禦魑魅之地。暨皇朝聲教遠被，乃稍列於中州。翠華南渡，密邇行都，始為輔郡。然而氣衝神秀，僊佛所宅，洞天福地，殆與蓬萊、方丈相埒。其著稱自昔，又不可掩者。

之瑞弱冠游太學，先是未嘗一登勝踐。或有問者，輒口呿不能對。私竊嘆曰：「司馬遷徧游天下名山大川，而吾居是邦，曾不能出戶庭，少迂杖屨，是可嗤矣！」曩歲居憂多暇，遂與一二釋子，窮探極詣，不憚繭足。凡高僧逸士之所棲隱，騷人墨客之所賦詠，斷碑殘刻，靈蹤異狀，隨筆之紙。歸而參以《祥符圖經》，所載殊畧。蓋是時委官會粹，志於趣就。矧距今垂二百祀，其戶口之繁庶，賦入之增益，與夫人材輩出，區宇創建，自應月異而歲不同矣。

於是門分彚次，麤成一編。惟荒誕不經者，削去弗錄。姑以便覽觀而資問答，藏之巾笥有年矣。邑宰毘陵丁公大榮，博雅好事；一日訪予，深以圖經未備為闕典。因出是編示之，欣然抵掌，薦續近事，尋命鋟梓。

昔興公蓋嘗賦天台矣，第不過馳神想像，故辭雖富而事不該。今具得於耳目睹，記詳而非虛意者，庸可以傳信乎！庶俾懷青霞之致者，聞其名而不及見，一開卷而盡得之。若乃蒐補遺放，則猶有望之後人。

嘉泰二年八月望日序

元

黃太史：《無見語錄》序

天台之華頂峯，有大比丘居焉，曰無見覩禪師。

禪師之道，上承臨濟之正傳者也。蓋自菩提達摩，以摩訶迦葉所得無上正法，至於東土，直接上根。其後支分為二，而心印獨傳於曹溪，派別為五，而宗風大振於臨濟。其得人之眾，莫臨濟一宗為盛焉。七傳至於楊岐、白雲、五祖、圓悟，誠所謂不立一法，根源直截，使人明心見性，以成佛者矣！悟之傳有虎丘隆公、大慧杲公，皆卓然竪立教道。於故宋南渡之初，東南禪門之盛，遂冠絕於一時。而隆之傳為應菴華公、密菴傑公、破菴先公、及無準範公，凡四世。範公之傳有斷橋倫公、雪巖欽公。當宋之季年，宗門耆宿，相繼淪謝；而二公獨唱道東南，以振揚宗風為己任，可謂禪門之柱石矣！倫公之傳為方山寶公而禪師則得法於寶公。故其門戶嚴峻，機關警捷，無忝於乃祖。其居華頂四十寒暑，苦行堅守，足迹未嘗下山。不起於座，而道價之重，傾動遐邇。此其為道，豈非有光於臨濟之正傳者乎！

初欽公之傳為高峯妙公、中峯本公。而妙公宴坐天目山上，設死關以待學者，終其身亦不下山，其與禪師實法門叔侄行。故其為道，若出一揆。入國朝以來，能使臨濟之法，復大振於東南者，本公及禪師而已，可謂盛矣！

禪師沒既久，弟子道昌集其語錄，將刊梓以行，來請予為序。予於禪師之道，其微奧高遠者，誠非所能知；輒述其源流之所自，書於首簡，庶使覽者目擊道存，則思過半矣。

至正十七年歲在丁酉六月甲子，中奉大夫．前翰林侍講學士．知制誥．同修國史．同經筵事黃溍序

曇噩：《無見語錄》序

默說而當，則或默或說而盡道；默說而不當，則或默或說而盡物。且默與說在此，而道與物在彼。在此者有以予之，在彼者有以受之，則知予者以其所當而默其所不當，受者以其所不當而求其所當歟！夫苟欲以不當而求其當，則世尊之拈華，達磨之面壁，臨濟喝、德山棒，擎叉打地，作舞輥毬，雖從上祖師機用之別，其擊石火閃電光，箭鋒直而函蓋合，默說一致，道物兩冥。予者受者，俱成鈍置，又何有於當不當哉？

無見覩和尚既佩方山寶公真子之印，大坐天台之華頂峯上，為法壇度四十年。其標指之際，發藥之頃，此予而彼受，因悉錄之，以貽將來。其弟子寂菴上人光師，一日出以示余，余讀而歎曰：「此槩永嘉所謂默而說，說而默，大師門開，無壅塞者耳！」惟佛果以默說之要，傳般若之道於虎丘。自虎丘一傳而得應菴，再傳而得密菴，三傳而得破菴。是皆得以默說開般若施門而無壅塞者。至於無準斷橋，則默說一致，道物兩冥。般若之施，逮華頂而此錄出矣。然而議者以為，存此錄於施門，則般若之妙偏於說；廢此錄於施門，則般若之妙偏於默。審若是，則此錄之於施門，存可也，廢可也，具眼者試定當看。

至正戊戌冬仲，國清比丘曇噩序

曹君煥：題行天台山序後

序，故宋天台尉章公所作。章由科第進身，與余祖霞寓翁托斯文之好。序未及傳，而以代去，故以藁留。延祐改元，邑尹佟公復訪赤城，過余崇節堂，問以山川之勝，因進是藁。曰：「一行作吏，此事便廢，安能蹈其故轍以遊之乎？」及代，乃裹糧載酒，筍車藤策，命余同往焉。所至皆按索無遺，陟降盤桓，既月乃周。歸謂余曰：「是序也，曾圖經之不若也，盍鑱諸石，以傳永遠。使來者循而知之，無擿埴索塗之難。往者或舉似人，而有指掌之易，固不偉歟！」余遂鋟諸梓。然其文無所損益者，蓋欲有證古今廢興存亡也。

明

徐一夔：何憲副集天台山賦為詩序

天台山在越之南，名雖不齊於三嶽，而神秀所鍾，有雄麗絕特之觀焉。晉孫興公為章安令，嘗慕其勝，著為〈天台山賦〉。其賦既成，以示友人范榮期曰：「此賦擲地，必作金石聲。」茲山之勝，古未有發其祕者，自興公始發之。其後名公鉅人，若唐翰林供奉李白，元余文忠公闕皆有作，以嗣其響焉。李翰林有〈至天台曉望詩〉，余文忠公有〈勸農至桐柏〉詩。其詩妙麗，膾炙人口，而未有櫽括孫賦而積為篇什者也。僉憲宣城何公行部至天台，觀其雄麗絕特之狀，左顧右盻，有不欲捨去之意。然職在巡訪，勢不能窮幽極敻，甚戀嫪焉。方外士有以趙文敏公所書〈天台山賦〉刻本獻者。按而讀之，目之所遇，與賦之所及，意欣而神會。遂集賦內所指景物，如東坡先生櫽括陶淵明〈歸去來辭〉為樂府故事，以題詠焉，得近體詩若干首。其還司也，且以示凡能言之士，悉集其句為之，曰：「誠不用其語，雖工弗采。」且囑予以言弁其首。

余也世居天台，凡勝地之見於篇什者，少時侍先人杖屨，嘗遊焉。竊較赤城之霞氣，瀑布之飛流，莓苔之滑石，而皆莫若瓊臺、雙闕之為奇特。峭崎嶸崢，懸磴萬丈；比至其頂，地平如砥。九嶺環拱，雙闕夾之，瓊臺中居。五芝含秀，八桂森出。樓閣縹緲於彤雲彩霧之中，彷彿如在天上。故興公之賦，目為僊都，而述其地特加詳焉。

今余流落他郡，且老，而鄉之勝未嘗不往來於懷。若興公之賦，早嘗習之。當夫懷土之心生，蓋嘗臨風一詠，以祛愁思；而習熟見聞之久，終不能祛也。今見公所集其句之字為詩，組織工緻，模寫圓熟，逸興飛動於層巒疊嶂之間。政如李光弻入郭子儀軍，部伍雖舊，號令一出，風彩新矣。不其奇哉！

是詩也，使他方之士見之，天台之勝，如在目前，况如予之舊所遊者哉？寧不為之欣快！因不辭而序于公詩之次。凡承公命而作者，則請以次書焉。

范理：《天台要覽》序

世固有同稱而異歸者，「天台」之名，著自古昔。其著於古者，若劉阮之云，孫公之賦。隋唐以降，神僊老佛之說，前後迭出。蓋方其時，長才秀民之生其間，不欲與世相聞，往往托而逃焉。謂為神僊窟宅者，此也。其稱於後者，率皆發為道學之懿，用世文章事業之顯，如潘時舉之有得於程氏之傳，徐大受之與聞乎朱氏之旨。他如曹譙公、賀參政、黃祕監、賈節制之流，各以所長自見者，後先相望。蓋至趙宋以來，文教誕敷。渡江之後，京邑密邇。中原避地之賢，則又參迹錯處。其鴻生碩儒之興，一變而轉為佐時之具，固其宜矣！

我朝其聖聖相承，涵濡既久，其用於世，如徐文肅公以下諸賢，又皆卓卓流聲著實。嗣是而起，森然蔚然，足膺當㝉之付任，以發聞光昭於時者，比比有之。於是又有文儒藪澤之稱。向之所謂僊風異流，蓋泯泯也。是其出處隱顯之跡不能無間。要之神秀孕靈，今昔同一軌矣！

舊志頗泛無統。比因來宦遠方，睠然故邑，命兒曹錄其詩賦，得古今人所作如干首；并手疏游覽名勝大畧，分為山水、人物、詞翰三志，名之曰《天台要覽》；藏之篋笥，用備政餘檢閱，以慰他鄉之思。因述梗槩篇端，俾覽者知天台之著稱雖同，而所以取稱則異如此。其他公署、額設、版圖、財賦、故實，與夫長邑名賢出處，古蹟碑刻、雄文大章之亹亹者，則固有不能盡錄者焉。

邑人范理撰

范吉：《天台縣志》序

志書之重尚矣！自國而省而郡而邑，莫不有志。所以周紀載備，考校嚴稱，述昭監戒，非尋常文籍比，不亦重乎？

吾台自有封邑以來，不知厯幾代、更幾令矣；而此書未之有作，豈非一大缺典與！然在邑令欲作焉，亦非易事；必也學優而有史才，政成而有餘力，斯可言作也。否則難矣！

泰和劉公，領鄉薦掌教縉雲，陞令吾台。視篆之初，欲知一邑風土之槩，無所於考，心甚歉焉。甫朞月，而政通人和，百廢具舉；念斯典之缺，所宜作也。乃掇拾耆舊之殘編，參以眾人之公論，擇諸生中熟於史學者三人，曰陳紱、陳壽嵩、陳木，俾創造之；而凡裁斷則出之於己。三生者恪共乃事，克副公意，不半載而書告成。綱立而目分，文簡而事核。紀載以周稱述以嚴。考校監戒於是乎備且昭矣！凡在斯文，莫不歆豔。於是貳尹袁君士敏、掌教何君寶諸士夫，咸謂吉宜序不容以不能辭也。

夫製作之成，信乎不易。斯志也，幸劉公為之，主學該博矣，而又長於史；政循良矣，而又力有餘。三生之才識又足以翼贊之。是以曠昔所未有之缺典，得以倏成於今日，豈偶然哉？公可謂知所重矣！公名俸，字應爵，廉仁得民，政蹟卓異，輿論也。合并書之，以與此志並傳云。

前甯國知府．邑人范吉撰

劉俸：《縣志》後序

天台邑志成，或有譽俸者，曰：「曠古之缺典，子一朝成之，其永有辭哉！」嗚呼！其然，豈其然乎？昔孔子作《春秋》，曰：「知我者其惟《春秋》乎！罪我者其惟《春秋》乎！」今志之成，知俸者或一二，而罪俸者或千百。俸惟此之懼，而何永辭之有哉？

或曰：「不然！楊雄作《太玄》、《法言》，張伯松不肯一觀，劉歆觀之，詆為廢物。雄之文，至終漢世而後顯。退之凡三黜於禮部而自訟曰：『為文而為舉世之所不好。』至宋歐陽永叔，始特雄退之之作。是知退之之文，尚晦於當時，而有俟於後來。然則子所成之志，雖自謂有罪之者，夫豈知公論之在人心，自有不可泯滅，豈終罪之哉？」人皆以或言為然，俸懼亦或釋其二三，因筆其說於志末，以俟夫知俸者。

嘉靖改元七月，泰和劉俸謹書

馮太史：《有門頌畧解》序

宋時天台之教盛行，無論僧徒，即號為士大夫者，類能言之。今觀陳瑩中先生所譔《有門頌》，抑何言約義辨也！今相去僅四五百年，而海內緇流，無能舉天台一字一言者，況士大夫乎？

妙峯覺法師，奮然為鳴陽孤鳳，幾二十年。講者或竊咲，斥為異物。而法師益精其說，不為動。今則稍習矣！海內賢士夫，或有起而助法師者矣。惜余非其人也，因請法師出《有門頌畧解》行於世，以聳動今之士大夫。台教中興，在此一舉，余日望之。

萬曆甲申長至日，翰林院編修．教觀弟子馮夢禎謹撰

李素：《天台勝紀》序

予家居時，見達人遊士，聞所敘列，名山最多。至譚靈異，則東南諸勝，必首天台山。如孫公一賦，眾妙悉矣。遐思夢遊，不知凡幾，恨耳之而未目之也。

迨己丑歲，叨承簡命，忝牧茲土。維時同志者，率相慶曰：「君斯往也，行將涉桃源、跨石梁、登華頂。奇觀在目，至人可招，誠希遘已！閭守僊跡，鄭宰芳躑，君其踵之乎！」予笑而荅曰：「斯非吾所期，祇以酬夙願。且他日得持以報諸君耳！」

既而策蹇之台，則邑值荒歉者累歲。兼以路當孔道，案牘旁午；即自公有寢食不暇者，暇為登臨計乎？時幸而追隨千從遊公車者之後，僕僕然為輿皂之忙。供應之辦，心勞神敝，亦竟弗得以縱目達觀；甚者瞬息間旋忘其處所矣。噫！昔耳之而未目之為恨，今目之而身又未能徧厯其詳。即客有問台山之勝者，予將胡辭以應？爰是搜天台舊錄，謀諸廣文陳君，輒用己意簡別而刪定之。列於圖，附以諸名公之吟咏。山峙川流，指掌可視；僊區佛窟，觸目可知。天台靈異諸跡，不惟藉是而益彰；設有問及者，予亦得以次第陳之，而不負為此地道主人矣。且使履斯境者見之，而快心於既往；未至於斯者見之，而慨慕於將來。即遐陬僻壤不可得至者，亦據是而得臥遊焉。斯於寰宇遊士，尚亦有助也已！

雖然，台之境稱奇絕矣，而台民則疲困之甚也。遊於斯者，誠念餼廩我者，皆民之脂膏；奔役我者，皆民之筋力。少存一節省心，以葆全吾民之精神命脈，俾得以寧土幹而居；則山川景物，將依人而益勝矣。不然饑弗食，勞弗息，又不然，將使人聞車馬之音、羽蓋之美，舉疾首蹙額而不願見。即瓊臺、雙闕，何補於閭閻哉？又何樂於有此景為也？觀風者幸留心焉！

書成授梓，爰序其端，因命之曰《天台勝紀》云。

萬曆十九年歲在辛卯季秋望吉，知天台縣事．靈陽李素撰

彭憲副：續修《天台縣志》序

嘗論古今天下疆域廣狹之辯，則古視今為儉，而今於古不啻倍之。以古之儉，猶云建萬國、親諸侯。以今倍之，而我皇祖御宇，部分郡邑，自府州而外，為縣僅一千一百二十有奇。則今之小邑，足方古之大國明矣。古國有史，今縣亦有志，皆以掌記載、廣聞見。凡境內興衰沿革之跡，咸取稽焉。古列國之史何限，率泯泯無聞；而惟《魯春秋》，以仲尼筆削列為聖經，大義炳然，與日星雲漢，共示不朽。則所貴於紀載者，又不獨為聞見稽考之資。凡以裨勸懲、昭鑑戒，表已然之故，而教於方來也。古謂作史有三難，有四蔽，而兼取其三長，詳哉而言之矣。

浙東天台邑，以上應台宿，故名。赤城霞標、桐柏、佛隴、石梁、桃源、華頂、天姥，蔽日干霄。誠洞天福地，僊都靈窟，而騷客墨卿所欲冥搜而遐探者也。

邑故有志，修於正德辛巳。年久弗輯，所闕遺字蹟，魚豕不可以句。邑令張視事四年，屬二三廣文，蒐集而重訂之，為十二卷。彭子以備兵蒞台，受而讀之。色喜已，愀然有慨也。蓋天台在㝢內較著；迺其里井之彫耗，市肆之蕭條，闤闠生計之瘠苦。公輸弗繼而征調日迫，稱不聊生甚矣！以其地多崇山峻嶺，不足為耕耨賴。而又當紹台二郡孔道，輶車使客，公私驛騷，一應取辦於孑遺赤骨之氓。矧近日海內多故，諸無名之賦，日創而月設。嗟乎！天台尚可以為善國乎？令茲土者覽是編而繹思之：昔何以紓？今何以棘？昔何以給？今何以乏？昔何以乂？今何以棼？雖其故有非距心所得為者；而隨時調劑，寬一分則民受一分之賜。是不得諉於不可如何，而遂秦越人視之者也。

且遡上世以來，宦斯土也夥矣；而其惠心善政猶有遺思，為邑所尸祝者凡幾？其鷙害如荼猶有遺臭，為邑所嫉視者凡幾？又曠素苟位，靡所短長，如飄風一過而不能舉其姓氏者凡幾？然則君子宜何居焉？若其境以內，鴻公偉人，德業炳炳者，邑子弟能克肖之思乎？而式其廬，吊其遺墟，亦良有司高山仰止之一助也。然則斯篇之所裨大矣！張令名弘代，靈壁人，潔躬而慈下，余因以為令勗，而且以告方來者。

萬曆庚子仲春既望，全椒彭夢祖應壽甫撰

張邑矦：重修《天台縣志》序

夫邑之有志，邑之實錄也；亦猶家之有乘，國之有史也。凡修志法宜精鑿，無令蹖駁；宜考信，無令疑似。故前人有志，今之操觚家，得挾策以議其是非。使裔是成編者，仍駁而不精，疑而不信；恐後之議今，即今之議昔也，其事詎不重且大哉？

余令台，凡有關於台之民事者，靡不巨細綜理，昕夕拮据；冀少有補裨，無貽曠瘝誚。因思台之有志，自正德辛巳，距今八十餘䙫。則《台志》之修，固余事也，余責也。迺學博魏君予上、趙君予祿、余君有恆，二三諸生姜璣、潘學孔、楊士遇輩，本之舊志，益以新得。凡人材、風俗、戶賦、物產，諸凡屬於台者，率詳加考覈，補缺輯遺，次第彚帙。帙成，因謀之趙君，曰：「是不可不印正於大方博雅君子也。」於是具藁呈之兵憲彭公。幸公為之披閱，捐俸助鋟，復序諸首。炳焉，足為台邑光！余竊謂是誌也，庶幾哉可稱台之實錄矣！遂書之以為序。

萬曆庚子秋吉，知天台縣事．靈壁張弘代書

王司寇：《天台勝蹟錄》序

天台之名聞於世，自漢劉阮而已然矣。雖其涉於荒唐，難以盡信；而山水之勝，不可誣也。厥後詞臣墨客，流寓寄傲於其閒者盛，而述作之富不可勝紀。潘梅壑氏產於茲土，懼其久而散逸，乃博考羣籍，旁搜石刻，選粹正訛，彚次成帙，命曰《天台勝蹟錄》。不憚修阻，詣予請序，予作曰：「勤矣哉，梅壑之用心也！其有功於天台不多乎？」

竊嘗聞之，山川顯晦，皆繫乎人；然而遇與不遇，則有幸不幸存焉。滁之山以歐陽氏之記顯，赤壁以蘇氏之賦顯。自今觀之，滁山猶夫山也，赤壁猶夫水也。而遇於文章鉅公，豈非幸與？鴈宕、桂山，天下之奇勝也，在漢唐固無聞焉。由是推之，則今之名山秀水，不幸托非其地，泯滅而無聞者，豈其微者？乃若天台之勝，得附能言之士，以聞於世，則名非過情；然視夫托非其地，泯滅而無聞者，亦不為非幸矣。

嗟乎！豈直山川然哉？士生斯世，幸而獲遇，若伊尹之於湯，呂望之於文王，諸葛之於昭烈，古今數人而已矣。何吐握之風，日漸以微！巖穴之下，豈無抱經濟之才，流落不偶，而興遺珠之歎者乎？揚于王庭，固皆一時之選；然其間豈無德薄而位尊、力小而任重，卒貽覆餗之羞者乎？別其幸與不幸，又見大焉者矣。予於此切有所感，故潛及之。梅壑名瑊，字子良。嘗著《山川昆蟲百詠》、重修天台詩選，蓋亦不幸而不遇者歟！

賜進士第．南京都察院右都御史．前刑部右侍郎致仕．黃巖南渠王爌撰

馮太史：《天台教源流圖》序

夫學佛法者，稟智者大師而曰天台教，以自別乎賢首、慈恩諸家也。其為教也，有教焉，有觀焉。教則以五時八教為經，以五章七釋為緯。觀則以二十五法為方便，以十乘為正修。乃至修性不二之談，色心互具之旨。以例諸家，如眾流之望巨海，皭火之隣日月，靡可同日而語矣！

然則始於智者大師乎？曰：「非然也！」蓋大師得之南嶽，南嶽得之北齊，北齊得之龍樹，而龍樹得之釋迦。或當機印可，或懸契心宗，此台教之源也。故龍樹而下，皆稱祖焉。然則章安而下，曷為稱祖？曰：「敘得統也，敘功德也。」大師說法，惟縱靈辯，不由筆授。時惟章安夙擅多聞，復由妙悟集為論疏，以啟後人。說者謂其總持之功，同符慶喜。四傳而至荊溪，教網稍夷，金錍義例，闢邪輔正。說者謂其弘贊之勳，比隆章安。

唐末喪亂，吾宗典籍，流散海東。螺溪、寶雲之際，遺文復還。雖講演稍聞，而曲見尚熾。我四明尊者，抉迷雲以輝性日，挽頹波而清教海。是以立陰觀妄，別理隨緣，究竟蛣羌，理毒性惡。十不二門之旨要，十種三法之觀心，三雙之論佛身，即具之論經體，判權判實，說性說修。凡章安、荊溪未暇結顯諸深法門，莫不表而出之，無遺憾矣！

說者謂九世二百年閒，備眾體而集大成，闢異端而隆正統者，惟法智一師，信然哉！自龍樹迄法智，是為十七祖。法智下得傳者最夥，而廣智、神照、南屏，亢而為三宗，其學徒蓋紛紛鼎盛矣！宋景定間，東湖磐公作《佛祖統紀》，有世系表，載傳授源流頗具。而法智十一世以後，竟泯泯無傳焉。嗟乎！常住教典，滿閻浮提；方袍之徒，多於竹葦。而天台教脈竟無有起而續之者。遂使時教不行，觀道不明，此何異於佛法已滅？可慨已！然則今之君子，有能不惑不沮，奮然稟天台之學，若揭日月而行者乎？以今觀我玅峯覺法師之為是役也，即謂之繼法智而興，夫誰曰不可？

語云：「在則人，亡則書。」即北齊之繼龍樹，亦有然矣。然草堂以失緒被斥，柰何？是不然。草堂如周室尚在，而吳、楚僭王，今則匹夫而有天下，誰得而議之？有志者勉之矣！

於是取磐公世系表圖而授諸梓人，名曰《天台教源流圖》。噫！後之與於斯文者，其益思所以衍其流，毋令泯泯無傳而絕佛慧命也哉！

皇明萬曆龍集甲申，宗天台教觀弟子．賜進士第翰林院編修．檇李馮夢禎齋沐拜撰

虞司勳：《楞嚴玄義》序

有門燈公，仿《法華》述《楞嚴玄義》四卷。當是時，士習多聞，狹六籍而治《楞嚴》者半。學宮明經儒人，哆口不能取束脯；而學語小師，一揚傘蓋，䞋施山委。於是海內學人，始置《法華》不譚，譚《楞嚴》矣！漫不知五重之玄而譚之，將無盲者揣象乎？

乃燈公則違眾好，正呵多聞。藉令貫花摘葉，供含英者之探擷。是與摩登伽女爭妍取憐也。十乘觀法，三種懺儀，玅定一路，通華屋以徹果海。此智師之《楞嚴》，即如來之《楞嚴》。吾剖塵出之，庶幾逆折淫豔，哇吐烝砂。我比丘即常覆應器，奚憾哉？屠緯真諸君，聞而深嗜之。儒門慶喜，便期證果。[目*替]子亦其一歟！

[目*替]子嘗預千松席。千松宗賢首，百松師焉。見去為台衡之學，千松每病之。俄而[目*替]子更習止觀，結楞嚴壇七日，天雨玄黍雨、金粟雨，沉水之香覆几。百松居吳興，傳能射覆，比東方生。以語千松，千松曰：「吾向學此，開目閉目，見綠疇累日。然所居故是享室。心謂魔攝，改事清涼。」後演《玄譚》於天台，鑱及判教；雲長公從茶爐踊出，舞刀怒入講筵，俄而堂室灰燼，僧圓鑨同大眾見。二師弘荷台宗，雲長氏固有願乎！自爾三人說法，不復有閒矣。

燈公既師百松，[目*替]子於其說固無有閒。若玅定一路，不復問途，遙舍華屋，無二無別。茲現寓言，呈諸違情之色，以顯實也。安能傅黛施朱，懸鏡自證，適人玄覽，邀人玅供哉？公有弟如公，雄雄詻詻。今結茆九沙，將迎燈公，修法華三昧，[目*替]子亦預焉。公又將以楞嚴壇法相決矣！因先及之。

萬曆丁酉季春，習衡嶽教觀[目*替]子虞湻熙書於煙霞之平鼎山

聞居士：《楞嚴玄義》序

嘗聞釋經之要，其畧有三，曰合經、合論、合心。合經不合論，則漫無所範；合論不合心，則罔識所宗。經論合矣，苟不合心，又同說食。兼茲三者，而後可以入如來之室矣！

天台智者大師，生陳隋之際，說《摩訶止觀》，申明《法華》圓行。梵僧聞而歎曰：「此說大類吾國《首楞嚴經》。」於是大師朝夕西望。既而入滅期迫，遂懸記曰：「《楞嚴》吾不及見，然當有宰官菩薩，以文章飜譯；復有肉身比丘，以吾教判此經歸中道者。」語具《瑩公清話》。後七十餘年，唐天后朝，是經果入中夏，宰相房融筆授而藏之。迨宋元以來，台教諸師，競為疏釋。究其旨趣，咸可議焉；或合經而背論，或合論而背經。至若此方教體，真實圓通，今古諸師，莫能措手，此其故何哉？良由經山論海，同詮此心；得心則不求合，而自無不合。大師以之不得，則雖求合而去之更遠。諸師以之，夫不求合而合者，以聖智玄同聖量也；求合而不合者，以比量蠡測聖量也。玄同者易，蠡測者難。必欲即難以之易，求合而終合者，予蓋有取於現量焉。

天台有門和尚，稱智者之雲仍，為百松之冢嫡。以己現量參同聖量，撰茲玄義，懸譚此經。言言有則，語語歸宗；洞古佛之真心，發當人之玅用。誠所謂以佛心印佛心，即《楞嚴》釋《楞嚴》者矣！大師肉身比丘之記，不其徵歟？

書凡四卷，六萬餘言。龍始讀其名章，約八法以釋《楞嚴》，立十乘以違現業，私頗患其支離。及讀體宗二章，別示靈源，明常住真心，的指宗要，解耳根三昧，則又樂其簡要。汩默而體之，統而會之，始悟釋名之廣，廣其畧也；體宗之畧，畧其廣也。宜廣而廣，廣不為繁；宜畧而畧，畧不為少。廣乎畧乎，其如來說默之旨乎！龍將朝夕研味，師軌終身。不離聞見，冀入圓通；敢不努力，以毋忘明訓哉？願公十方同沾法乳。

癸巳春日，門人四明聞龍謹序

介山傳如法師：《楞嚴玄義》序

夫契經文心，不易標指也。唯智者大師，發旋陀羅尼，起遵《法華》，具演十玅，絓是教網，無不炳著詳悉，稱玄義云。然而《止觀》大部全體《法華》十玅，是知教觀殊袠，理無二轍也。乃大覺世尊，於佛頂又揭總持，所示境觀，有縣契焉。但是典後入真丹，未經判釋，時味偏圓，莫知適從。我百松和尚撰《百問》，啟重玄之漸。終慨洞庭鈞天，環而聽之之無幾也。參兄燈公，不慮世忤，作《楞嚴玄義》四卷，豈助總持夙夜願見之意邪？抑竟先師窮詰沉疑之意邪？燈兄偕不慧行三昧懺法，於卷荷根得入流地。故於玄義，三觀十乘，教理行證，無不究竟而委示之。即靈山大蘇，相與首肯。不慧編端附言，亦華屋不閒庠序之謂乎！然當是時，多聞流亞既昧一真，撥無萬行；排藏心為世智，值登伽為樂境。觸目教觀，多懷顰蹙。如來說為可憐愍者。即諄諄聖詰，無柰之何；予言獨柰之何！

傳如撰

聞居士：《法華玄義輯畧》序

夫文者詮道之器也；文則可既而道實無窮。以可既詮無窮，自非思入重玄，意超象表，深證實相，玅悟文心，烏能縣契佛懷，釋茲玄義哉？矧《法華》經典，諸經中王；統御三乘，撫字八教。海墨書而不盡，塵刦演以難量。苟以單詞隻義，弘斯上乘，何異蚊足蠅眉撐彼樓櫓耶？

唯天台智者大師，靈山夙聞，大蘇玅悟；降天魔於華頂，讚聖者於空中。夜覩明星，毋論蹟同。往聖時談玅法，可稱辯類懸河。明本迹，具談十玅，野色合彼秋空；通境觀，備演十乘，醎味投於海水。教觀二途，目足兼暢，能令行者疾詣涼池。《法華》之道，至是殆無餘蘊矣！

茲《玄義輯畧》者，蓋五玄十玅之大綱耳。乃吾師有門和尚，慮今學人心力不勇，於茲教海，多事望洋。乃就玄文輯其大畧，可謂提綱挈領，指要明宗。雖短脛，亦預法流，即孺子，俱餐甘露。流通台教，自是師餘；普利羣生，實為吾幸云。

四明聞龍撰

聞居士：送幽溪解講歸天台序

昔乾竺古皇先生，以一大事因緣出興於世。說法四十九年，半滿兼陳，權實互顯。求其總攝化機，直指心體；使人轉物同如來，彈指超無學，無尚《首楞嚴經》。誠有味乎天如師之言也！

此經譯來震旦，自唐迄今，諸家箋釋，咸有異同。龍披尋研斆，奄踰數載。非量凡情，纏苦彌篤。已聆我有門和尚所譚玄義，霍然有省，稍窺谿徑。畧舉其要，則有八焉，所謂教、理、智、斷、行、位、因、果是也。蓋教者七之詮，七者教之旨。故教有大乘小乘、了義不了義之殊；而七者之頓漸偏圓，亦因以異矣。請以八者諦審《楞嚴》，是為大乘中之大乘，了義中之了義也。語其教則曰宣勝義中，真勝義性；語其理則曰常住玅明，不動周圓；語其智則曰玅奢摩他，三摩禪那；語其斷則曰理雖頓悟，乘悟併銷；語其行則曰首楞嚴王，具足萬行；語其位則曰毘婆舍那，清淨修證；語其因則曰得圓明覺，為因地心；語其果則曰圓滿菩提，歸無所得。故聞斯教，而了義之說可明矣；悟斯理，而如來藏性可復矣；起斯智，而楞嚴大定可獲矣；斷斯惑，而性具法門可顯矣；行斯行，而普賢之門可入矣；厯斯位，而化城之設可超矣；修斯因，而菩提之路可踐矣；證斯果，而玅莊嚴海可泛矣！故知八者乃《楞嚴》一經之大旨，十乘觀法之樞機，六度四等之權衡，八萬法門之關鍵。苟非功齊二智，洞比三明，惡能釋茲滯義，抉彼疑網耶？

或曰：「八者之目，創始於法師有門乎？」曰：「非也，法師得於天台智者，而智者又得於乾竺古皇先生也。」當漢明時，佛法始入中國。禪教雖弘，目足尚異。業禪者來暗證之譏，弘教者有算沙之誚。達磨西來，不立文字；復指《楞伽》，以為印心。得非治此膏肓之疾乎。而我智者大師，古佛再來，大權應世。悟禪則深證乎《中論》，發慧則玅悟於《法華》。由是而演之以為教，教即禪也；述之以為觀，觀即教也。教觀兼弘，定慧俱暢，《楞嚴》、《止觀》同出而異名矣！故一聞梵僧之言，朝夕西望。既而入滅，弗獲寓目。乃預讖譯人，懸記釋者。菩薩宰官既驗往昔，肉身比丘奚惑今茲？况我和尚親嗣玅峯，遠宗智者，克明師匠，無忝徽音。悟《楞嚴》則佛心可印，闡《玄義》則文獻足徵。謂非受智者大師之記，吾不信也。

吾鄉教觀，自法智中興，雲仍不替。迄乎近代，寥寥罕聞。乃今風氣稍回，人心慕道。故海會寺育公徼惠于屠儀部，遺書勸請。師普大慈，儼然至止。遂開筵精舍，捉麈華座。冠蓋如雨，若赴華陰之墟；瓢笠如雲，宛謁靈山之會。莫不傾耳屏氣，聞所未聞。譬彼洪鐘，有扣斯應；同夫明鏡，屢照不疲。法席方輟於首夏，金策復響於空山。攀留弗克，翹仰徒勤。四眾同聲，命龍讚述。龍學慙入室，辯愧瀉瓶。聊拾《玄義》之山斤，少抒見聞之海滴。僭為結集，用告將來。吾師讀之，得無哂其饒舌乎？

萬曆乙未四月八日，受優婆塞戒門人聞龍合十和南，撰并書

申太師：送覲西上人歸錫天台序

昔人有云：「客此身於寰中，如樊籠鸚鵡。」既客矣，何樊籠為？挂搭雞園，朝也；暮則飛錫鹿苑矣。松直棘曲，鵠白烏玄。出諸六凡，證諸二智。劫波羅巾，知其解者。旦暮遇之，亦何山不可歸？何山是歸？何地不可住？何地常住？故執問覲西，以天台如是我聞。方廣、法蓮諸院今安在？雲門雞犬聲相聞否？風響笙響，子晉去後誰聞之？劉郎歸而花香有無也？元明洞天則又奚若？宮存乎廢也？覲西一一為述，此吾得指樊籠如六結，現前求覲西脫也。

覲西邇年來，納須彌於芥子矣！其厯南海普陀、五臺、嵩嶽，參水月，收煙霞，將歸休矣。玉蓮結子，鐵樹開花，甘泉翠石，高察白沙。只此衣鉢付之。覲西歸休矣！於是騷人墨士，和李白天台之什，賡張籍天台之篇，歌興公、玉蟾天台之賦。流目送意，急投杖挑，顧盻間天台着覲西腳矣！

休休居士時行書

王方伯：贈葛居士修曇花亭序

佛以一大事因緣，出現於世，只是教人去貪着一念。遍觀法界性，種種生滅，都無實義。乃至於愛河慾海，戰壘慢山，俱是貪業所染。因貪生吝，無量劫來，翻身跳出者，能得幾人？即不住一法，而有絲毫貪法之心，藤蛇篋鼠，潛窟橫軼，不自覺知。何况世間最重恩愛，饒諸利益。覓食得食，覓衣得衣。遍大地作黃金，不能滿諸眾生願欲。孰肯割己月藏投之空壑，捐茲見在證彼來生乎？是以釋迦趺坐於雪山，但求解脫；維摩高臥於方丈，力排苦空。悠悠世人，孰知辯此？

我天台山，自智者大師演法以來，金碧切雲，鐘磬接谷。惟茲石梁絕壁，為應真五百羅漢之所棲止。曇猷顯跡，今皆問之煙蘿石溜中，止存賈相曇花一亭。歲久崩阤，遊者惜之。

近有武林居士南陽葛君，乃捐資三百，獨力葺此。諸苾蒭高其事，乞余一言獎之。余惟葛君既已眎槖中資如敝屣，安取余言？不幾於眼中着屑，喉裏添針，重為如來所呵罵耶？雖取舍兩端，兩無定義；法財並用，始結勝因。葛君以無所取為佛取，故以無所捨為佛捨。故以無取無捨，虛以大其心；以能取能捨，忍以堅其行。豈非給孤布地，龍女獻珠？遂令釋迦微笑，維摩強起矣！此一段大事因緣，能無為葛君記莂乎哉？余因題卷贈之，以喚醒世之墮於貪業而不覺知者。具識眼人無笑余，言尚未聞方廣鐘聲在。

萬厯壬寅陽月，赤城無礙居士王士琦

天台山方外志卷第十九終

天台山方外志卷第二十

文章考

唐

王展：白郎巖記

白郎巖因神姓名也，在天台山西，東抵唐興縣三十里。長慶四年秋，風雨不應候，土產之物焦乾幾七八。農人愁毒，相視不聊生，自浙東數郡咸然。縣令白餘豐曰：「某竊長斯邑，邑人愁毒，猶吾愁毒也。」將禱於名山，顧其遼遠。某始至時，經於白巖，異狀深黑巍峭，疑有神宅焉。因探其端，得寺記，知白郎神事。因詣法師普耀所憇巖側，虔禱禮請。未及竟，有異物自穴出，黑首高眶，素臆錦脊。其顧視昂昂之勢，若龍若蛇；然不驚不搖，受祝而退。其夕降甚雨，居數日，物反秀綠。自寶厯元年，更復旱，縣令求去年之祥，召邑居客與同往祝請。其年六月十八日，是物復自穴而出，一如去年狀，加四足焉。足呈掌爪，若欲挐矯。是夕復降甚雨。

異哉！其神明歟？神必依山川；山川不崛，神不依焉。受祝惟神；禱不精誠，神不歆哉。天與神通；神非真正，天不應焉。縣令與丞非尊官也，能一精專於下，而通天降神，其應如射，豈細事耶？足以誨天下之慢易者。展適在山，因獲同觀焉，因記其年月於是巖之側。

寶曆元年八月日記

宋

天台般若新寺甎塔記

按《越都圖經并古碑》云：梁朝岳陽王者，是昭明太子第三子，即梁蕭詧是，第二生梁王是也。於赤城山頂造甎塔三所，中有如來舍利四十九顆。其塔至唐會昌五年，乙丑歲七月勅廢。至咸通六年乙酉歲，僧宗立并居士倪求、徐師約與眾信士，同修一所，至八年丁亥歲七月功畢。星霜綿遠，其塔甎石隳墮。爰至顯德七年庚申載，般若寺沙門德韶重建，纔啟舊甎石。感雷電風雨驚眾，現如來身光，頂佩毫光，光中又現阿育王寶塔，塔中亦放五色祥光，遂獲舍利四十九粒，迎歸紫凝山。香花品饍，并眾僧各然頂臂，種種供養，遂累甎。而僧俗雲萃，逾一祀圓就。再安舍利二十八顆，前後可三十餘。現瑞光與前無異。留舍利二十一顆，散安東都府內，并應天寺甎塔、吳中武丘寺甎塔、國清寺甎塔、東場中興寺甎塔各一顆。當寺二塔，盡是德韶特捨衣鉢資金新造，各安舍利三顆。上贊皇王帝業，次資軍庶樂康云爾。

辛酉歲大宋建隆二年十一月十日題記

鄭至道：劉阮洞記

劉阮洞其傳久矣！余竊邑於此，訪於故老，往往不知其所在。比按圖得之，以詢護國寺僧介豐，乃曰：「洞居寺之東北二里，斜行山谷隱於榛莽間，人跡罕及。景祐中，先師明照大師，嘗採藥，見金橋跨水，光彩眩目；二女未笄，戲於水上，如劉阮所見。此水僊之洞府也。」

元祐二年春，迺鑿山開道，立亭於其上。環亭夾道，植桃數百本，所以追遺迹、續故事也。越明年，三月十日丁巳，寺僧報桃花盛開，并以其景物之盛求名焉。余率縣尉縉雲郭儀彥文、監征開封曹[山/求]得之來遊。而黃巖縣主簿西安王沔之彥楚，與其弟宣德郎．知金華縣事漢之彥昭繼至。乃相與幅巾仗藜，徜徉行歌，沿澗而上。觀綠波之漣漪，聽寒音之潺湲。微風過之，餘韻清遠。飄飄然猶鏘佩環而朝玉闕也。遂名之曰「鳴玉㵎」。

㵎之東有塢，植桃數畦。花光射目，落英繽紛，點綴芳草。流紅縹緲，隨水而下。此昔人食桃輕舉之地也，遂名之曰「桃花塢」。

自塢以北，行數百步，攢峯疊翠，左右迴擁。中有澗流，隨山曲折，而遊人之道從之。及水窮而道盡，則有潭清澈淵澄，可鑒毛髮。羣山倒影，浮碧搖青。中有洞門，潛通山底，其深不測。雖淫霖暴注而不盈，大旱焦山而不涸。此寺僧見金橋之地也，遂名之曰「金橋潭」。

潭之南滸，水淺見沙。中有磐石三，不沒水者數寸，可坐以飲。自上流盃盤，隨流蕩漾，必經三石之間。俯而掇之，如在几案。此羣僊會飲之地也，遂名之曰「會僊石」。

據石之端，仰而視之，三峯鼎峙，峻極雲漢。寒光襲人，虛碧相映；危崖蕩花，紅雨散亂。其東峯則孤危峭拔，儀狀奇偉。上有雙石，如綰鬟髻，遂名之曰「雙女峯」。

其兩峯則壁立千尋，上連巨嶽。朝陽方升，先得清照，遂名之曰迎陽峯。

其中峯則居中處焉，以雙女、迎陽為之輔翼。羣山之翠，合而有之，遂名之曰「合翠峯」。

三峯之閒，林麓疏廣，草石瑰異。左連瓊臺、雙闕之山，右接石橋合澗之水。採芝茹朮，擷翠佩芳，杖屨輕而白雲隨，笑語高而山谷應。翛然而往，直欲跨兩鳬、御清風，逍遙乎不死之鄉，而不知塵境之卑蹙、涉世之有累也，遂名之曰「迷僊塢」。

自塢以出，至於迎陽峯之下，有石偃於山腹，廣袤數丈；寺僧因石址，結亭於其上。畫桷雕楹，翬飛鳥革。前臨清泚，瓦影浮動；魚跳圓波，光弄樽俎。浮盃之迹，顧指在目，遂名之曰「浮盃亭」。

是日也，天氣清明，東風和暢，巖端過雨，疏雲留日。余與諸君攜茵席、挈壼觴，上登崔嵬，下弄清淺。流觴藉草，惟興所適；山殽野蓛，具於臨時。膾靈溪之鱗，茹金庭之蕨，無備具之勞也。掛衣長松，落帽幽石。帶慵則披衣，履倦則洗足。解衣漉洒，玉山自頺，無衣冠之束也。意所欲飲，命樽注之；一引而盡，量窮則止，無鐘鼓之節也。酒酣浩歌，聲振林木；音無宮商，唯意所發。樵夫牧廝為之捫高崖、履危石，荷柯倚策而視之。彼烏知其非劉氏之子、阮氏之孫，厭洞府之未廣，而復為山閭之遊乎？

既而夕陽西傾，暮煙四塞，洞天之景，恍若失之。於是尋雲路、騁歸驂，松月照人，金影破碎。遙聞雞犬，乃悟人間。諸君皆瞿然而驚，相顧而語；疑夫陵谷之更變，而子孫之遷易也。時郭彥文立馬謂余言曰：「數千百年湮沒之迹，自公發之。今日勝遊之樂，可無文以紀之乎？」余病夫山水清而文辭俗，景物富而才思窮，不能盡洞中之幽趣，固辭而不獲免。乃書其所見之實，以塞來命。若夫寫難名之景，發不盡之意，則諸君之新辭雅詠在焉，非余所能道也。

李彌綸：元應善利廣濟真人祠記

雨暘晦明之候，豐穰荒歉之數，皆繫於陰陽，司於人物。非乘天地之正，御六氣之辦者，孰能噓吸變動，宰制役使之耶？

歲己未夏六月，天台郡大旱，禾稼將槁，徧走羣望不應，民以怨嗟。郡請通軍州事李彚，詣桐柏山崇道觀，迎元應善利真人像入城祈禱。將至山，雲氣四合，風雷倏起，左右駭觀。及境，雨澤沾足，遂獲秋成。郡考覈自政和間始稱之，因兼前後，累有靈效，上之朝命，褒稱善利。郡人歡呼，願書其事。按：載籍真人，周靈王之子晉，喬或其字也。靈王有子三十八人，晉太子也。嘗以諫疏陳川澤之說，後受飛解之道，去入[糸*候]氏山，遺言將賓帝所。《圖經》云為「右弻真人」，登侍帝宸，司天台水旱。故一方之人，敬事且有期應也。

陶隱居稱桐柏山在會稽東海內，有金庭，誠不死之福鄉。方圓四十里，常有黃雲覆之。木則蘇玡琳碧，泉則石髓金漿，其山盡五色金也。孫興公賦云：「天台蓋山嶽之神秀，玄聖之所游化，靈僊之所窟宅也。」陶隱居又稱越桐柏之金庭、吳句曲之金陵，養真之福境，成僊之靈墟。其詩云：「三㝛麗天序二金，標地靈《真誥》載真。」人往來吳、越，棲宴兩金，其說甚詳。

惟真人生能以陰陽事物之理，利害休戚之說告於王。厭世上賓，邈數千載，猶能以雨暘惠澤及於民。輕舉遠遊，擁雲氣、跨飛龍，出乎六合之外。而靈通妙應，肹蠁之報，一皆曲應人寰，真人之道亦傳矣！

予所以考詳而並載，非特寵茲上貺為一方之榮；蓋欲夫為道嗇精，神光德業，久而不替。可以贊化育、參天地，靈為星辰，妙為造化。而為吏為民者，知幽冥之間，不可欺昧。天地鬼神鑒之在上，質之在旁。精誠之應，速於影響；善惡之報，顯如黑白。如是之不可誣也，庸可以不書？

紹興十一年三月初一日記

王十朋：記人說生前事

予少時，有鄉僧每見予，必謂曰：「此郎，嚴伯威後身也。」予不曉所謂，既而訪諸叔父寶印大師。叔父曰：「嚴闍黎，字伯威，汝祖母賈之兄，吾之舅氏，且法門之師也。博學詩文，戒行修飭，有聲江浙間，為士俗所推重。汝父母既以無子為憂，禱求甚力。至政和壬辰之正月，吾師卒，汝祖一夕夢吾師至其家，手集眾花，結成一大毬，字汝祖而遺之，曰：『孝祖，君家求此久矣，吾是以來。』忽不見。是月汝母有娠，至十月而汝生。吾師眉濃黑而垂，目深而神藏。兒時能誦千言，喜作詩。人以汝眉目及趣好類之，且符所夢。又謂吾師死之月，而汝受胎也，故云。」

予幼從學鹿巖，人有指予眉垂目藏而靳之者。表丈賈元達曰：「此子眉目類吾伯嚴闍黎，他日能文未可知也。然嚴闍黎智慧名德，卓卓如許。縱未脫輪迴，當復生人間世，為大善知識。胡為於滅度之後，鍾成迂愚魯鈍之性，現此窮薄困苦相耶？」

予嘗寫字作文，貽寶印叔父。叔父曰：「人言汝吾師也，文僅似之，字乃爾不同邪？」嚴闍黎尤工筆札，予最不善書故也。紹興庚午七月二十日，因作文寫字，兩俱不佳，媿而曰：「嚴闍黎，汝前生食蔬，何多智？今生食肉，何許愚也？」用記之。

俞建：送金銀錢還潭記

石橋勝甲東南，其巔有瀑。倚壁淙潀，練如雪激。下瀦為淵，奫沄泓泚。蜿蜒所家，過者動色。州邑旱潦謁請，顧答如響。旁封閔雨，耄倪越疆，丐潤缾罌。朝歸霖[泳-永+(瑤-王)]，暮洽殊靈，嘉應隱然為霞城冠。

先是，邑大夫凡禱，率於曇華亭致禮。即高瞰卑，情文匪稱。慶元庚申冬，仲縣尹丁君大榮，始至款謁，心蹙不寧。首捐帑夷荒，臨淵十許步，築亭為祈禱所，榜以「伫真」。嘉泰改元，夏五月，不雨，禱於廟、於社、於佛，弗獲命，嗸嗸搏手。丁尹躬走靈淵，祝史薦詞。香縷甫升，倏有巨黿躍見。迎至邑宇，飇車發軔，遊靄四集。翊日，甘液翻盆，淪洽槁顇。耋稚呼舞，合詞願白。郡以徹於朝。丁尹弗能抑，具以實聞。旋錫廟額惠澤，以侈神休。尹既肖像揭虔，仍撙費買田。歲得榖四十石，為蒸嘗奉。越明年，十雨五風，時氣熏沃，以大有書，龍君陰相實弘夏。五月末澣，雷電晦冥，淵泉濺涌，舒露錢寶，班班崖側。樵牧摩肩，攘取恐後，巨石陡然從空隕，窒其穴，萬牛莫挽。貪且覬者始信有物護持，屏息退縮。浮屠氏或獲而私之，青蛇輒護繞陰祝願輸官，猶徘徊弗遽去。

邑人駭異愬縣。縣諗覈，得金，若銀錢十數。圓徑六寸而贏，鎔範如刻，晶采弗磨。實國朝太平興國中，賚予道者自詢舉以鎮龍淵者也。丁君創觀斯寶，斂袵起敬。懼無所歸肆，委寮寀吳邦彥，護而復諸潭。且囑建識顛末以詔後。建竊觀天下，寶藏光芒，鮮克自閟；惟神龍所潛九淵叵測。故千金頷珠，非遭其睡弗得也。金錢之在淵，亡慮二百餘祀。先後踐更凡幾，儲深伏奧，靳不輕發，特為丁尹出焉。豈顯晦久速，默存定數；而金石為開，感召厥有機歟？

使丁君微不燭明，不幸落愚貪手；疇能昭揭奇寶，通邑戶傳，其美不沒？意龍君灼知丁尹，其殆擇焉以耀其靈耶？猶不盡顯，則鑱石以傳不朽。丁君所以答塞龍君至矣！雖然，地不愛寶，昔推有道盛時。揭之斯文，唯邑人樂昭縣尹格物忱恂；甯知歸美朝家，丁君實惓惓歟！故不得辭而為之記。

嘉泰壬戌八月既望，承事郎台州府學教授俞建記

賀允中：應心泉記

居士賀子忱，編茅為屋，與其孥寓天台山。萬年禪院之西，地勢爽塏，土脈深厚，植花種竹，日以成趣。惟是水之去人稍遠，而饋餾滌濯之用不足。上有小澗，走以竹渠，則寒月常冰。下有廢井，汲以桔槔，則人力深勤。

一日，居士齋心炷香，仰首穹靈而祝之曰：「聚族百指，結草而居；上下蔬食，甘苦一律。所需於世者甚薄，而瓢飲之樂未適。其願昔耿恭拜井而泉溢，王霸濟渡而冰合。雖今昔異時，閑劇殊事；而約己為眾，有求斯應。誠苟至焉，理則均也，神其吐之乎！」既祝之十日，旱陽驕亢，氣蒸如焚。舍之東北，相去十步，不加穿治，天冽之泉既潔且豐。其甘如醴，其寒如冰，其澤如玉，其清如鑑。由是一家之用，不煩人力，而遂給足。衡茅之勝，寢以膏潤矣！

山中父老，明日舉相謂曰：「此處無泉，何慮數千百年？君居未久，而浹旬之間，忽於平地，湧激靈源。若出造化，如是之敏，是何祥也？豈天嗇其寶，將有待而出耶？抑時至事契，而適相濟遇也？將以化尼父之雨，以資溉後學耶？將以興傅說之霖，而被蒼生耶？不然，則泉源混混，不舍晝夜，胡為一日而驟至也？」

居士曰：「汝無佞予，予將告汝！夫通天下者一氣，備萬物者一誠。我之禱也以眾，來之應也以心。天地鬼神，昭昭然常在人上；若將閔予而告之曰：『爾家何貧？爾志何清？棄官何人？樂閑何真？人棄爾取，人疏爾親。處荒山以自適，邈四顧而無鄰。地若有泉，不[田/廾]天下，其孰與為仁？』以吾心如陶潛，故得泉涓涓而始流；以吾心如李愿，濯清泉以自潔。吾方將拜天之遺，落泉之成。借此之居，以為斜川盤谷。求諸文人作賦序，侈以其貺而流其聲，不亦可乎！」

父老曰：「唯唯！」居士乃命工甃焉。

宋之瑞：伫真亭記

石梁勝冠台隴，寔五百應真示現之地。故其下龍湫特靈，遇禱輒嚮答。第山徑墝埆，披榛取道，往往就曇華亭望拜，從高瞰下，於禮弗虔。

去歲冬十一月，縣令丁大榮，始至展謁。顧瞻惕然，乃捐縣帑百千，諉住持萬年寺僧智海，即潭之隙，度地建亭，榜曰「伫真」。於是夷險鋤荒，護以欄楯。今年夏五月不雨，種猶未入土。令集緇黃，躬詣新亭，伏謁致拜。告起未竟，忽有黿大如覆盂，出沒波面。已而投刺下墜，若有物掣而取之，觀者駭異。須臾，黿復出遊，遂迎以歸。越二日，雨大霶霈，四郊霑足。稚耋歡喜，莫不感神之休，頌令之德，願刻山石，以彰永久之瑞。

竊謂：山水佳處，居官類多築臺抗榭，務為遊觀。斯亭之建，意獨不爾。矧中孚之信，尚及豚魚，宜乎淵潛效靈，厥應照焯，是可書矣！舊傳石梁側，有「蓋竹洞天」，堙沒踰二百年。往歲何公偁持節澄按，嘗夢遊其地，訪求不獲。是行也，尹窮探偶得之。洞深可二丈餘，中有二硤，穹窿幽邃；下視攢峯疊嶂，如列畫屏。又得曇猷厥初修道遺址，於蕪穢蒼莽中，見謀[并*刀]亭，以嚴奉事；而易置今庵為龍君祠。一旦天地祕藏，軒豁呈露。以是知境不終晦，待人而顯，故并書之。

嘉泰元年六月望日記

僧法照：曇華亭記

聖賢間出，厥惟艱哉！如優曇鉢花，時一現爾。按《西域記》，佛言：「震旦天台山，石橋方廣聖寺，五百大阿羅漢居焉。」或者以為誕。東晉時，梵僧白道猷始尋抉之。由齊、梁、隋、唐至於我宋，國王大人，莫不遐仰；通儒明公，見於賦詠、圖志可考也。

景定元年春三月，太傅大丞相魯國公肅清江面，正位廟堂。明年春，緬思舊遊，以俸資五萬，俾萬年寺長老妙弘作新曇華亭。且曰：「宦未達時，嘗於斯地有心，期今酬之。」於是弘謹唯命，督役趣辦。袤延翬飛，視昔尤莊麗。落成，供五百聖僧茶。茶甌中，一一現異花，猶夫常也；中現四字，其文曰「大士應供」，聚觀者神之。得非曇華之應乎？

弘陳於魯公，祠公像於亭之左。剙憩亭於右，而響空、瞻風、伫真、許來、方廣之亭，皆一撤而新之。凡聞風而登，具瞻殊勝。不蘄而喜捨踴躍、贊嘆佛語豈虛也哉！

先是，旂纛在維楊，緡錢以萬計者三，予弘造大佛殿。巍昂雄特，甲於浙間，斯可謂大施矣。於戲！天台神秀之氣，鍾於我公。修文偃武，天下既定。異時從赤松子，則曇華之作，若有所待然。法照歸老山中，竊觀盛事，為之記而書之石。

維四年二月乙丑也

曹勛：重修桐柏觀記

天台山之右曰「桐柏」，自地距洞門幾十里始至。其上重復奧區，別為室所。西山如城郭，不假除治。雲聳壁立，天造地設。中則葛僊翁鍊丹之居。至唐司馬子微大營宮宇，設虛皇像以安羽流。玉霄峯直其東，瓊臺峙其西，靈府方瀛奠其北。中有瀑水，飛流噴沫，勢若萬馬，奔而南下。四時巖際，垂若天紳，居人行客，彌望不極。故《真誥》謂越之桐柏，實金庭洞天，養真之福境。上真主領以會羣僊，固非尋常山川。惟龍蛇所處，是以高接上漢，深隱九霄，控引天地，錯綜今古。包括形勢，不與外塵相關。苟非棲神養素之士，則不能少留煙霞間。

㒒比丐閑，稅鞅踰月，都忘俗駕。因見屋宇，閱五代至今，無不損弊。而象設蒙漏，往往渝剝。欲力為勸緣營建，時觀門都監石慶端、道副正厲永年、石葆璋，皆捧手相勉，誠山門不世之幸。獨葆璋願竭力任土木之役，罔敢懈怠。於是六、七年中，專以觀事求在位者，得太師和王楊公，并其子敷文閣待制偰，洎㒒，悉出俸錢，擴殿廊基，各增闊丈餘，創為高廣顯闢修廊。又摹古石本，繪度人經像為壁，改造三清正殿，及命工粧彩棟宇，俾之輪奐。其象先天人之容者，則易塑睟穆，增舊金翠；以至立三官殿，移齋堂為鉅甍，可容千眾。并敞東西兩客館，以待過賓。　　　　撤去外戶，如中都上清之制。洞啟三門，塑龍虎君，率極雄槩。展立靈星門，以拱耽耽之勢。覺青厓丹壑，松竹幽積，隱居道師，悉蘊和氣。道士唐知章，以錢氏手寫金銀字道經，出私錢建藏并殿，由是內外堂宇皆備。良材堅甓、文石五金之用，自重山而下，扛木累土於上，及諸綵繪等，約費千萬。崇廈岌嶪，翹鴟相直，如出於浮空紫翠之中，粲然一新。真九清僊聖之攸居，萬靈威神之所御。巖巖翼翼，飛宏耀化成中天。來居來遊者，皆道念超勝，殆若靈僊飛化，無不懷凌虛靜一之志。遂可日與道眾陞殿，香火仰祝天子萬壽。為閱世無窮之道場，豈不休哉！

故一山淨友，觀感而化，以勝增善。平日慵墮嗜食之徒，皆磨礲淬厲，期合於真。遊詠道德，卒皆修整，得慈儉三寶之益。問其教，則精勤持誦，皆不踰矩；入於堂，則戒臘有序，無相奪倫；與之語，則氣貌清潔，漸入僊宗。其於荷負至要，隨時樂道，可以副紫陽〈新宮〉之文；而山卿其可無辭以言其詳也？

㒒晚暮之景，得相與成茲勝事，因為原本極始，敘得人任職，比舊修創增易之難，刻於堅珉，以示將來。葆璋常日刳心厯膽，每無忘於興造有日矣！然未遇知音。果上真垂憐，肯助此功也，或者以桐柏在浙東，最號名觀。扶晨暉霄，緱山降九龍之駕；辟非素景，陽策三公之衛。至朝廷則鉅公顯人，每為均逸提領之所。又閩廣、湖湘，多取便道；車馬遊訪，項背相屬。賓從棲止，視餘處為尤煩，詎可隘陋，徒示虛無？且復吾教惟言清淨淡泊，非有死生禍福，為警世資取之方，獨有際遇賢智，心規亮清。始方求建易興作，覬接續真境，弗墜厥績，所以倍難以成也。

噫！不避眾人之謗，不虛一日之供，躬役土木，載新靜域。能畢力而不憚者，葆璋是已；豈不賢於坐視以待其廢隳哉？後之繼者，倘不忘前人之功，俾道眾晨夕瞻禮，安於寢息，而保希夷之樂，亦始事者之幸，必不獲譴於洞天福地矣！尚監於茲，㒒停鞅方外，野鶴閑雲，蘿月松風，放意身世，寄言蕪纇，且勸方來爾！其諸梗槩，覽者當有得於斯文。

乾道四年歲在戊子清明日，太尉．昭信軍節度使．譙郡公致仕曹勛撰

丁可：福田莊記

耕而食，生者所以為養。浮屠氏作，迺衣食於持鉢，其說行，其與多。斯民以耳目為信向，龜手繭足，榾榾朝夕，輟口腹懽喜以為養，釋氏安焉。於是議者始以不耕少釋氏。

伊菴權師來天台，主萬年方外禪。衲雲闐霧合師謂其徒子性曰：「來者多食指，柰何？吾觀大舍之陽，羅漢之麓，淖泥之汦，去寺數里。兩山陰陰，雪棘風林，夾徑深深，老木千尋；伏虺匿蝮，行邁寒心。汝其屏除叢灌，攘剔芃檏。高可以藝，下可以殖。大舍之左，平田之東，洩瀑之上，去寺一舍，四山低回，不險既夷。土膏水深，原田每每，菅茅莽䔿，風雨叢滋。汝其薙翳薈、刜蓊鬱，可以經理溝塍，井畫疆埸。於是巨室豪家，具以為宜。接軫踵轂，委貲散金，迤[這-言+里]風靡，贊喜無數。」

性曰：「原隰奧區，無有垠堮，施者有限。疲人力於一役，如是憊！何迺訪故老，尋廢址，築莊於平田洩上，曰福田。為屋　區，堂廡庫庾，兩序具備。存施錢千緍為母以倡子，歲取嬴焉。因農隙、廣隴畝，其本不搖，而力有餘地。歲浸久，且將琱鎪谽谺，盡為阡陌；高下封畛，[其/巾]布綺錯，利可既哉？」

性以其說，求記於可，且曰：「萬年舊得額曰福田，今以名莊，示反本也。鑱施者姓名於碑，陰示不忘本也。」可曰：「吾固不肯夫總總之不耕，汝知本哉！」三歎而為之記。

中書舍人王卿月書，郡守趙汝愚題蓋

僧昕：大智寺記

台邑之東，行六十里，有大智院，建於宋開寶七年甲戌歲也。祖師諱行品，餘杭人，即永明壽禪師之嗣也。童稚時，一日，禪師引其手熟相，曰：「汝何能邪？」曰：「誦《蓮經》二十八品。」師奇之，因名焉。曰：「他日耿光佛祖、建立法幢，子任之矣！」

師挈囊遊行，至止天台榧木，遇豪士周公彥，復傾蓋懽若夙契。愒息久之，曰：「此　官路東去三十里，　　　　　　　　師拽杖如之。而谿山排闥，一峯孤秀　賞。而面勢寬廣，遠山矗立，絕喧塵、離潰鬧，此可居矣！」卜之，曰吉。相寺、剪荊棘、墾砂石；富者輸金，貧者施力。翕然廈屋帡幪，為震風凌雨之備。院之成，曰「大明」，即太平興國初也。治平三年，準明堂勅改額「大智院」。天聖間，寺僧浩化里俗嗇施之心，建宮殿、塑佛像，欀楹栥梲，區宇一新。復簣以菑田，令單鉢飫足也。續　裔益稠，總眾者，皆甲乙，致倫緒不振，坐觀廢置。靖康丙午，輿議革舊矩、立新式，顧道福兩勝者。會眾請寺僧法殊主之，為四方道俗所顧敬。越數年而法堂、僧堂、庫堂，爽塏屹若化成矣！

或曰：「吾以圓覺為伽藍，解脫為門戶，慈悲為殿堂，空寂為寢處，何區區從事於土木乎？」曰：「然豈不知從有為而至無為，順俗諦而顯真諦？所謂崇飾塔廟，表剎莊嚴，為出世之益，豈虛也哉？」

昕幼而學佛，懶事筆硯。殊未序其始末，屬余為記。固辭不獲免。恐後代無聞，故書其實，試告於來者。

紹興三年癸丑重陽後三日，東軒記住持傳教比丘法殊、右奉議郎知台州天台縣主管勸農公事　　　立石

劉邑侯景德：國清寺干門塗田記

儒釋之道，大抵相為表裏。或者岐之，過也。吾儒序政，其一曰食，而釋氏亦以食為法輪之先。至於富而加教，揆之財法二施，果何差別？矧自生民以來，以食為大業。釋者雖以苦空淡泊為宗，而饘於是，粥於是，其能一日闕乎？然世皆以譚禪悅者為高，計財穀者為俗；獨我世尊自在，與大比丘眾敷演教乘之際，猶且着衣持鉢，况吾屬乎？

台之國清，迺聖僧之化現。坐視縣治之　，具眼宗師，四方衲子凑焉。以故食指日眾，而常產益狹。加以寺介孔道之衝，距邑步　　　時之需，凡躡康樂之屐者，必首登國清；然後禮石橋而訪萬年，日不虛轍。其於供頓之　□□之勞，色色取辦於此，眾皆病之。

乾道四年，長老道逵剏請甯海縣千田塗，欲裨其用度。　　　經畫間而逵有祥符之命。幸妙詮繼之，傾衣資為倡，請僧中訥、可延、法規、義師、若師、圓清雅師、揆師、默居士、王公度，募緣以董其役。至七年秋，始捍上下岸，七百餘丈，建十門凡三。未幾，詮又有別峯之行。湻熙戊戌夏，住持曉林復往甯海叩檀施。合港方就，遽為風濤所蕩。前功俱廢，執事靡矣。

有僧師遐於次夜夢神人，曰：「此大緣事，汝等但毋退轉，吾其助汝。」遐以夢諗於眾，眾以費不貲為拒。惟清雅曰：「神夢豈偶？」乃賈餘勇，率眾而前，畚築兩岸，一日而就，若有神護焉。因以神運名其莊。俄有邑之水月庵思正寶華，行人守宗、池陽僧寶林，相與戮力，乃墾乃闢。約畝幾萬，可耕耨者纔三之一。

紹熙改元，治山志南，即其地建莊屋三十餘閒。䂓模雄偉，儲蓄贏餘，欲訖其事。遂白於邑令劉潮，曰：「自長官之宰是邑也，僅兩朞；而志南亦掃灑是山也適相若。年屢豐，莊落成，事若有待。」諉潮志其顛末。潮謂：「天下事易於經始，難其圖終。海日瀚澷，歲閱久而不竟，人厯多而益困。師能通儒釋之倫類，無體空析色之跡；而　乎真源，解假有借無之名，而歸於實用。境與智合，緣與時遭，宜乎慨然任責而不辭難，潮亦何靳於骫骳之文？况台之為山，古號佛國。天下聞其名，終身不一目者，不知其幾？自有此山，如師與潮見者多矣，[湮-西+(占@夕)]沒無聞者，又不知其幾？主是剎，不約而相值，但師。且又開拓前人未既之功，與潮大有間矣！自茲以往，粟有餘積，人有餘力，飽滿具足。異時各法了不二義，臻第一，甯云所自來？若徒以口腹是計，又非師之與潮所敢望也。」

是歲八月望日，邑令福清劉潮記并書，監寺可文立石

慈聖寺耆舊捨飛泉田記

慈聖寺在天台萬山中，去余家五十里而近。一日，住持僧道　謁余而請曰：「初吾山禪寺也，　始於天聖之七年，當嘉定之十六年，始改建寺。土瘠而資單，地僻而施絕。歲久屋老，傾圮弗治，幾廢矣！寺之僧智通，精密堅苦，常出力經紀，弗避燥溼寒暑，遂以得疾。則曰：『吾身病矣，心固未病也。』為之益力。

自湻祐之八年，鳩良材、新棟宇；范金合土，肖諸鬼神，像苟全矣。則與弟子端楷者曰：『吾寺麤立，寺之力未裕，且建且復廢矣！』於是悉取槖中之餘，以其俗之姓買本都飛泉田。旋積歲租，增置丘段，以入於寺。著其約曰：『歲別儲其所入，以待屋之弊。而時葺之外，皆不得妄移一錢。』欲來者之知本末也，願得君記。」

余慨然曰：「若通與楷者，賢於其徒矣！異時余聞，人有能言慈聖之事者曰某。曰某住持入寺，本以資易帖利，其餘席卷去矣。曰僧以饑貸某家穀計百，償之，室垂罄矣。舍非他有竒巧，而能扶植於垂壞，去㝛蠧而新是圖，賢也。佛之徒，固非崇宮室、誇靡麗；然有弗給，則必四出，齊民皆厭薄之。與足不越戶限，惟規其衣食之贏否，率能有成，又賢也。夫人之情，苟計旦暮；今能計其久，使有恃而弗墜，又賢也。」

抑余又有感焉，禪寺被天下列職而趨走者相望，其壞而不能葺，葺而不成，成而不能久。善慮而自力，不私其儔幾人？苟有其人矣，不忌其成而聽其為者幾人？嗟夫！可嘆哉！世之儒者，多[次/言]佛氏之學。韓退之欲廬其居；及從觀之營浮圖，則又賦詩夸詡之。蓋其學者之才，類有不可掩者；而退之亦有不能不為之喜。然余於智通之事，不得而畧也。遂與為記，且使讀吾文者，皆知所警焉。若田之頃畝若干，則列碑陰云。

咸湻甲戌十月朔旦，迪功郎．新寶應軍歲學教授石余亨記

朝奉大夫．權戶部尚書．兼詳定勅令官．浙西安撫制置使．兼知臨安府曾淵子篆蓋

當寺僧端楷集

元章米芾書

元

僧梵琦：娑羅軒記

抱道懷德者，宜居山，山居有助於道德。若夫雜花生樹，敷其慧也；眾綠垂蔭，適其定也；繁霜熟果，圓其行也；積雪連嶺，資其證也。雲之英英，泉之冷冷；百鳥晝啼，孤猿夜鳴。滿眼非色，滿耳非聲，此山居四時無窮之樂也。

何獨人間為然？彼忉利、夜摩，化生人天，尚入山林，隱居學道。雖有瓊樓玉宇，棄之弗居；嘉殽美味，斥之弗食；丰容妙質，厭之勿御。時時行乞，轉化諸天。衣取蔽形，食纔接氣而已。豈非以身為大患，生死不停；欲究竟湼槃，必離憒鬧者乎？

至元至正八年，歲次戊子。妙明真覺禪師無見和尚，隱於天台華頂峯，智者禪師之故地，大寂國師又中興焉。日居月諸，鞠為茂草。及和尚戾至，檀施填門。未逾數年，追復舊觀，咸謂非大寂再來不能也。

按天台華頂，上應三台華蓋。其山秀出，八重如一。高一萬八千丈，周環八百里。最高頂則「望海尖」，草木薰郁，殆非人世。孫綽所賦「陟降信宿，迄乎僊都。」寺曰「善興」，善興善類也。方丈軒娑羅，娑羅峯直其前。梵語「娑羅」，唐言「高出」，蓋此峯特起於眾峯之外，而得是名，因以名軒。和尚每居其中，開導學者。順緣歸寂，補處得人。千里遠來，托余為記。

嘗試論之，釋迦降瑞於中天，達磨標奇於東國。悟而無得者性，傳而無盡者心也。高出三界，號為獨尊。汝師平生，仰慕佛祖，可記也。且東南山水之勝，娑羅峯為冠；天台之勝，華頂為冠；華頂之勝，善興為冠；善興之勝，娑羅軒為冠。得名高出，不亦宜乎！汝師言行純潔，道德兼備；邈在霄漢，下視塵凡。『高出』之名，尤非忝也。既為其嗣，而居此軒。思所以名，忘所以筌。則不期高，自然超出矣！夫如是為師者，真不負於弟子；為弟子者，亦不愧於先師。交相成而互相益也，雖老天地可涯也哉？

余聞方廣石橋，相去不遠；五百聖者，時相往來。或游乎此軒，為道問訊。今方何時，乃安坐耶？當生人間，扶持末運可也。

龍集己丑至正九年，四明沙門梵琦撰并書

丁世傑：䓧溪廟記

浙之右七州，惟嘉靈最盛；盛莫盛於台邦，更漢及今，幾二千載矣。王之得躋於祀典者，非淫詞比。王先能以神道設教，以異法濟其民，警動禍福，民咸神之。死又能洋洋乎如在其上，復血食於茲土，民又神之。况能忠於時國，陰又捍禦大寇，摧破強敵，殄滅羣妖，明己之功，搴旗樹號，以彰其神，與宋諸將相為犄角。故破金人於蔡州城下，得蒙宋氏極爵之封。自侯王而躋於帝，其盛矣乎！

嗚呼！王其能以捍大患、制大侮，其功德及民與國者，若是之卓卓。君子謂是祠也，法應得祀。而王之祠宇，星羅碁列於台者，十居八九焉。凡民之出入、吉凶、水旱，皆禱。王以平日英氣降格於人，賜福為諸行；祠之表者，惟此廟焉。

是廟也，古䓧溪上游靈氣萃止，故王之副將，能降神於巫覡之身。年歲美惡，人民災福，暴風疾雨之害，指告時日，靡不應驗。其有災[生/月]，則驅而至絕域，故斯民不敢忘其德。春秋祈報，士女婆娑於市，舞雩詠歌於庭；犦牲鷄卜登於俎，粢盛酒醴備於筵。簫鼓驚喧，民慕敬之不暇。正所謂窮天地、齊日月而不朽者也。遂致殿閣一新，翬飛四起；堂室廊廡，黝堊丹漆；堦戺壇墠，俱以制度。以棲神馭厥土而陽。厥材孔良，各用其當。

落成大祭，其神降靈。乞文於山陰丁世傑，不敢固辭。因即其梗概，鑴之豐石，以示於眾。曰：「王姓趙，諱炳，衢州人。後漢時，以方技著。少時，與東海徐登能招蛇虎，於稠人中，馴狎所伏。夏月，禁蚊蚋不咀嚙人肌膚。履水不溼，入火不燔。驅雷駕電，役使鬼神。如費長房、壼公之流，史氏例書焉；不載其終，乃史逸之。而元廟在浙右，臨海郡之冷水源諸祠，皆其行宮也。故老相傳王廟食之由，以王在日，能駕清風、乘白鶴，御氣溟涬，神遊八表。得不死之藥於比覺僊人，服而延齡，顏色如童，傲睨天壤。一日，於冷水源刳剔其臟腑，浣宿滯不潔於澗中；被淫婦所觸，不復能納諸。其師比覺聞而駭之，遣鑾駕羣僊，乘空而至。共擁而扶之，傅以神膏，經宿乃甦。仍用烏鷄饘糜食之而愈。羣僊曰：『子以啖煙火之故，今不昇天矣！』王含憤而卒。始立廟於冷水之源，古碑益詳焉。是事幾於怪誕，故史氏不書。因其居民有請，姑記錄之。大德三年三月記。」

慈谿縣山北王門陳蓮照太太助洋念四元

慈谿縣山北王門沈修西太太助洋念四元

鎮海縣祖林庵清信女景星喜助洋十二元

滿願師太　寶來師太　蓮願師太　定安師太　任葉氏蓮香　德宏師太　通如師太　岑沈氏法蓮　慈濟庵同蓮　方沈氏善蓮　各助洋二元

龍勝師太　能修師太　宓方氏蓮香　沈蔣氏慧智　呂李氏同貞　范童氏　裘蔣氏善丹　顧蔣氏文顯　林潘氏　方葉氏青蓮　王林氏同壽　韓通福　已上各助洋一元

光緒二十年芳春佛隴比丘敏曦謹募

天台山方外志卷第二十終

天台山方外志卷第二十一

天台山幽溪沙門傳燈撰

文章考

明

夏鍭：遊石橋記

遊石橋必自國清始。由國清憇足佛隴，常止宿焉，余願之久矣。

是日，與潘堯卿、王子春，同宿佛隴。明日，既十數里，山水漸益幽佳。結束會聚，窮為異觀，以日中至寺。僧德茂遇灾後，掃燼礫，覆草屋八九間。客來，覓袈裟，要客入坐；具茗菓，導客去。沿澗絕流有屋，負巖而出，曰曇花之亭。倚檻先得之。橫亘兩山，平臥飛泉，狀若梁欐。

既償所願，去。由亭右下，揆其端而坐。隤雪之溜，驚雷之音，水石倐忽，耳目不暇。其下絕壑，延頸視之，窅然深色。踐履危峭，逡巡偃伏。一水自西北巖上飛出，適會在此。合流轉勢而來，趣下橋腹而滅。其間可三四十步，止者泓澄，動者峻激。分布石面，有所未浹，則皆滑淨可坐臥。余翫而樂之。既樂而去，復攀亭右，投橋下，循線路，披木葉。逶迤既徹，仰視石梁，已在半天。其下懸流數百尺，貯以石潭，深處黝黑。出其盈流兩山間，未究其極。始入，砰揈幽寂，凜神震魄，不暇為狀。徐窺梁下，見其縹渺疏明，呀豁澎湃，傾崖歕壑，驚珠駭玉，追霏杳蕩。與遊者接潤，悽眉愴目，疑有而無，宜其久而不欲去也。

明日將行，復往一觀。既下而上，噫！可謂雄瓌絕特不常設者矣！余始疑其不為之於中州大國而於，此若有以列而藏之，使人不得見焉而以慕造物者之設，是亦詭矣！然又惜其名天下、更古今，而實不傳於外，是吾儕邦人之責也。於是始為辭，以遺聞而未見者。

夏鍭：始得隱巖記

余既得楊家丘，望其北，始指問之王子春、潘堯卿曰：「是崖然者，俗云開口巖。古之人未有至焉，今之人其有先吾二人者邪？」乃道北郭，至神蹟石祠。上山始折而東，出一嶂，仰見盤石覆載土山上。達其上，平正可憇。自其上仰而近焉，側如堂墻，危壓土山。上山行三百步，巖前列松守焉。人來如履門墻，若將睹其室家之奧也。始入，向之壓者起而覆焉，狀類立擔。墮其前如重階，階上可十數人居之。檐下視二三尺，皆異草託焉。鋪積綴插，間置鮮稿，如線如鉤；搖風滴雨，時墮一珠，可俯仰翫。周覽而息，酌酒還坐。嘉卉傍羅，攬不即除。松韻崖上，坐見根株。清意自涼，風來助之；蕩拂左右，涼納襟袖。

眾皆意滿。堯卿唱聲，引指觸崖壁，笑曰：「此可無醉，可以其名為卻醉。」即呼而定居其上。則遙峯平參，明川微映，塍阜環麓，并目一見。而邑居不去，亦在左右背。比為清夢，如卻醉，而加隘。前有石三，如虎牛一字臥。石間橢平，可置席。余嘗假寐於此，遂以名。出清夢，無覆有臺，攀摩不可上。惟見重巖如危垣，古甓赤肌黑容，冠然藂蔓，佩然滋芳；潑藍為蘚，遺粟為苔。世有善工畫不欲售也，他日操梯從之，果得異焉。亘以淺檐布足於外而居其下。余手牽茅棘，墜之崖下，而進修掩，卻醉則巖之第二成也。余以其名為石閣，居其上，則松見親狎戲。拾巖上小石擲之，應手角角，入耳可喜。降而察之，始悟所謂無覆者，下一成其盡也。既盡且覆，所謂第二成者，始附土上壁下。復入，類人兩目。余以右為山㕑，堯卿呼左為石巢。廚以受壺斚，巢以設坐臥。名以其能。巢之覆展於廚宇下，津黑美蘚固其上，燦如聯星，可數玩。出石巢覆盡丈許，有穴如石巢而深，余不能易其名，曰「外石巢」。則升於其上，與松絜長，而巖之覽備矣。合而舉之，以名曰「隱巖」，始諱其陋。是巖也，遁於近，覆於青天之下，無一綸之翳而眼不察，誰守而固？誰匿而微？果有隱也哉！或曰：「是巖遺於人者，非也？」乃寘石其處。」

盧濬：遊石橋諸山記

余憂居既，大祥。以事出，得覽明巖諸寺。猶以石橋、華頂諸名地未了為缺也。越月餘，四月初三，約舍弟希大、姻契范同馨偕行。次日，予先詣五峯。俟之至，遂踰金、銀二地，抵大慈寺。寺前有「佛隴」二大字；東南有石盤，周遭四五丈，左書「天台山」三大字于石壁。皆體雋而畫勁，可羨也。

俯瞰高明寺，隱隱叢莽新條中。予笑曰：「寺在山下，反曰高明，其禪家語乎？」住持清廉為具午餐訖，乃攀崖跨蹬，步陟始崇。途多水田，色腴種耗，蓋土高風厲故也。忽值平岡，藉草列坐，傾壺勸酬。同馨亦洗酒分乾餱於輿夫，撫勞之也。踰十里，入石橋界。山木翳焉，足以蔽日；澗泉洌焉，可以濯纓。怪石谽谺，鳥聲上下，恍非人世。暮始至其地，則友山許先生已在矣。懽敘茗餘，即邀予輩觀石橋。慕之久而欲見之劇，理勢然也。但暝色在山，未可飽玩耳。

歸憇上方，僧明貴、德茂輩，具饘粥，納之。達旦為初五日，復詳覽焉。一橋橫架，如龍之臥；二流交墮，如玉之飄。水聲漰湃，心目俱悸，真奇境也。亭曰曇華，層簷翔舞；曰許來，狀似欹偪。橋下有古龍湫，深衍蓊葧，臨之暢爽。曰響空、曰佇真、曰瞻風、曰方廣諸亭，悉歸草萊；梵宮鐘樓，俱遭煨燼。惟賈秋壑塑像，巋然尚存，漫不可省。

時有遊方二僧，掉臂橋上，如踐坦途，傍觀者危之。是日過天柱嶺，盤迴屈曲，鼻股交攻，磴級不可數計。兩崖惡樗嘉杞，大之可為棟梁，小之亦不失為樵爨，皆洋洋然倚陵谷。斤斧赦之，遠不可致故也。

旁午至華頂，即善興寺膳焉。寺亦廢燬，僅餘數廊。而一峯孤峭，萬嶼拱羅。雲霞繡錯，杉檜蔚蒼，豈市諠塵擾所可擬哉？迤北書堂，云太白故址；墨池，云羲之洗硯處，渺無可稽。又北曰「望海尖」，煙色叅差，水光摩盪，東溟可彷彿焉者也。僧遺高，頗諳文墨，餘玄音、永春輩，皆明貴類爾。

午後移宿天封寺，寺在華頂之下。中峙佛殿，穹窿宏敞。傍葺新楹，翕受風嵐。蔥蒨會矗，亦佳地哉！

余啜粥畢，借臥宗甫榻。餘僧永顯、宗廣、宗逸，復攜酒饌即臥所。疑譚宗甫乃舊識，茲夕特與敘寒暄者也。明日下御嶺，至歡嶴，信宿周氏宅。古傳有願先生書堂，即其地也。山之高廣，寺之㳂革，并名公僊釋之題詠，則《郡志》與《一統志》在。謹按宋名臣晏公殊有云：「齊州靈巖、荊州玉泉、潤州棲霞、台州國清，世稱四絕。」余謂雁宕、武夷、四明與台石橋，當不在四絕之外。

余在先帝時，曾使山東、直隸，得厯覽靈巖、棲霞諸處，迄今夢寐如覩。顧石橋在父母梓里之傍，念屢舉而屢輟者，積幾載矣！索于外而遺于內，窮其遠而忽其近，豈特游觀之病耶？幸今偷了之，可聚米几案。故鄙句有云：「父母此邦真了債自慶也。」又幸而筋力尚徤，歲月尚優，則雁宕、武夷、四明，期取次以盡。人而戀山水，豈若功名利祿有朝秦暮楚、得隴望蜀之議哉？抑古者謂「聞不如見，信而後言」，亦不特於遊觀而已。姑為之記。

盧濬：厯寒、明諸寺記

正德元年，春王正月，予以事詣峯尖山下，訪僧永彪于護國寺。薄暮，止予宿以覽焉。寺後羣巒擁踞，前橫阜如墉，左錢氏大墓、南梁代碑并二塔。僧永輝、永高、永壽與彪，皆善飲，十數觥不酩酊。予與從者謀曰：「茲去明巖諸地近，盍乘興一往，以償我夙願，可乎？」從者曰：「諾！」

明早發跡過白巖，離護國二里許，而風景亦勝。中途雪和雨墜，瓊葩滿袖。下馬共入茆庵，老媼為瀹杖頭酒煖寒。從者以米飼馬，且曰：「若肩輿二僕，所費當不止此矣！」予頷其言。循董家廟小田舖，凡涉入九溪。溪夾梅花，清香疎影，潛披遙映，殆相得也。

晚抵甯國寺，僧圓珠、圓覺、廣瑀出迓。寺坐崇崗，前田沃衍，東松陰可敵赤暑。是夜，宿圓球所。明日，蔣獻之近自京師還；偕其姪尚循、尚禹來視，邀至其家款酌。古名其地曰「泉井白湖」。湖環碧而井涵清，蓋佳所也。

又明日，始就寒、明、道三君子陪焉。閱無字崖，狀類小碣。其傍傳為張駙馬遺跡。過泗洲巖，巖曠蹲道左，可酌可棲。徐至孟湖嶺，下馬躍入村居。何姓者酌茗，中渴甚快。何留宿甚勤，堅辭之。踰嶺尚循，策蹇少蹶。獻之厲聲曰：「莫走險地，其尚慎之哉！」予深是獻之之老成而更事如此也。

時山扉盡掩暝色，路岐不辨一人。呼曰：「寒巖尚遠，盍止明巖，可乎？」遂從之，昏黑乃抵明巖。其寺門兩崖偪倔，正所謂八寸關者。僧德威臥病，其徒圓資、圓受、明序，煮白粥為餉。其戒明統、明乾，皆諳對句。達旦啟戶，則天日朗然。連陰重崖之地，而際此不啻覆盆之照，物類欣榮矣！

二僧導至寺，迤西嵬巖壁削，飛瀑懸注，涎玉沫珠，春夏不涸。巖面隱隱有唐帽乘馬痕，傳為閭丘公像，漫無可考。旁石筍拔起，如大將軍特立。上有樹二本，鬱鬱然。寺後一洞，虛虛茫茫，可大旅會鼓樂，真極造化之妙；而斧鑿丹青，莫可施者。東兩巨巖，倚如合掌。其上竅漏日滴露，巖畔修藤綴拂，可攀援上下者。寺南亦有洞，中蓄一穴，飜碧凝甘，可澡襟滌胃者。

揖別眾僧，攬轡悠悠。沿途皆奇巖瀞澗，晴光煙影，摩盪區寰間。午抵寒巖，僧房梵棟，餖餖山腰；正寒山子所居，軒窗開闔於紫翠者。後洞似明巖而邃深，可藏百駟。

僧德遠老病，明日予與之別，語之曰：「我與汝，此生無再見期矣！」其徒圓明、圓聳，皆相顧泫然。

策馬至廣嚴午餐。寺有鐘、名「貧婆」，語甚恠誕。有榮羅漢像，謂當時一老僧幻軀。僧宗英、宗明，理樵始歸。一戒朱姓者故家子，讀儒書，手筆硯索題，予辭焉。是日還宿甯國，僧德玻、慧鏡迭為觴具。蓋前度未覩，而今中敬焉者也。嗟夫！吾台古稱佛國，如明巖諸地之幽奇清勝，豈無至人如智顗、曇猷輩藏修於其間哉？予生長是邦，豈徒歆豔其地？亦將物色其人而與語焉。今所厯寺凡幾，所接僧徒凡幾，皆饜飫葷酒，弃其教如弁髦，則其他可知矣。信夫至人之不易得也！

然而勤詩書，服耕鑿，敦天彝，安日用，以不畔乎先王之道，則賴吾道之存耳！幸生昭代者，其尚慎所從哉！途次曾語同遊者，咸不以予言為未是。既歸，為是月二十有八日，詳書此為記。

僧佛樹：重裝羅漢記

夫境隨心變，地假人興，古今一也。是以聖賢應跡，必有靈瑞。絕於人間，清淨蘭若，是其居止。致使三洲聞道，終顯賓頭之功；久萬遐齡，教資羅漢之德。神僧聖寺，呈祥山海之間；香氣鐘聲，相顯幽明之際。列于視聽，良史詮而不窮；備諸古老，口實仰而不絕。

天台山者，乃震旦之奇境，五百應真，駐錫之地。天然石橋，雙澗合流。下有龍湫，幽深窈窕。晉時曇猷親入聖寺，五代錢王數感禎祥，非妄誕也。

余先于京國大洪福寺，安定伯張公容請閱藏，教讀《高僧傳》。默識靈跡，無由得往。正德丁丑，同衣明輝同禮寶陀、育王，時來叅謁。及抵石梁，遍覽勝境，歡喜踴躍。上曇華亭，夜誦大乘，聞鐘磬聲，覩山水圓通應真之像。神異化現，三昧難測。天匠工巧，奇妙絕倫。仁孝太后書云：「是光菩薩手製，經厯年久，顏色脫落，山水傾頹。」弘治丁巳，黃邑清信士，率眾修葺。殿宇重新，并裝觀音等聖像三尊，唯五百應真未及營理。余同明輝歘立志願，重新修補。回京感　，御用監太監張公永，給施顏料工資；復蒙緇素相助，得遂先心。

去歲己卯季冬，復轉石梁。本山住持沼公，一見欣接。孟春正月十有六日創工，四月一日工訖。以此良因，上祝皇圖永固，帝道遐昌；金枝挺秀，玉葉相承；光敷四海，涼蔭蒼生耳。因記之。

正德十五年歲在庚辰孟夏四月初八日，敕賜雲惠寺三藏沙門佛樹撰

葉良佩：天台山記

天台山以高大之故，稱台嶽。又上應天之三台星，故自昔以靈異聞。予每過其地，輒欲往遊。人曰：「遊非踰月，不足以盡其奇。」予頃難之。會予免官歸，得故人新城黃尹速予遊。至則館于國清。要梅壑潘子與俱，而五峯、雙澗之勝，已得之行住坐臥間。時嘉靖壬寅四月望日也。

潘子曰：「遊天台必自赤城始，此山之南門也。自是而北，則循佛隴訪石橋。東行則為天封華頂，西行則為萬年桃源；兩巖則為洞天、桐柏。」於是遂結束自赤城始。赤城山石純霞色，望之壁立，如城具雉堞。絕頂有浮屠七級，西北有玉京洞、金錢池，寺廢無僧已。復由故道尋九里松，月色在地，人行松影中。翌日遂北行，踰金地嶺，與察嶺相連；其下為漢隱士高察讀書堂。又五里，踰銀地嶺，至大慈寺前，觀「佛隴」二大字。寺僧曰：「此智顗師之初修地也。」又北則山水漸益幽佳。日[日/亥]抵石橋，先上曇華亭，倚檻觀之，見兩崖門立，而石橋橫亘其上，廣不盈咫。琥上人掉臂行之，無怖。山北左右肩，有雙泉飛出，合流而來，至橋乃伏出。其下瀉為瀑，可百餘丈，掛巖石間。既愜所聞，復由亭右麓下至新亭。接其端而坐，則見石橋已在半天；而隤雪之溜自空中，下擊潭水，作疾雷聲，震動林谷。於是乃大詫，以為奇觀。

是夜，宿琥上人海會庵。天明復往觀之。兩日，乃從山西行，尋萬年寺。由鐵船峽度羅漢嶺，山縈水迴，每數里輒一曲。及至上方，地則砥平如仰盂。登妙蓮閤四眺，則八峯迴抱；而直南諸阜，纍纍如列㦸。排衙兩澗水，至寺門乃合流，縈迴南出。前林松杉成列，東澗古松數株，皆大十圍，有五六鸛鶴巢其上。每休坐樹陰，則聞鶴鼓牙及唳鶴之音，與風泉相雜，翛然非復人世。

留信宿乃去，抵護國寺，出訪錢太師墓。從者曰：「由此東北行，至劉阮洞頗近。」會蔡舉人中甫、陳監元敏之適至，遂合策尋劉阮洞。洞去護國二里而遠，洞口如門，有古木神祠。沿澗而上，兩山繡璧參差夾水立。水隨山曲折，時潄石有聲，曰「鳴玉澗」。水壖草樹，芊綿東崦，特蔥蒨可喜，曰「桃花塢」。又折而北上，路漸艱澁。及水窮而路盡，有巨潭，渟澈如鏡。中有洞門，潛通山底，其深莫測。陳子曰：「此所謂金橋潭也，即劉晨、阮肇遇真處。」潭之南有盤石，可列坐以飲。於是取酒會飲其上，仰望三峯倚天，而東峯特秀。上有石如綰髻鬟，曰「雙女峯」。昔人見雙鬟戲水，或曰：「乃其精靈所為。」

是日晡出山，憇白郎寺，觀巖石亦奇怪。是日遂循董家廟小田舖，涉三、四溪至廣嚴寺，閱貧婆鐘，謁榮師肉身像。師宋湻化間人，習禪定，多異跡，時呼為「榮羅漢」，死而不腐。是夕投宿甯國寺，寺在平原後壠。靡迤多古松，前浸巨塘，紫凝峯在數里外，寂厯可數。又明日，遂問道訪寒、明兩巖。明巖大畧如雁蕩靈巖，但差小爾。巖西面有唐帽乘馬痕，相傳為閭丘太守像。旁有大石筍如天柱峯。正北洞寬，下可列席旅會。南有小塘，外有八寸關。寒巖後洞，比明巖尤邃且廣，可容百駟。而梵宇亦宏敞，正寒山子所居。兩巖凡兩宿乃還，憇國清，黃君又先遣遊徼除華頂山路。

再越日，乃偕潘子由顧儒嶺涉歡溪，訪齊處士顧歡讀書堂于普慶寺。及抵天封，鳥已投林。寺舊號「靈墟」，實智大師註解《涅槃經》處。佛殿極壯麗，有盤石、智者嶺、卓錫泉。北望一峯摩雲，即華頂也。詰旦，戒輿人緩行。上華頂即遇險，則下輿步行，以亭午至其上。中峯孤峭如華蓋，諸嶼拱羅。寺燬，僅餘數廊。眾木扶疏，多檜、杉、樿、櫧。其旁近地，有王羲之墨池、李太白讀書堂。又迤從北上，可三四里，有望海尖。登其絕頂，則錢唐煙樹、括蒼峯巒，皆隱約可見。東向觀海上雲濤，如環壁繚肪。予乃拊掌大呌，以為奇觀。

薄暮移，宿天封。老瞿曇謂予曰：「華頂絕高處，舊有僧寮，可觀日出處。後有四風，毒不可居，故其寮亦廢。」又曰：「若自此南行，至文殊寺，上高由山脊行，則諸山皆在指顧。」予頷其言。詰朝，遂南行。至文殊寺，上高由山脊行，則凡邑內諸山，皆若翔舞奔躍在輿馬左右，如老瞿曇言。

輿人曰：「直南為桐柏岡。若欲尋洞天宮，當東從橫路。」於是遂東。洞天宮已廢，獨玉霄峯重崖疊嶂，岑蔚如故。稍南有石門山，兩巖對峙如門，各高數十丈。將至澗底，乃有石橫亘如閾。奔湍來擊，閾如翻玉，練擂鼉鼓。予踞石注視久之，乃復循故道，行桐柏岡，過元明廢宮。又五里，抵桐柏宮。其地有臥龍、玉女、紫霄、玉霄、翠微、蓮華、玉泉、華琳、香琳，凡九峯，而宮當其心。平原曠衍，有村落、溪流、橋梁、水碓，道書稱為金庭洞天。吳赤烏初年，葛玄於此修真。至唐司馬子微，遂奉敕建為桐柏宮。宋改為崇道觀，今復為「桐柏宮」云。

西北有瓊臺、雙闕，去宮可六七里。羽士曰：「遊瓊臺當先休足力。即至其處，又必去鞵，用行縢褁足，攀援蘿葛，乃得登。」是夕，止宿于黃雲堂。次日，早飯已，乃偕潘子攀登如其法。瓊臺三面皆翠壁，萬仞峭竪相向，如城郭周遭；而臺則南嚮懸居其中。折而東南可三里許，為雙闕。翠壁山至此忽中斷，對峙如闕門。路出其下，而澗水從之。然巖石皆陡絕，不可下觀。於是還坐瓊臺，而四壁之華葉，曜日含風，綺繡紛錯，飶香蓊鬱。俯瞷百丈，潭在臺左麓；紆繞雙闕，流入雲溪。屏息無譁，其聽益遠。真天台山之第一奇觀也。還宿黃雲，明日出洞門，盤折而下。行數里，至福聖莊觀瀑布。又迤而北至翠屏山觀三井，皆奇。初，予自元明宮來，謂桐柏已在平地。及觀瀑布、三井，始覺其地乃在眾山之上。乃復驚詫，以為大奇。

夫以茲山之靈異且多奇如此；顧自近世以來，恆鮮異人宅之。即有遊覽者，亦憚於騖遠凌危，罕得窮其妙。予於是重為茲山懊惜。復從國清主僧道金借靜室，扄坐三日，譔斯記。

薛應旂：天台山志

天台山在縣北三里，神跡奇異。道書云：「是山高一萬八千丈，周迴八百里。山去天不遠，上應台星，超然秀出。路由福溪，水險而清。前有石梁，廣不盈尺，長數十丈。下臨絕澗，惟忘其身者，然後能濟。濟者梯巖壁、攀藤蘿，始得平路；見山之奇秀特異，列于青霄。上有瓊樓、玉闕、天堂、碧林、醴泉、芝草，凡諸勝概莫能名狀也。」

舊有玉霄閣，又北三里，為赤城山。土皆赤色，狀似雲霞，望之如雉堞然。右有玉京洞，道書第六洞天也。宋咸平天聖中，投金龍玉簡於其中，上虞亦有玉京洞云。又四里，曰五峯。其峯有五，曰八桂、曰靈禽、曰祥雲、曰靈芝、曰映霞。前有雙澗合流，南注大溪。東橫山在縣東一十里，俗名「覆船山」。本天台山足。其上夷坦，中有三溪，冬溫夏洌。側又有淨池，以橫山據邑東，故曰「東橫」云。

薛應旂：桐柏山志

桐柏山在天台縣西北三十里。周圍九峯，曰紫霄、曰翠微、曰玉泉、曰臥龍、曰蓮花、曰華琳、曰玉女、曰玉霄、曰香琳。矗立霄漢，遠近相向。晉王羲之與支道林，嘗往來此山；至唐則司馬承禎居焉。

承禎始隱于司馬悔山；睿宗召出，後復隱于此。金庭館在桐柏北。又三里，曰方瀛山。按徐靈府小錄云：「由桐柏山北上一峯，上有平疇，間以陂池。前眺蒼峯，後即雲峯也。」長慶中，徐靈府居此。寶厯元年，賜今名。又二里，曰瓊臺山。轉南三里，曰雙闕山。兩峯萬仞，屹然相向。孫綽賦「雙闕雲聳而夾道，瓊臺中天而懸居」，即此也。

有百丈潭，在兩山㵎盤間，繞麓入為雲溪云。九折峯在縣東北三十里，孫綽賦所謂「既充濟於九折，路威夷而修通」是也。玉霄峯在縣北三十五里，產香茅，號「小桐柏」。瀑布山在縣西四十里，一名紫凝山。產大葉茶。有瀑布泉，陸羽品為天下第十七水；與福聖、國清二瀑為三云。又五里，曰紫凝峯，與瑞龍、天柱、香爐、應澤四峯相望。蒼山在縣東四十里，界于甯海山峯，凌暎桐柏。其色蒼然，高插雲漢。石橋山在縣北五十里，旁有方廣寺，有石橋架兩崖間，龍形龜背。兩澗合流橋下，橋勢峭峻，過者目眩心悸。孫綽賦「跨穹窿之懸崖，臨萬丈之絕溟」，即此也。

寒石山在縣西北七十里，有僊人洞，唐寒山、拾得二僧居之。旁有隱身巖。貞觀中，豐干禪僧謂閭丘太守曰：「寒山、拾得，即文殊、普賢後身也。」閭丘往見之，二人笑曰：「豐干饒舌邪！」隱身入巖中不出。有巖曰明巖，舊名暗巖。周顯德中，更今名。峭壁屹立，其下竅穴逶邃，日光穿漏，恠石森然。上有兩峯倒側，號合掌巖。西有泉，蔽崖而下。北至重巖，磐石品峙；常有光如月，號「石月」。寒山有「重巖我卜居，鳥道絕人跡」之詠，蓋謂是也。東有響巖，叩之鏘然。又十里，曰香爐峯，四望陰崖，垂隥萬仞，上多柏木。華頂峯在縣北六十里，高萬丈，周迴百餘里。東望滄海，俗稱「望海尖」。草木蕃蕪，夏有積雪，誠為別境，不類塵寰。

王羲之遊西郡時，有墨池在焉。天柱山在縣西九十里，南有黃水峯。天姥峯在縣西北，與天台山相對。孤懸天表，下臨新昌、嵊縣。

張存：遊國清記

余久慕天台山之勝，曰國清、曰赤城、曰華頂、曰石橋、曰桐柏，非一處。

歲在丁酉夏四月，因倭寓霞城中，邂逅識國清天印宗公，相與約著芒鞋、拄竹杖[打-丁+棄]，一月力，厯覽名勝，形諸遊錄。庶北還日，持以誇示於好事者。越五月十日乙丑，乃作國清之遊。

國清由智者大師開山，示讖云「寺若成，國即清」，故名。日直辰，余擕孫一鵬出台邑，踏磚徑，至古石門。左柱旁石上有舊刻，曰萬松徑。去石刻約數十步，建浮屠二，為捍門。松廢而徑猶存。次踰舊止觀亭基，轉水口，經旁直門。二小浮屠前屹，一峯圓如覆釜，其名曰孤嶼。嶼下樹林夾徑；時宿雨初霽，翠色如滴。寺前雙澗合流，注萬工池，池上有七佛小浮屠。其東山之麓，舊有大浮屠，高九級；甃砌堅緻，插入霄漢。不知何年為何僧所建？惟五峯峙立，儼如青芙蓉競秀。中峯展翼，形如飛鳳凰，身垂至尾。尾前造白浮屠，分東西立，而殿據其中。真異境也。

於是迤邐度迴瀾橋，入山門，登雨花亭。昔大師九旬談妙，諸天散花，故名。

亭左有戒壇。初溈山來受戒時，寒山、拾得密知，往迎之。化二虎躍出叢莾中，溈山作怖勢，至今壇有遺址。轉東入方丈，求見天印。留坐，命童子進香茗。啜罷，解衣外閤上，延清風滌煩暑。聞雙洲水聲潺湲流不輟，頓覺胸襟塵慮盡空。已而夕陽西墜，四山白雲生。巖竇陰氣襲人，肌骨爽甚。天印引觀古殿基。殿後雷音堂，堂後振奎閤，閤後無畏室，後更好亭及寺前唐僧悟空創新羅園皆廢；但見煙草羅生，荊棘刺衣袂，使人懷感。

再尋殿在舊聖倉香積廚，豐干騎虎之蹤，時隨煙銷鳥沒。至若寒山、拾得燒腳竈處；當閭丘問道，隱身入石巖，巖上奕碁盤；大師上足普明卓錫泉，數者宛然猶存。天印指五峯，謂中峯名八桂，東北峯名靈禽，西北峯名映霞，東南峯名祥雲，西南峯名靈芝，其雙澗則名螺溪。溪之源出峯頂龍湫，過湫入亂峯間。有水一泓極深，在佛隴山下，即大師放螺處。今約有巨蠣大蚌，久化為精。或時出石上作吼聲，則大風雨輒作。

復命僕除道磨崖，讀〈噩夢堂塔銘〉，實先師潛溪宋太師撰。雨淋日炙，字畫剝落，讀不能句。轉西有窪池，雖歲大旱，水不涸。有譙國曹勳書曹源二大字於石上以表之。其餘寮名四禪堂、名三隱庵、名雲頂院、名古竺樓、名棲雲，皆占幽勝，不可盡記。至於大師示滅，塔全身於銀地嶺，去寺又十里，亦未能往瞻禮。此則遊天台之一勝也。

張存：遊采煙次桃源記

越己巳，余出國清，度盤迴嶺。路如羊腸，九迴盤旋而登之也。次踰羊蹄嶺，羊蹄者崗石，石散立若羊之蹄也。下至嶺麓，涉丹溪。溪上再登峻嶺曰「采煙」，而余友銘德周先生之居在焉。入其門，有重屋三楹，題曰攀桂樓。以其樓前桂枝相近可攀折，故名。

先生聞客至山中，即與弟晟德出相見。茶話良久，引余觀聯槐，轉東入竹林中間坐。是時赤日正中，清陰布地；但覺涼飈翛翛然灑衣面襟。以松繼泉籟冷然洗耳，隔紅塵於物外，殊不知有炎暑氣。

少頃，有二童子來，報治酒具已辦，相邀飲三五行。問二童子名，則先生孫也，長曰「本」，次曰「杏」。酒罷出林，行朮田。紫苗青蕋，香氣襲鼻。抵晚回，澡浴，復進茶。啜罷，各別就寢。如是者留連六七日。

聞桃源去新昌縣不十里而近，因問：「桃源在天台山，何為今在新昌耶？」二先生曰：「新昌，古天台分邑，故桃源即天台山也。」余即往遊。行至桃源溪，度溪、穿蘿徑，約行五里許，見一古祠在亂山中。破屋三間，松蔓纏蔽，榜曰「劉阮廟」。像貌剝落，靈寢蕭然。出門四顧，居人遼遠。其入山古徑，樵牧罕到，荊棘蒙塞。遠望，雲山無盡，桃林遍嶺；野鳥山猱，悲鳴長嘯。

偶問道於農家老父，對云：「此去入千山萬山，人煙斷絕。其中古桃樹，年深化為精魅，常迷人，不敢往云。」余乃悵然太息。即觀廟上溪流，泝源而上三、四里，皆亂石。角立縱橫，若牛闘狀，固非舟可行處。不知古今山川變易，同於滄海桑田然歟？抑昔所記桃源故事者，悉出於誕幻歟？頗記故老言：宋王介甫夜坐，梅月照軒窗，因取《易》讀之。忽有一姝，容顏姝麗，見介甫，自言知《易》。遂相與談論畫前妙理，實能發出人所未發處，介甫喜甚。間得報司馬君實，扣門來訪，介甫出迎，至軒中，彼姝即隱身不見。及司馬公出，彼姝復來。介甫怪而問之，對云：「妾乃此梅花月之妖；君實正人，妾不敢相見。」介甫默然。由此而推，梅花既能為妖，則桃花豈不能為精魅乎？使父老言信然，則昔劉阮所遇為夫婦者，果僊歟？抑精魅歟？彼世人妄意稱求僊者，其有幾人不為妖魅所迷歟？

或曰：「按桃源洞，在天台護國寺東北二里，隱於山谷間。昔宋元祐中，有僧明照入山採藥。至一潭，水色澄澈，中有洞門，潛通山底，其深不測。歘見金橋跨水，二女未笄，戲於水上，如劉阮所見。此水僊之洞府也。元祐二年，邑令鄭至道聞之，往遊焉。即其境物之勝，名其澗曰鳴玉，石曰會僊，潭曰金橋，峯曰雙女、迎陽、合翠，塢曰桃花、迷僊，亭曰浮杯，事見《縣志》。此亦桃源之一驗也。」

余曰：「既信見洞門深不可入，初豈劉阮獨可入與？謂二女化金橋可渡，何僧乃不渡與？蓋僧非實有見乎？此也猶夢說也。今不疑其夢而誣成其夢境也。」見世上名「桃源」者不一處，皆不可信，因書此以為世戒。

張存：遊赤城記

是月庚辰日，出國清，渡小石嶺，至赤城山之下。山周迴可十里，土皆頳色。時曦斜射，閃若霞彩。又山形類雉堞，故名「赤城」。其山下有寺，亦以此名。由晉義熙中，異僧曇猷尊者開山，初名崇善。至宋祥符中，賜改今額。

余沿荷花蕩行，掬水滌手，然後入寺。惟正殿新剙，中塑設像，金輝碧暎，輪焉奐焉。殿前對石方塘，菱藻間生，嘉魚遊泳。水流入殿後放生池，瀉水刻，涵灌稻田數百畝。方怪問之，有僧出迓，乃掌天台僧教別澗源公。相邀茶罷，次承邑士周君以禮來會，遂出門厯覽。山之東麓，近上約百步，有巖極深，即尊者原造寺處，名「中巖」。後塑臥佛鎮之，改名「臥佛巖」。巖之西約數百步，昔梁定光古佛所創飛霞寺。寺故基轉而上，則有釋箋、結集二巖。釋箋者，有僧名湛然，荊溪人；居巖箋解天台教義，故名。而舊志訛作「釋籤」也。結集者，有僧名灌頂，字凌雲，章安人；依巖總緝天台教宗，故名。其二僧皆智者上足，故崇其教如此。巖之西玉京洞，按道家言，洞在赤城山右脇，名「玉真清平天」，為十大洞天之第六，九天司命茅君所蒞。其內周迴三百里，有金堂玉室，瑤花芝草。其下別有洞臺，方二百里，屬魏夫人所治。其說如此，今洞已壅塞，但可容坐三五人，不知其說何為然也？

巖北有金錢池，相傳僧友曇蘭憇此，日誦經不輟。其山神名韋卿，奉金錢供養，僧弃于池中。歲久湮沒，亦不知其處。

山之絕頂，有浮屠七級，昔梁岳陽王妃建。又有泉一泓，名僊人井，飛流噴沫，冬夏常不竭。去井數步，有尊者洗腸池。周池生青韭，色映澄泉可愛。詢諸父老，言：「尊者本應真化現。一日還石橋，將渡，有羅漢拒曰：『爾託神母胎時，曾過韭畦，猶帶葷氣，故不容入。』于是尊者回此，剖腹洗腸。今此韭近繞池叢生，餘遠處皆無，即其驗也。」其佛巖側有五百大神廟，甚靈。去廟西五里，有玉京觀。先是，尊者知神乃白蟒為孽，將戾止中巖，欲降之。時遇一老嫗，問途，嫗畏神不敢言。師強之，嫗既語師，若陰被神投之淵；師即飛錫救之，水立涸，因名其淵曰「乾溪」，至今猶存。及師至巖，宴坐次，神化猛虎數百咆哮，皆向師。既不能害，又現白蟒真形，呀然開口將噬師。師即飛錫入蟒口，柱其齦齶，不得合。曰：「且借老僧坐地三年。」神始知懼，皆來降伏懺罪；願求一舍地住，為師護法，師然之。神向寒巖鼓角凌空而去，自此人免蟒患。

今玉京觀廢已久，惟赤城寺延奉尊者不絕。其日遊覽，不覺日抵暮。聞山下多虎患，不敢回國清，遂與周別借榻，宿別澗之丈室。

張存：遊靈墟記

余在佛隴，聞靈墟天封寺之勝，復往遊焉。於是擕僕，躡履山徑，時草露沾衣。次中途遙望，見通玄峯浮屠已倒壞，尚遺一二級舊址，實韶國師悟道處。寺久廢，荊棘迷道，惜不能往寓目。其悟道有偈云：「通玄峯頂，不是人間。心外無法，滿目青山。」至今僧俗猶能傳誦之。

迤邐再踰雙溪嶺，始至天封。渡澗橋、登殿、瞻像。鐘樓、方丈皆存，昔智者大師第五思修地也。初大師入山，見一父老，告曰：「渡澗遇磐石，可止。」師如其言，遂結廬焉。前對瑞雲峯，故號靈墟。其註《涅槃經》，號智者嶺，中有卓錫泉。

吁！世降教衰，叢林已銷鑠；獨寺前澗水潺湲東注，猶疑大師談妙未輟。已而大基緒公由謝國清寓止此墟，修習白業。一見逾舊知，遂借榻焉。實是月戊戌日也。

張存：遊華頂峯記

次二日，庚子，余拉緒公由天封寺轉西北行。遶山麓，穿竹徑，厯數十折；盤崗涉壑，約十餘里，始至華頂峯。所謂「華頂」者，以其峯頂上直「華蓋星」也。

自峯南去約百步，有一隙地，勢坦夷廣袤，可三十畝。四山合抱，形如燕巢。林木蔥蒨，幽花異草，不知其名。每夜半，見海日初出，光射崗巒，如金芙蓉競秀。朝暮雲氣絪縕盤結，如幢、如蓋、如車輪，彌覆其上。直疑天造地設而然，非人世有也。

由隋智者大師開山創寺，曰善興。前對桫欏峯，代有名僧嗣守之。寺前截澗疊石為三池，其名曰「滿日池」。南有圓阜，曰鉢盂峯。次入山門，有石方池，池水澄瑩。池之上為大雄寶殿，莊嚴鉅麗。殿後有說法之堂，東則為丈室，名「桫欏」。西則為延賓之軒，名曰「澹趣」。其寺僧數人，緒公皆引見。晚借榻宿西廡下。

明興，約同志一二，躡屐遍覽幽勝。於是西去約二三里，有庵翼然，實為無見覩、窄庵偉、愚極英三祖塔之所。攢峯列壑，遠近圍遶，若護持於窣堵次者。再行二三里，有庵曰深雲，則為寂庵光、空叟聞、北源濟三塔在焉。蓋華頂在天台為極高，而此又在華頂，為尤高。地極僻，人跡稀到，唯終日與白雲為侶而已。

過庵三四里，凌其絕頂有浮屠，即大師降魔之處。下視羣峯，不異培塿。其支隴高低，猶溟渤翠濤，層湧層出，誠奇觀也。其東有巖曰望海。僧指顧海水，僅一杯小。自巖轉北，有泉一泓，色正黑，曰羲之墨池。至于李白書堂舊址、定光招手石，當時有伏虎壇、鬼疊石、葛僊翁煉丹井、茶囿，皆在別峯。榛莽塞路，不能往視，乃回寺中。混眾一二日，然後知，自住持介然莊公而下，若首座南宗顯藏室、獨峯高等，皆清齋苦行之士。朝鐘暮鼓，焚修禮誦。叢林軌則，尚有可觀。反視余，大方未能及也。

載考舊志，稱東有甘泉先生居。又有司馬子微，自號「白雲先生」，至此造室，食霞嚥日。及西天柱峯，永明壽九旬習定處。歲久皆蕪翳，不知所在。惟大師止觀法門，及後韶國師諸祖倡明禪宗，其風流麗澤，猶可想見於煙霞泉石間，至今皆未泯焉。承介然出示靈芝照律師十詠，屬余和。因勉續貂，遂成篇什。已錄在前詩編中。

張存：遊佛隴大慈寺記

至六月十日乙未，余出國清迴瀾橋。循澗轉東，行百餘步。當取路東嶺下，有巨石昻首俯入澗，若渴龜飲泉形。首上可容坐一二人垂釣。度澗遶西山麓，再行一二里，有石橫截澗流，高二三尺。中闢戶，水直瀉下如瀑布入石下潭。潭深不可測，或謂有龍蟄焉。此亦山水奇處。

踰再度澗，迤邐登金地嶺。一盤一折，路若羊腸。漸至嶺㘭，訪古定光庵址。久已榛沒，近址農氓數家。其絕頂有古神祠半間。時暑雨驟作，趨入祠暫避。俄頃，雲氣晦冥，雷轟電掣。風雨雜樹聲，撼地震動，疑山麓忽變為大洋海。波濤洶湧之狀，可怖可駭。

須臾，有耕樵夫數人，亦奔來避雨。詢大慈所在，云隔山僅一二里。不能去。比候雨歇，已迫暮。于是命僕輿在祠迴避雨。耕樵夫家借簑笠，冒雨出行。至寺，衣衫盡濕。目前境暗，已不辨人物。轉入別澗，退居借宿。

明旦起，盥潄整冠服，謁祖堂。觀佛殿山門，欲倒未倒。方丈雖存，亦已上漏旁穿，可嘅也！次讀唐梁肅碑，宋楊傑贊，始知大慈寺皆負大雷嶺；兩隴合抱，形如燕巢。由隋智者大師開山，實定光授記銀地之所，是為佛隴。舊有普賢閤、淨名堂，大師手書《陀羅尼經》，皆廢失。惟高麗銅鈴杵、隋賜寶冠、太師宴坐巖、法鼓石、放螺溪，皆遺澤所在，至今猶存。已而披草尋徑，到祖塔所。近為民火延燬，劫灰瓦礫，滿目慘然。徒對窣堵處展三禮，欷歔而去。

方假筆硯輯遊錄，惜本寺僧靡有孑遺。雖有別澗，猶為宦轍拘縶不在，其誰可與語者？故畧言于錄曰：「夫儒釋道，分為三教，余忝入儒，固無預二氏。竊聞自佛法流入中國至今，天下言教宗者，必歸天台；言禪宗必歸曹溪，是何耶？蓋教至天台大明，禪至曹溪而大傳，譬水木之有本源也。今禪之傳不傳，固未暇論。且如大師開示止觀之法門，因言顯道，而道在忘言；由漸證果，而果成離漸。行位兼圓，體用互攝，此趨般若者有徑，入涅槃者有筌也。其能有益于化度如此。」

張存：遊桐柏宮記

晨出石橋庵，度妙音亭，屈曲盤山磴，時夾磴皆大篛石箭竹。宿露滴石上苔，屐齒滑，不敢急步或旁睨他物。失顧視磴道石，因蹉跌仆地，傷足趾，苔綠汙衣袖。迤邐經鱉潭，潭一泓，深無涯底。相傳舊有黿拄潭中，年久已成精，徙居石橋下龍湫。每春夏夜則回潭乳卵。近因山農婦居上流，濯穢布被，觸污久不回。

漸登察嶺，嶺有高察舊居，故名。行白沙道中，踰寒峯，歇篛嶺古龍祠。掬龍潭水飲潄，止道上渴。然後下峻嶺白公界，厯鳥道數十盤。攀蘿援蔓，始敢下前步；急以杖柱定，又復移後步。道上更多磥石卵，抵腳底，皮肉痛，皆生䟡蠒。疑從天上半墜，下萬仞塹。乃喚二僕左右扶挾約行十餘里，經洞天宮。山下有兩石對峙，狀如門扉，取道入宮。舊傳唐咸通中，道士葉藏質創道齋，號石門山居。後遇懿宗改名玉霄宮。地產香茅。宮久廢，荊榛塞道，不能住。再行，過元明宮舊址，問故家父老，言長慶中，有道士徐靈府居此，號「方瀛」。山形如槖駝卸寶。前對華蓋三圓峯，澗遶宮前流過，真佳境也。蕪廢矣！因借山家小憇，進午炊，留連久之。

日將墜，出門勉行一二里，始至桐柏僊境，不覺心目豁然。挹山容、聽水聲，而塵心頓清矣！於是整衣冠，升殿瞻像，未暇周覽。次轉東行，度澗橋，橋上有亭，扁曰「溪山勝處」。入迎僊房，見道會常靜吳公，留坐。茶罷，直西茂青房，訪提點師呂、陳公。辭回迎僊，借榻焉。

明興，乃觀中峯，形如飛鳳展翼。鳳身垂下，至尾則三清正殿在焉。殿前有黃籙醮壇，皆石甃。從壇南出山門，皆石徑。登會僊亭，亭下溪流，曲如梭形，曰「女梭溪」。福地二橋洞連，水流西山下。傍水南涯擁一石，形方如印，曰印山。東對劒崗。從印山轉南，水口為三井。一湮二在，其深不可測。下與海通，故名「海眼」。有龍蟄焉，旱禱輒響應。凡人臨井上，不敢高聲語笑。故夏英公竦銘云：「簫皷一鳴，雷雨大作。」其靈顯如此。境內周觀，址皆稻畦。諸水下溪，會於二井。井溢出，瀉巖下則為瀑布。由井東行，至洞門，山凡兩重，舊有亭廢。即前案桐柏嶺，嶺下有靈泉，曰透壺。遇春夏時，用銅錫瓶盛泉，自然滲出瓶外如汗流者，故名。

次登亭址，回首北望，靈勝灼然呈露。其九峯曰華琳、香琳、臥龍、紫霄、翠微、玉泉、蓮花、玉霄、玉女。四圍還繞，隱如城郭，而觀當九峯之心。翠靄白雲，絪縕彌覆，朝暮萬狀。石林滴翠，澗泉潄玉。由觀西北望，取道僊人蹟，經龍潭至瓊臺，轉南至雙闕，皆翠壁萬仞，森倚相向。其玉泉、華琳二峯，當中峯後，分東西對峙。中闢如闕，闕後層巒疊巘，如排屏列幛。又如大將，屯軍百萬；扶槊環立，擁衛於中軍。旗鼓整然，雲煙遮護，真奇觀哉！

按道家書言：「桐柏為金庭洞天，水有蘇玡琳碧，泉有石髓金漿。人得食之，後天不老」。又言：「吳有勾曲之金陵，越有桐柏之金庭。三災不至，洪波不興，實不死之福鄉，養真之靈境。」可不信歟？

昔吳赤烏元年，有太極左僊翁葛玄，始開山卓庵，修煉大丹。感太乙三真人降，授《真一勸戒法輪妙經》。於是構降真院、奉經臺，後改為崇道觀，久廢。

唐景雲中，詔為司馬煉師，名承禎，字子微，自號「白雲子」。復置觀，始名桐柏。方建堂，有雲五色見于上。唐史以為祥，禁封內四十里，毋得樵採。又按徐靈府小錄云：「煉師所居，黃雲常覆其上，故自頌云：『堂名黃雲，俯蔭真氣；壇名元晨，仰窺清景』。其東為煉形室，南為鳳軫臺，西為朝真之壇，北為龍章之閣。閣後眾妙臺，臺下醴泉井。其泉極甘，可以愈疾。皆已蕪廢。」

至南渡，乾道中，曹開府勳重建三清殿。殿前經、鐘二樓，殿後上清閣，崇門修廡。政和六年，建徽宗元命殿，分院有六，曰藏經、三元、延賓、清虛、白雲、浴院，靡不崇飾煥麗。元既革宋，或廢或存。至元中道士王足庵，際遇世祖，宣授「純素仁靖真人」。遂即左崦舊白雲觀基建宮，曰「純素石崦」。曹開府沖嗇庵故址建宮，曰「仁靖」。厥後薦經兵燹，皆化為丘墟。今都紀止靜鮑公，新正殿山門，漸圖興復，亦當今觀門之柱石者。周遊厯覽，不覺抵夕，復回迎僊借榻。

明日，偕道會吳公，出洞門，觀僊翁朝斗壇。壇西南下二步，有石如龜背，舊刻云「誥使徐公醮壇」。過妙樂觀故基，舊有王子晉吹簫臺。吳公指臺前巨石名「儀鳳」，至今飛鳥皆不棲。厯九曲徑，下至福聖觀廢址，亦吳赤烏年中葛僊翁建，初名天台觀。東北連丹霞洞，洞有「僊人拍手巖」。西北枕翠屏，其上即三井，水瀉為瀑布者。觀東百步，有柳泌故宅，名紫霄山居，久榛蔽不可往視。次經玉京觀，煙草凄迷，無復人跡，唯門前石柱僅存。

余觀自古名山福地，宛然如昨；而人事興廢則如水上漚，乍起乍滅，靡有定止，是亦有數存焉。唯能修煉到神僊長生不老之鄉，既無生滅，曷有興廢？則不復為氣數之所囿矣！是月二十四日戊申到山，二十六日庚戌下山，修錄則二十七日辛亥也。

張存：未遊次勝境記

天台山最勝之境，大率皆已遊遍；唯寒、明二巖，萬年、無相二寺，共四處，為次勝者。或以甚遠，或以久廢，故皆不曾遊，而亦不必遊也。即其山水之有名者，聞諸老僧言，悉已瞭然于胸中矣。

若寒巖者，在天台縣西七十里。高九百丈，周迴三十里。因寒山子得名，又名寒石。山前有磐石，曰宴坐峯。上方有石室，舊名「附石洞」。米芾扁曰「潛真」。四山環峙如郛郭，上矗霄漢，其下嵌空，絕類獅子呀然張口。口中置佛屋，不用瓦覆。由宴坐峯西，有石如筍，蘿蔓縈綴。再去筍西，隔兩崖有石梁，約數尺，架其上，險峻不可度。南有泉如屋霤，寺僧縻竹綆引之，汲用取足。前距山一里有洞，轉西二里，亂泉釃流巖竇間，散若龍髯，因號「龍鬚洞」。其石室前，有立石參差如侍衛，熒煌皆五色，故名「綬帶」。山內出石髓石脂，人得食之，長生不老。其絕頂有僊人石棺，蛻骨尚存。昔有僧就視，脛骨幾數尺。然鳥道人跡罕到，此一勝也。

若明巖者，在縣西南，與寒巖里數同，舊名「暗巖」。巖前有石壁屹立，號「幽石」。其下竅穴，日光穿漏，中有僧全宰舊棲禪處。轉東數步，怪石森然；上有兩峯相並，名「合掌」。巖西有泉，蔽崖而下，渙若垂箔。寺僧用竹綆引，從高下墜，號水索。由北捫蘿而下，至重巖，磐石品列，即三隱嘯詠處。常有光如月，故名「石月」。寺東有響巖，扣之有聲。此二勝也。

是二巖者，皆以路險遠甚，不曾遊。若萬年寺者，在縣西北，差近白沙側。初曇猷憇此。四顧，八峯回抱，雙澗合流。其曰八峯者，明月、桫欏、香火、大舍、銅魚、藏象、煙霞、應澤，皆秀色可挹，故卓錫。喜曰：「此真福田也。」東南有嶺曰「羅漢」，巨杉偃蹇，絜之百圍。凡供五百大士，必于是邀請。過西有西天太師庵，昔生身尚存。今荒蹊廢址，煙草凄然。此三勝也。

若無相寺者，亦在縣西南，北近明巖路之半。唐咸通二年建，舊名「瑞龍」。其北巖曰「戲龍」。昔有僧師簡居之時，遇大旱，以杖扣龍，起霈雨，故名。境內有瀑布潭、石門徑、鹹水澗。峯五，曰瑞龍、天柱、香爐、紫凝、應澤。巖二，曰寶陀、羅漢。共十景，惜名存而寺廢。此四勝也。

是二寺者，皆以僧絕廢久，不曾遊。則四勝者，雖不曾遊，是固不必遊矣。

甯波府鎮海縣范揚春老爺助英洋二十四元

信女范門馬氏助英洋二元

光緒二十年清和月天台山真覺寺敏曦識

天台山方外志卷第二十一終

天台山方外志卷第二十二

文章考

李汶：遊天台紀畧

太史公疆識立言者，泝會稽，探禹穴，南遊淮湘，北睇鄒魯，謂漫爾寄傲無當哉。余少躭物象，往往會意處，輒命巾車。天台為全浙西南隩區，茲行役苦棘，即捐置不復顧，興逸窳乎缺矣。

詹春孟廿一日凌晨，戒徒御單車，往崇陰布護，閣雨欲滴。山嵐海瀣，猝爾蝕剝。偊旅滸濱，脈脈不自適。無何，杲日東旭，屏翳盡撤。蒼翠夾陌，芳藹襲人襟裾。前眺崗左，溪圖裒出，插空而橫。東一嶺，宛帶芙蓉，中含洗腸井，絕為名勝。詢之土耆，云「赤城山也。」引策而前，可十里許，為國清寺，梵門鉅麗豁目。暨入，即荊棘樷交，瓦礫填委，鞠為圮址最後委葳處。石泉名杖錫泉，傳為寒山、拾得卜麓卓錫塲。熟視淺澁，不聯地脈，或釋眾所贗枉者。偏東有丹竈，儷存兩巖。北逶迤數里，為真覺寺。東望為天台；雙峯特起，望入雲表。誌載琳宮、瓊宇諸蹟，卒無可問津者。西北為桃源洞，歲久湮謝，晨肇無據。

夫山隸野隸，奚抱靈異？而邂逅僊姝，輙協鳳占。且半載七世，何悠謬而畔經也！僊人有無何渺茫，桃源之說誠荒唐，有味乎其言也哉！北向圍山壁立，亂草蒙茸；山際腰曲，羊腸僅餘一綫。夾逼澗沚，亂石嵯岈，上下羣流，當其中者，搏激跳躍，澎湃怒號；細急繁匏，險訇驚霆。其大有不得其平者乎！

循崖數轉，溪忽分兩流，碧耀雙瀑直下，恍小湫然。指示津吏，應曰「跌灘」。再遵逕而北，[山*截]嵲山巔者石梁寺。西望巨宗，如渴虹下澗，駭駟馳原，渀漾浩溔。彺瀾倒重巒而墮落，忽低透石梁峻阪，挂為飛練，噴洒石矼。盱衡石梁，復夭矯占拱，左右夾獅象兩峯，即崇伯子之鑿龍門，未有是巧。出天冶者，揖對移晷，盻懸流咄咄語曰：「浪淘盡，千古英雄人物，有之乎？安得偕若洸瀁，枕潄于旁，其樂且壽固無極也！」兩力掖持，俯下危巔，暨沒階山麓，股[鄖-口+夾]閒盤辟，憊竭矣！

入別寺少休，庖者具雞黍，悠然酌數行。日已亭午，卒登輿出寺。僧自藂植中跽請曰：「此中萬年藤也，斸之可杖。」即命取數枝來。蒼[黑*勾]糾結，不知經幾何風霜，當是瓌奇物。它日躧芒鞵、曳長裾，閒倚此瘦笻，以徜徉蘭臯禾隴之上。起而諦視，有不愕譚為天台赤城靈植耶？投之葛陂，拄之玉女，匪直賈，胡能辨之？益北深入，即抵萬年寺。嵬峩雄勝，天台中上剎福地也。益北深入，盤磴不可步；亘拔旁峙，曰「釣山」。喧豗瀑流者，曰「釣灘」。逡巡過嶺角，巨壑內石狀堆疊。仰者如立，俛者如倚，斜者睨，臥者蹲。巉側列劒攢㦸，云盡僊人驅石也。夫蠢石何知，驅使轉鞭，可血祖龍，竭精殫膏，窮終年望蓬萊不可卒致，又何能宰制羣僊而備汩汩？此役齊諧志怪有由哉！

迫暮，窺天姥峯，遐想太白《夢遊》一吟，橫肆跌宕，可為天姥萬古增色。尋所題「雄絕佳麗」處，至磨滅未可一睹。余謂謫僊天才難以控羈；摧眉折腰，所自不屑。故託之乎夢，寄憤抒之耶？

縱觀天台，管蠡所窺測者，大都若此。僂指夙遘，盛矣美矣！標壯遊矣！而尚或痗吾思也。天台險駭崎嶇甲寰宇，茲迂塗蹇步，邅迴於欹側鳥道中，顛眴而未敢豎目。跬步失戒，將阽干危。即所得亦附贅矣。泝繹垂堂騎衡之旨，緬懷怙亢習險，恬不挹損者，斤斤有餘懼焉。謹聊記其一斑，漫書于東剡之舟中。

王士性：入天台山志

志稱天台山高一萬八千丈，山有八重，如張大帆。以其上應台星，故名「天台」。天台山以華頂為絕頂，如桐柏、赤城、瀑布、佛隴、東蒼，皆其別號。神邕以赤城為天台山南門，徐靈府又以剡縣金庭觀為北門。天台山山脈起大盤而委為四明。其過天姥，發頂落地為五支。其入山四漫而非一途。

自余為桃源主人，結廬洞口，不啻數十至矣。其始也，從國清入。蓋丙戌秋，觀海普陀，與天刑生探禹穴。而歸時也，抵縣，出北門，過神蹟石，咫尺國清矣。然西觀霞標在望，意不能捨，遂先趨焉。道書玉京洞，十大洞天之一也。巖皆赤色，望之如雉堞，因名赤城。絕頂浮屠七級，飛泉噴沫，落於中巖。中巖寺嵌巖中。曇猷洗腸井，井邊青韭今尚生也。下山東十里，入國清，浮屠比赤城倍之。然不見九里松矣，惟餘「萬松徑」三字，圍八尺。鑿石山門，寺負五峯如扆。石坎泉盈尺，普明師卓錫而成。左廊三石錯立，則寒拾舊竈石也。智顗建台山十八剎，此為定光授記第一道場。

出門于橋際崖，㳂㵎度盤迴嶺以入。澗水自高山落，與石齒齧，喧豗呌號，如璣如練，如翔鸞鳳，倐忽萬狀。別澗而上金地嶺，坐定光招手石，指銀山稱佛隴焉。寺號真覺，則知大師所從蛻骨雙石塔存。其未至塔頭也，路側有大慈寺，倚大雷峯，傍智者泉。寺燬，而唐梁肅石碑一座，尚樹于畛壠間。東望灌莾中，寺在其下，反顏其額曰「高明」。路旁巨石，僧指堂書「天台山」，并隸「教源」二字。近白雲峯下又有太平寺址，蓋三寺相掎角焉。東北為司馬悔山，道書第十六福地。又北為靈墟，則白雲先生所棲息焉，亦七十二福地之一也。或者以天封當之，咸從金地別一岐而東行。既踰嶺，折而西北數里，兩崖如闕，鉅石踞其表。置風蓬，蓬起驅石如舞，人行不成步。即六月，披裘而慄，名「寒風闕」。過闕數里為龍王堂。西岐乃去石梁，東則上華頂。東上華頂，經察嶺，亂石飛翥，所在成趣。石有峽焉，為書留雲漢徵君高察隱居也。又數里，下雙溪，上天柱峯。磴道偪亥，下輿，拾級而上，十里至竹院。佛弟子真清，興教源叢林精舍。經聲喃喃，足稱娑婆淨土。轉峯左側路三里許，上下二深池綰谷口。淪漪破綠，金魚數千頭，最為高出之勝。池中為馳道，度蓮華峯下，為華頂禪林。出其左三里，踰嶺有王右軍墨池焉。上為太白堂，堂廢池存。余為建三楹，貌二公于中，顏以「萬八千丈峯頭」。再上二里則絕頂也，智大師于此降魔，舊有塔與禮經臺。時方盛暑，露坐，見天星大于拳，動燁燁堪摘，且皆四垂脛脰下。

夫茲山雖高，視地高耳。莊生所謂遠而無所止極者，其視下蒼蒼亦若是耶？何得星辰四顧在下，且大于他特倍蓰，心詫焉！涼颷起谷中，雜天地二籟以號，竟夕不成寐。計漏下五鼓矣！道人報海底日上，與生急披衣起。東方大紫氣籠聚。黯黮中，上有金縷萬丈，正射余衣上，余大呌：「雲海盪吾心胸矣！」道人曰：「未也已！」片時，則一赤輪如鎔銀汁蕩潏而上，前五色盡滅。始知向所見影也，是為第二月哉！

日輪漸高，溪源草木如畫。東眺四明，西招括蒼，南望雁宕，北睨錢塘。四方千里，隱隱可矚。羣山伏地，僅如田塍；而此山了然上出，如懸一朵青蓮。花方開而瓣垂垂也，昔人故以華頂名之。始悟夜對星辰，非為羣山無礙若天下垂故耶？斯一遊也，足雄生平矣！然猶未半天台也。

其繼至也，則由桐柏入。蓋余家台城，由間道龜溪可步南山。乃引二僮，自跨一蹇驢，信宿翠屏。西下數十里，至寒、明二巖。二巖洞一山，以脊相背而倚。明巖道不容軌，兩石峙如門夾之。巖竇嵌空，飛閣重橑，半在巖間。不復覆以茆瓦，即石成簷，如赤城也。洞口有帽影馬跡，俗稱為閭丘太守㣧遺像。㣧謁寒山、拾得于國清。竈中追及之，二僊拍掌笑，入巖去。巖闔，閭丘蛻焉。崖上飛泉百丈，以鐵索斜接之。又北行轉五里餘，始至寒巖。馬首望巖，真如天上芙蓉十二城，亦仿佛行黃牛峽也。

寒巖石壁，高百丈如屏，洞敞容數百人，夏至不見日影。一石方正，則寒山子宴坐處也。西臨絕壑為天橋，堂宇皆置巖下。時有翠色入戶牖，堪挹。又北行五里，過清溪，入護國寺，尋桃源。繡壁夾澗，岞崿而立；水流亂石間，聲如珮環者十里。三折乃至其奧，每折似堂皇扄戶，不見去來。中有潭，清洌沁骨，名「金橋」。立潭邊，仰望三峯如罨畫。而東峯特秀，上有石如綰髻，名「雙女峯」。昔人見雙鬟戲水，或云其精靈所為。然蓬[卄/習]嶮岨，難于懸度。

余乃于離別巖下，鑿石通道，搆一室于洞口，為桃花塢，扁以「儷僊」。屋頭種桃千樹，茶十畦。買山田二十雙計作菟裘。它日二娥，想當相俟于桃花碧落間也。左行麓至紫凝山，瀑布懸流一千丈，陸羽第為天下十七水。又數里，上桐柏嶺。始入山嶺，行可一里，宮其上。豁然夷曠，環以九峯：玉女、玉泉、華琳、玉霄、紫霄、臥龍、蓮花、翠微也。

道書七十二福地之一，謂王子晉治之。又云伯夷、叔齊為九天僕射，治桐柏宮，今宮有二子像。玉石鏗然，非山所產也。司馬氏遺跡亦已杳然。宮有醴泉，前有女梭溪。從印山轉南，水口為三井，下流入瀑布中。自桐柏西行五里，至瓊臺，臺在大壑之心。石山空起，狀如削瓜。下俯百丈潭，心骨驚悸。沿流南轉至雙闕，皆翠壁一抹，森倚相向。宋山人張無夢結趺焉，稱「僊座」。折而回，仍過崇道觀，行羅漢嶺數里而入萬年寺。寺抱八峯，晉白道猷所振錫而營也。門外巨杉百本，其大參天。凡供五百大士，必于是邀請。家司宼公建閣其後，藏慈聖所賜經。出寺又且十里，而至慈聖寺。寺當山西北僻處，經歲無遊人，良修真者所棲也。東五里，穿叢樾，路絕。復攀藤而進，乃得斷橋。兩崖接棟，中不合者，一線飛流注巖下，如簾狀，成二石池，有龍居焉。石壑之最奇者也。又循鳥道西十里而至石梁。山壁對峙，一巨石如長虹橫架之。龜脊莓苔，廣不盈咫，前臨萬仞壑。上遊澗水二，並流墮石梁下，如震雷晝夜鳴，非遺生死，真莫能渡。上有曇華亭，楹半外垂，王龜齡碑刻存焉。其前身此橋嚴首座也。傍為蓋竹洞，三十六洞天之一。志稱石橋方廣寺，五百應真示現處，隱于石中。樵人牧子時聞鐘聲之響，然皆不可覩矣。

是夕宿海會庵，明日從間路上山，不經天柱而登華頂。大雨霧，一無所見，然余所構堂成矣。其又至也，則從楢溪入。楢溪者，歡溪也，為處士顧歡而名。孫興公所謂「濟楢溪而直進」是也。時崑崙山人王子幻訪余于丹丘。余取道自資福寺送之。過陸龜蒙所銘「怪松」，循蒼山而西，三十里至慧明寺禪林，始入歡嶴。㳂溪入十里，抵天封寺。寺最鉅麗，右楹有異僧以木屑縛為柱，常存。東為智者嶺，中有卓錫泉。過天封，一澗從華頂流下。亦循澗上十里，而至二池。入寺，子幻已先侯太白堂矣。山高風寒甚，草木不生，惟太白堂前三娑羅樹，四月花開如芍藥。寺前一杉一檜，綠成陰耳。餘則咸煙霧栖扄，度非中秋左右，無鎮日晴。又雪甚早，時方霜降，山頂已三日雪封山矣。余掛二竹筒酒，蛤蜊百枚，持鉦夜火衝虎跡而至。顧池中有巨石，呵凍蘸墨池水，為書「崑崙」二字。昔王右軍之來以許玄度，李謫僊之來以司馬子微；余何敢望二子？且使後人識「崑崙」二字生于石上耳。

信宿，買舟而別。子幻曰：「右軍昔遊惡溪，樂其奇，書『突星瀨』于石。君舟行諦視，其在否？」余唯唯，竟不知所在而歸。其他從護國寺，從天姥嶺，咸寓足焉，而獨未從山北上。天姥者，天台之來山也，故稱「姥」焉。天台山北水二，石梁水流入剡，雙溪水流入明。天封水東流過甯海入海，萬年水西流出王渡入剡。餘皆會清流而下靈江。

王生曰：「余讀《天台山志》，蓋自古神僊窟宅。彼洞天福地之說，儒者謂誕不經。然宇宙大矣，聖人存而不論，然哉！」及余行山中，見其川谷盤護，氣象自不類人世，則又疑信半焉。久之，見上有靈芝、醴泉，又木有羅漢、菩提，草有觀音、長生，花有娑羅，藥有茯苓、黃精，則非獨人有之，于物亦然。

屠長卿：新建天台祖庭記

說者云：「西教東流，始自漢明之世。」余獨謂不然，如來之教，廣周沙界，何限東西？徧厯僧祇，詎始東漢？東漢以前，佛法密持世道；東漢以後，佛法顯被羣機。凡情見有顯密，聖教原無晦明。漢明以前，若非佛理主持，則世道曷繇建立哉？自世尊倡教，諸祖傳心，西土之尼珠獨朗；自摩騰駝經，羅什譯義，東方之清旭甫昇。魏晉六朝之間，法席如雲，蓋頂成蔭；佳言若露，入口皆甘。

然而未明列聖之心宗，尚昧如來一代之化意。于是篤生天台智者大師，大蘇妙悟，靈山親承，約畧五時，開張八教。以五義釋經題，以四釋消文句。定而三止，慧而三觀。曰具曰即，曰一念三千。總攝六度，融會萬行，並譚《華嚴》、《阿含》、《方等》、《般若》，歸宗《法華》。判一代時教，為佛法司南。真可謂抗折百家，羽翼千聖者矣！馮太史云：「大師得之南嶽，南嶽得之北齊，北齊得之龍樹，龍樹得之釋迦。大闡於智師，而非始于智師也。」傳至章安，結集文言，功同慶喜。荊溪弘贊義例，力並章安。自是而後，台教浸衰。四明法智師，以羅雲之後身，續佛隴之慧命。立陰觀妄，別理隨緣。性惡性善，獨闡幽宗。惟色惟心，舉揚奧義。明三觀單複之旨，闡十境互發之論。闢異端而扶正，備眾體而集成。台教中興，則四明尊者是也。

自是而後，法復衰微。於是妙峯百松師，以上智之質，悟入于妙宗一鈔；紹天台之宗，振起其如綫一脈。而其徒無盡燈師，又以宿慧種智，宣揚而光大之。近世台教中興，則妙峯百松是也。余謂百松之風，直踵智者；燈公之勣，庶幾章安。世必以余為知言。

余又謂，無盡燈公嗣台教，大行于佛隴。介山如公衍台教，盛傳于武林。無窮芳公衍台教，盛傳于四明。亦猶法智之專席于鏡水，慈雲之旁出于西湖也。

無盡師近于佛隴，建天台祖庭。中供釋迦教主，東侍文殊，西侍彌勒。蓋以台教宗于《法華》，即采經首如來入定，彌勒騰疑質于文殊之意。與他寺位置不同。座下東侍梵王，西侍金剛力士。蓋取庶母二弟發願，一願為梵王啟請，一願為力士護法，助嫡母千兄賢劫成佛轉法輪之意。兩旁設二十九祖，始于迦葉，終于法智，而末設百松先師像陪位焉。則將來者燈師之位，又何可不增，蓋有待耳。

嗚呼！台教者，論時節為時教，總佛印為心宗；通諸門為一門，合眾派為一派。如來復起，不能易也。而昧者謂台宗為支離，不知諸門而一門，登堂無二眾；派而一派，會海則同。詮事則周遍而罔遺，詮理則圓融而無礙。一心隨緣而有萬法，萬法緣冺而歸一心。開權顯實，因跡會本，此教之所以為妙也。若以台教為支離，則八十一卷《華嚴》，其支離亦甚矣！且天台一脈，稟教世尊，豈容輕詆？

是地為佛隴之故墟，枕幽溪之深秀。人煙僻絕，山水鬱盤。乃智師結廬說法之場，人天環遶弘護之處。無盡師即高明故基，剙祖庭新宇，上弘祖法，下爍羣蒙。登蓮華之寶座，則嶽瀆趨蹡，龍天圍遶，若抉翳而震聾；宣貝葉之妙音，則香雲馥郁，花雨繽紛，咸潤枯而蘇槁。以應時之宿德，建振古之名藍。道德既極其崇高，山川復當其秀朗。若無盡師者，安知非天台應化、四明再來也？茲地也，始為檀越者，宰官秀水馮太史夢禎，臨海王中丞士性。繼董役者，比丘傳衣法得附書。

萬厯辛丑十月朔，賜進士第．禮部儀制清吏司主事．明州屠隆和南撰

王邑侯：重建國清禪寺記

弇中梵宇，惟四紀及七剎著，而天台之國清，並列其間。台山絕巘，起百粵，對娑羅，頫瞰蓬萊滄海，是曰「華頂峯」。華頂之陽，有靈墟、佛隴、石梁、桐柏、桃源、赤城，蟠踞東西，並擅幽闃。自中南下，紆餘蜿蜒，可五十里，則曠焉宅坪。環以五峯、二澗，蜺旋祥雲如屏。崖瀑飛寒，窪泉碧弘。蓋台越精秀，山海環麗。所融而結之者。智錫飛空，灌堂列雁，於是有夢杖護藍、椉虎松關、逐馬閭丘、頓策泉涌、叩門澗西、領戒遇潭、誦經盈水。如三隱一行、溈山、趙州輩，神異百出。而又大業、大中、景德之朝，有良函寶篆，則金地分華；有牙像貝多，則鷲峯炳燿；有顏魯公、柳散騎藻墨，則飛白爭輝。兜率有臺，香積有廚，新羅有園，協淨土之規焉。宸奎有閣，雨華清音，更好有亭，三賢無畏，雷音有堂，摹祗林之相焉。七塔列峙，九級凌空，陂塘千畝，萬松夾徑，集蓮池寶界之觀焉。此國清所以名也。

國初甲子，摧以風[雨/延]，嘉隆之季，薦以鬱攸。於是山門古塔，巋然獨存，而衰徵睹已。甲午秋，法師如通自虎林至，愀然欷歔，自嗟來晚，乃遂築丈室、作法堂。明年建佛殿，廣輪儀舊，飛棟雪聳。通歸寂，法嗣性省，於以暨茨[怡-台+厥]墄，藻飾莊嚴。缻錫輳合，眾園叢布。人翕然稱中興云。

落成之歲，余適來眂台省，及性芳數十輩，僉以為遇奇。遂伐石乞記，余未遑也，顧亦有動於此中。華彝教異母䭾氏，而取其佑善利民之意。先大夫康公，即茲東岡作亭，志復無，亦曰徼有休惠焉。四恩之重，釋道所先。開皇樹剎，仁壽清夷。嘉夢之祥，叶如應響。自今伊始，福田闢乎，皇路清乎，此吾之動于中者一也。逖稽往劫，綿邈難窮。大都贊興循環，龍象協候。二桑門者，敏識峻操。講席繼登，宗風丕振。負荷力廣，起廢孔多。而茲又因巖壑之靈，應循環之運，所以旋復若斯之易也。猊座蜚芬，妝塗漸盛；其先園亭池閤，與夫藻墨金光，奚而弗復見？雲居息念，露地噓醒諸志禪乘，列傳燈為青原、黃梅、道林、大珠、神秀、天龍之侶，又奚而弗復聞？雲谷停驂時，忘南訪道，竹溪論仁，荷屋夢堂，與蟠廬虛白，亦並時起。佛窟村藪，以斯得名。中葉式微，賢書缺。有間，類宮既作，余以天時人事，卜其鶚起蟬聯，當協疇曩。由斯以鏡，殆若合符。此吾之動于中者二也。

且吾觀之，先嘗有再作雨華亭者，間關草創，迄無完美。性芳杖屨，三德隨臻。而憲臺吳公、司理劉公、虞衡方伯司諫王公，又多方振於上，諸檀施蒸然協于下。無幾何時，[厂@欽][厂@英]如昨。考成有日，寵錫自天。龍藏諸書，交輝金碧。天人之際，良可知已！爰是庸引古今薄臚廢舉，庸以志感。若廼顗頂關荒，並升天座，三僧協力證果，宜均皈依尊宿，揮訾道場。性芳之勞，續於瑄冕，則以竢後之志僧寶、傳高僧者。

邑侯王孫熙撰

王士昌：立雪齋記

自佛法入中國時，黃面瞿曇四十九年不曾說出一字。且道雪山上得箇何等消息？衣鉢直傳至今，如第二月，以指作觀，乃能使天梵雨花，鳥鹿聽受。所謂自利利他，一莖化為丈六，安欲冷湫湫地向鬼窟安身。九年壁間面孔，未夢見如來在。神光不自信，心行苦集道，自斷其臂，不過尋頭于古鏡之前，覓珠於貧衣之內。於雪山遺言，了不干涉。一花五葉，雪色未消；曹溪此滴，東流不返。觀水於瀾，千濤萬壑，不失淄澠之味，固不在色相間也。

余家先司㓂，雅好深探，於此緣不淺，結廬天台萬年山中。時蘊上人，以一衲供四方行腳，苦集圓滿。忽夜見寶光，如燃千佛燈，詫為雨花法瑞。且曰：「國藏遠征，天賜緋衣錦襲。山靈震動，為空中發海潮音者旬日，斯亦奇矣！」上人涅槃後，雪堂師嗣法傳燈，衣鉢不替。陸宮保平泉，為顏其齋頭，曰「立雪」。問序於余，余笑曰：「神光見法指為月，自斷其臂，衣鉢以傳。雪上人欲收曹溪滴耶？雪山千尺冰，請問天雨六出時，釋迦在座，當演何法？」上人曰：「唯唯！不為癡人廣說，不為佛子密說；遍大千恒河沙，各各斷臂已，吾衣鉢乃傳耳。」余笑而述其語如此。

天台山方外志卷第二十二終

天台山方外志卷第二十三

文章考

梁

沈約：桐柏山金庭觀碑

若夫上玄奧遠，言象斯絕。金簡玉字之書，玄霜綘雪之寶，俗士所不能窺，學徒不敢輕[耳*少]。非天稟上才，未易可擬。自惟凡劣，識鑒鮮窮，早向幽　　弃情累，留愛林壑，託分鳥魚。既遠出天台，定居茲嶺。所朅之山，實惟桐柏。仰出星河，上參倒景。高崖萬仞，邃澗千迴。翹心屬念，晚臥晨起。採三芝而延佇，飛九丹而宴息。乘鳧輕舉，留舄忘歸。銘曰：

日為車馬　芝成宮觀　虹旌拂月　龍輈漸漢　萬春方華　千齡始旦

陳

徐孝克：天台山修禪寺智者大師放生碑

夫太易無體，品類所以咸亨；太一無名，至人於是設教。仰觀俯法，遠取旁求；兼三以才，吹萬維物。建官台鉉，則五嶽作鎮；辨方伯牧，故四瀆分流。闢伊闕、覽八紘，鑿龍門、披九澤。播厥習險，因之以利民；相生卜洛，樹之以君長。坎之時用大矣哉！

我皇帝作聖作神，乘圖御籙；無為無欲，道契汾陽。垂拱垂衣，德隆至治；辰象真明，管灰合序。方外無虞，海內有截。被風雅於華戎，盛雍熙於曩代。巍巍乎難得而稱者也。

至如光啟法式，榮敷道樹；化彰十善，弘濟四生。天台修禪寺智顗禪師，蔬練自居，苦節行矣。奉揚皇風，總持像季。禪師俗姓陳氏，穎川人也，乃有媯之後焉。四友驚座，逖聽多美；六奇列爵，世載其賢。祖詮早世，父起祖，梁使持節、散騎常侍、益陽開國侯。禪師童真出家，聰敏易悟。寓居荊、峽，遊化幽、并。自北徂南，兼行禪智。禹穴將探，台山是卜。白雞路出，青髓巖開；攀桂結宇，蕭然憇止。林交五柳，既馥旃檀之氛；塔現三層，終縣水精之色。雲崖天樂，不皷自鳴；石室金容，無形留影。秀嶺嶔岑，浪波浩瀚。洪濤蜃氣，冐遠苞空。巨壑喬松，干雲翳日。翔集飛走，叢育珍怪。地中藏玉，觀曲枝而易辨；淵內沉珠，見員流而可別。神通開士，如意桑門；振錫呪泉，騰空舞鉢。受丹僊客，汎急水而時來；避官真人，乘迴風而逈至。厥土宏灑，靈讖斯存。

禪師福慧基鎡，聲光利益。宣猛將軍．臨海內使計尚兒，子勳之胄。世顯方術，賣藥登僊；聞于昔漢，剖符作守。即此明時，請轉法輪，講《金光明》一部。前雲騎將軍、臨海內史陳思展，及其猶子陳要卿等，即土人也。戎章衣繡，優袟家邦。奉屈禪師，次講《法華》經典。白牙團扇，初開律藏之門；玉柄麈尾，傍闡經王之偈。繫珠始訓，親友醉除。夢皷將鳴，梵魔疑遣。因廼雙明誡勸，廣辯殃福。尚兒仍獎諭滬主，嚴續祖、羊公賀等羣賢，凡百君子，信誓斯立。丹誠恪勤，白業諧辯。嗟如棠之往累，歎銁僕之來緣。各捨滬業，及漁梁等，合六十三所。二緣樹下，縣唱善哉；五旬座上，遙聞彈指。巨海無際，一時清謐；眾生無邊，同荷安快。掌擎世界，未粵難思；手把虛空，非名希有。桂陽王殿下，皇枝之貴，應懋間平。情崇孔釋，吐懸河之旨；擊節證明，示半月之形。深心隨喜，五侯三傑，曾不間然；黃髮青衿，咸同踴躍。藏諸篆素，青編落簡；樹以貞碑，聲芳靡絕。假令山止海運，惠施之美，猶傳龜吉筮凶，鐫勒之功無毀。孝克才慙十陪，學墮三餘。秋菟春蒱，久捐染截；書紳畫地，曾無圖寫。雖復張池並黑，甯擬妙辭？峴石徒刊，非能墮淚。仰熏心之上善，美山水之清音。寸志片言，乃為銘曰：

設位觀像　剖極開渾　蕩蕩為大　蒼蒼以尊　膏川淚瀆　地脉河源

導疏咨禹　蓋取維軒　嗟乎坎德　至矣坤元　湻風樂土　君臨御寓　明明孝治　穆穆聖主

道冠常今　功高前古　慶協嘉瑞　美均擊坿　仁沾動植　澤及遐宇　繹種高族　身資瓢蔌

匪慕分圭　歸心染服　辭彼緣慮　言旋幽谷　志託松筠　形隨喬木　七覺善誘　五禪清肅

無遠弗屆　無思不服　將軍邦宰　肩印銷罪　淑女良夫　民業珍賄　靡宏十明　甯追百倍　不見所欲　忘懷無待

各捨貨泉　同成佛海　泱漭溟濛　瞻眺唯空　屏師送雨　列子揚風　鯤鱗以北　極外之東

遠水銜日　曾波駕蓬　地上之化　山下之蒙　涇清渭濁　朝宗會同　天台維節　林泉搔屑

頂列三辰　峯危九折　瀑布高瀉　神狀姝潔　響若奔雷　皎如素雪　時隆冬而不凝　歲炎旱而無竭

石橋杳邈　晨暉映徹　仰止青霄　俯臨丹穴　鳥路雲通　人途徑絕　渤澥難邊　含情泝沿

嗷嗷岌岌　萬萬千千　皷鰓掉尾　相望自然　薛網無挂　任釣不牽　歌舼諍拽　響俎停羶

行滿業大　弘生為最　斷樹誠規　翳樊斯誡　噲叅靈鶴　敬康神蔡　隨感明珠　于期軒蓋　嘉會信徵　潛騰是賴

逝矣虞淵　波瀾易遷　高岸深谷　蓬海桑田　石餘幾拂　芥盡何年　大地將隕　須彌洞然

風傾金際　火及初禪　猗歟水性　報轉常圓

陳通直散騎常侍．國子祭酒．東海徐孝克撰

徐陵：天台山館徐則法師碑

夫海水揚塵，幾千年而可見；天衣拂石，幾萬歲而應平。至人者，譬彼晨昏，方乎晷刻，固非俗士之所能言、寰中之所能量者也。

至如不死之草，猶稱南裔；長生之樹，尚挺西崑。百紀遊龜，皆登蓮葉；千齡壽鶴，或舞松枝。假以生民，何其天脆！譬彼風電，同諸泡沫。琢火之歎，聞諸往賢；逝水之悲，嗟乎前聖。樵人著奕，信未始乎淹留；僊客彈琴，固不移於俄頃。然而子孫皆其數世，鄉黨咸為草萊。是以志士名賢，飄然長騖。臊羶榮利，懨穢風塵。服冕乘軒，其猶桎梏。朱庭紫閣，事甚籠樊。隱淪巖洞，飡餌芝髓。忽矣身輕，俄然羽化。金繩玉版，受謁帝之符；龍駕霓裳，處僊宮之籙。法師蕭然道氣，卓矣僊才。千仞孤標，萬頃無度。所以伊川控鶴，葉縣乘鳧。靈化無方，去還斯在。銘曰：

來去三島　賓遊二童　然香雨上　擊磬雲中　玉粒　軟　金膏　　　　　　　　　　昏蒙

隋

柳顧言：天台國清寺智者大師碑

臣聞在天成象，穹蒼之法存焉；在地成形，區方之均傚矣。二儀既爾，三才同然。上聖之姿，為王所以敬教；先覺授道，契會方乃昇僊。是故命駕崆峒，紆光善卷；籙圖宣業，赤誦弘風。練質九府之間，騰虛六合之內。斯並權宜汲引，暫保逍遙。終覆蔽於苦空，卒邅迴於生死。未臻夫不生不滅、無去無來、匪實匪虛、非如非異、常樂我淨、凝寂恬愉，不可思議之解脫也。

粵若我大隋皇帝，法諱總持，載融佛日，瑞發淨宮，利見法王。應閻浮主，以封唐入紹。葉繼高辛，立聖與能。祚隆姬發，自天攸縱。包大德而翼小心，希世膺期，內文明而外柔順。知微知彰，鑑窮玄覽；廼武廼文，能事斯畢。自永嘉失馭，海內分崩。將險擅強，各樹君長。禮樂淪於非所，龜玉毀於殊方。書軌競分，殆三十紀。天將悔禍，稔惡有辰？皇上道藹汾陽，迹光代邸；地隆分狹，神功潛著。于時，高廟靈謩，深思統壹，專征杖鉞。帝曰斯哉，惟君惟親，知臣知子，乃揚於萬里。問罪九伐，一舉而定江左，再駕而熸餘燼。浮天爭貢，海外有截。雖虞舜之備五臣，周旦之君十亂；本枝盛績，疇昔多慙。磐石究勳者，皆具於是。三能宗鈜，九命惟揚。本之以仁慈，施之以聲教，行之以要道，體之以無為。姑射邈然，尚想淵賾；滄波壯往，思濟舟航。以為能仁種覺，降茲忍土；信相入道，淨戒居先。梵網明文，深傳薩埵；國師僧寶，必兼禪慧。

有會稽天台山大禪師者，生而神光照室，兩目重瞳。禪師法諱智顗，穎川陳族。大丘道遠，季伯風延。典午表亂，播遷華容。父起祖，梁使持節、散騎常侍，封益陽縣開國侯。禪師風彩韶悟，齠齓希有。年過少學，便誦《法華》。父為求婚，方便祈止。儒門史館，多所瞥明。杜下濠上，彌有深得。諸宮覆沒，便即蔬菲。及啟弱冠，於長沙之果願寺出家。護戒如明珠，安心若止水。厯聽經諭，但使一聞，得之於心，傳之于口。以湘潭局狹，未發大機，佛跡衡陽，安步墳汝。往大蘇山，請業惠思禪師。禪師見便歎曰：「憶昔靈鷲，同聽《法華》。令進我普賢道場，為說四安樂行。」停二七日，誦〈藥王品〉。至「諸佛同讚」之句，寂然入定，明慧便發。起而白師，師曰：「非爾勿惑，非我莫識。所入定者，法華三昧之前方便，及聞持陀羅尼也，縱令文字之師，千羣億品，尋汝慧辯，所不能窮。於說法人中，最為第一。」

常約〈仁王〉、〈纓絡〉，龍樹、馬鳴，立三觀四教，述師本宗，以為大乘樞鍵。陛下御內，碩學流通，智以藏往。徵育王之初建，正教神以知來。鑑周武之滅大法，乃高蹈豫主，翔集天台；厯遊名山，言造廬嶽。秦孝王作鎮淮海，遣信迎屈，對使者曰：「雖欲相見，終恐緣差。即累旬大風，妖賊競起；水陸俱阻，安坐匡岫？」既而龍於龕難，仍代孝王。爰届邦城，絜誠延請。順流背風，數日遄到。亦既覯止，便定師資。等善意之仰妙光，若高宗之得傅說。再三固辭，無可與讓。以開皇十一年歲次辛亥月旅黃鐘二十三日辛丑，於揚州大德寺，設無礙大齋，夤受菩薩戒法。降作伯之尊，由宗師之典。釋龍衮而披忍服，去桓珪而傳戒香。圓發初心，諸佛致禮。於時天地交泰，日月載華；庭轉和風，空浮休氣。林明七覺之華，池皦八淨之水。化覃內外，事等阿輪之城；教轉法輪，理符寶冥之窟。文武寮寀，俱蔭慈雲。欣欣焉！濟濟焉！肅肅焉！廱廱焉！經所謂攝律儀戒，攝善法戒，攝眾生戒，顯發二願，真正十受，如一切色，悉入空界者，其斯之謂歟？

法事云畢，上珍備捨。出居千城外禪眾之精林，四時供養。睿情猶疑未滿，以為師氏禮極，必有嘉名，如伊尹之曰「阿衡」，呂望之稱「尚父」。撿《地持經》智者師目，謹依金口，虔表王音。便克良辰，躬出頂禮。雖有熊之登具次，漢文之適河上，方之蔑如也。

智者以內行外獎，諸佛之深訓；實惠方便，大士之兼通。帝釋檀那，既包信解；仁王攝受，遠能傅益。逡巡告退，言歸舊山。殷勤請留，重違高意。猶四皓之餌朮商山，二疏之散金東海。振錫離塵，始稱出世；瞻言儒者，未足為榮。竊以四明天台，剡東之玉岫；雨瑤雲[山*卬]，鄞南之金庭。峻極于天，仰捫白日；盤鎮于地，俯鏡滄海。雲霞沆[泳-永+(虀-卄)]，霏拂輕襟。虹霓鴛鸞，勝承飛畧。華果競發，常迷四時。藥草森羅，孰分億品。道猷往而證果，興公賦不能申。寺基本屬始豐，峯名佛隴。元有定光禪師，隱顯變現，先居此峯。常謂弟子云：「不久當有勝善知識，將領徒眾俱集此山。」俄而智者越江渡河，翻然來萃。忽聞鐘聲，聲振山谷。即問光師，聲之所以。答云：「此是楗槌集僧得住之相，頗憶曾經舉手相引時不？」智者即悟。

年至十五，稽顙禮佛，恍焉如夢。見極高山，臨大海曲，有僧如今光師，舉手接上，云：「汝當居此處，汝當終此焉。」拜言悲喜，滂沱涕泗。乃於佛隴之南，尋行寺城。便見五峯圍遶，等耆闍之山；兩溪夾瀉，若縉雲之澗。披榛開塗，葺用茅茨。功德叢林，常熏薝蔔；忍辱墻院，無勞關槌。猨嘯蚿吟，泉籟響雜；飛走聽法，馴伏軒墀。西南有永豐江，派與所源分嶺，東會于海。潮波往還數百里間，村人常以漁捕為業。陶漸迴向，焚簄廢梁。墾田種果，翻成富實。深信解者，多作沙門。慈化所闡，皆此連類。

及光師無常已後，欲大修立。忽覩一僧，如光師年素，語智者云：「若欲造寺，今未是時。三國成一，有大勢力人，能為起寺。寺若成，國即清，當呼為國清寺。」此言杳漫，孰當信者？豈其符應，冥契在茲？逮于我君，臨邊歲久，孝性湻至。入京省謁，旋邁江都。登命舟檝，迎來鎮所。使乎至彼，便事裝束。謂大眾曰：「在土意重，弗敢致辭。」然往而不反，因此長別，語弟子云：「當成就隴南下寺。其堂殿基址，一依我圖。」侍者答云：「若無師在，豈能成辦？」重謂之曰：「當有皇太子，為我建造。汝等見之，吾不見也。」行百餘里，到剡東之石城寺。寺有百尺金繢石像，梁大宰南平元襄王鐫創，自有靈迹。因此現疾，右脇而臥。忽然風雲變色，松桂森聳，宛如天樂來入房戶。起坐合掌，神色熙怡。顧侍者云：「觀音來迎，不久應去。」弟子智朗請曰：「佛許聖賢，臨終說位行。得乞垂曉示，方思景慕。」答云：「我只是五品弟子位耳。」案五品師是法華三昧前方便之位，宛與思師昔語冥一。仍命筆作偈，口授遺書。辭理切詣，深陳勝緣。潛來密往，誓當影護。為撰《淨名義疏》一部，俱時送來。仍索僧伽黎大衣，手自披著。迴身西向，端坐遷神。春秋六十。旬日建齋，跏趺流汗。珠團髮際，露泫胷間。欲示諸法，本自不在，今則無滅。繩牀輿還佛隴，輕舉有若浮空。爾時開香龕，都不異昔。驛使初計，震動于宸心。爰捨淨財，隨由功德。郵傳相望，剗起塔廟。寺雖本地，其舊維新。瓊宇紺堂，憑國靈而模忉利；鷲頭狼跡，因寂默而為道場。班倕鉤龠，競稱名匠。庶民子來，成之不日。神明扶持，歘同踊現。背高就下，因層嶽而基殿堂；仰眩俯臨，信玲瓏而勝畫繢。多寶分座，俱受纓絡；天冠表剎，如建梵幢。金函玉牒，常赴講肆；禪誦律儀，無違師法。斯可謂頭陀之極地，彌陀之淨方。與阿耨而常盈，同須彌之永固。

暨乎重光纂厯，天成地平。以今大業元年九月，鑾輿幸巡淮海。眺矚江南，惆悵台嶽。集揚州名僧，咸問之曰：「智者立寺，權因山名。宜各述所懷，朕當詳擇。」累日未奏。會寺僧智璪銜狀而來，具條昔年光師「國清」之稱。太史案此語時代，乃周建德之初，八表未同，三方鼎峙。今四十餘年，聖證縣符，明時徵應。詔付著作，書之左史。仍敕皆籀篆題寺門。即遣舍人送璪并施基業，赴十一月二十四日先師忌齋。使到，集僧跪開石室，唯見空牀虛帳，蘚苔蛛網。法侶號咷，等初滅度。公私扼孯，著無明體。又法會千僧，各有簿籍。造齋點定，忽盈一人。有司再巡，還滿千數。及臨齋受嚫，復成千一。執事驚愕，出沒難辨。豈非先師化身來受國供？王臣反命，具奏一條。當扆晬容，深洞靈跡。百司拜賀，四海馳聲。

至矣哉！像法未淪，佛種常續。廼聖幾感，大師應變。妙力難思，神圖方永。神基瑞國，雜沓威蕤。煥乎斯之盛者也。昔金龍尊王，讚佛功德；寶積長者，獻蓋稱揚。范武子聲聞在民，臧文仲言垂不朽。矧乎道樹勝由，師門福地。而建崇雲碣，表際金剛。俾命絲綸，織載辭理。若夫記言記事，史官之成則；散華貫華，法藏之鴻演。敢重述宣，乃作頌曰：

龍圖畫卦　裁萌五典　金輪拯溺　止弘十善　豈若我皇　樹功宏緬　還源本淨　歸途今顯

鏡鑒先喆　筌蹄何淺　天造草昧　日月斯昇　高山巨海　或影或澄　虎嘯風起　龍躍雲興　至人幾漸　養正遵承

謙尊本俗　師範推膺　惟其允矣　具瞻克勝　熏禪觀寂　如冬靖凝　精義泉湧　如春泮冰

我有匠石　止直從繩　我有津濟　舟檝斯憑　虔臨拳拳　悅受競競　能咨萬行　混成一乘

六種震動　十方歎稱　同聲相應　信而有徵　至誠感神　道合符契　淵乎智者　波瀾靡際

帝師既沃　天台還憇　于山之阿　于川之涘　滄溟浩瀚　峯崖迢遞　日浴扶桑　月穿叢桂

上踵婺采　傍通禹計　素湍風激　赤城霞曳　仁智肥遯　山林虧蔽　無言不酬　既符聲響　無德不報　有均景象

初卜庵蘿　歸誠戀仰　顯允光師　久要長往　非曒若昧　境形如曩　寺號國清　靈扉潛敞

孰意我師　遽緣安養　龍樓夙記　鶴關無爽　宸居在昔　哀搆祗園　令終如始　師嚴道尊

揆日方畫　覘星正昏　置榘崇趾　削屢成垣　巖分蓮蕚　泉毖桃源　僊窗夏冷　禪室冬溫

玉階馴豹　金剎棲鵷　風和寶鐸　空轉珠旛　百穀時秀　萬果林繁　靈芝禪悅　甘露天罇　玉趾按地　淨域驚魂

金布賀苑　天宮儼存　創造之福　胡可勝原　輪煥洞徹　莊嚴修設　波斯融洽　優填剞厥

金容月滿　玉毫霜潔　象譯翻度　龍宮披閱　法侶詵然　端心障滅　泰階既平　王道既清

殊途同致　無慮何營　皇思睿賾　邃達忘情　有本空淨　空常有并　壇戒度重　定慧真精

乾臨朗鑒　遠供憑誠　大眾香灑　拜關龕楹　全身座間　嚴扄網縈　迦葉佛隴　賢刦齊聲　飯僧數溢　瑞我隆平

身田雨潤　心樹華榮　現在同植　將來共成　有如懸鏡　反照今生　有如圭具　曾不虧盈

神力自在　遊戲香城　菩提具足　赫赫明明

兼祕書監．直內史省．開府儀同三司．臣柳顧言奉敕撰

唐

梁肅：天台山修禪道場碑

天台山，自國清上登十數里，曰「佛隴」，蓋智者大師現身得道之所。前佛大教，重光之地。陳朝崇之，置寺曰「修禪」。及隋建國清，廢「修禪」之號，號為「道場」。自大師歿一百九十餘載，大比丘然公，尤昭大師之遺訓，啟以後學。門人比丘法智，灑掃大師之舊居，以護寶所。門人安定梁肅，銘勒大師之遺烈，以示後世云。

大師諱智顗，字德安，姓陳氏，穎川人也，尊稱智者。感應緣迹，載在別傳。觀夫治世之經，非仲尼則三王四代之訓，寢而不章；出世之道，非大師則三乘四教之旨，晦而不明。昔如來乘一大事因緣，菩薩以普門示現。自華嚴肇基，至靈鷲高會，無小無大，同歸佛界。及大雄示滅，學路派別。世既下衰，教亦陵遲。故龍樹大士病之，用道種智，制諸外道。括十二部經，發明宗極，微言東流。我慧文禪師，得之於文字中，入不二法門，以授南嶽思大師。當時教尚簡密，不能廣被；而空有諸宗，扇惑方夏。

及大師受之，於是開心觀法門。其教大略，即身心而指定慧，即言說而詮解脫。演善權以鹿苑，為初明一實用。《法華》為宗，合十如十界之妙，趣三觀三智之極。自發心至于上聖，行位昭明，無相奪倫。然後誕敷契經而會同之，煥然冰釋，心路不惑。窺其教者，藏焉修焉；蓋無入而不自得焉！大師之設教也如此。

若夫施張體用，開闔語默，高步海內，為兩朝宗師。大明在天，光被四表；大雲注雨，傍施萬物。繇是言佛法者，以天台為司南。殊塗異論，往往退息。緣離化滅，涅槃茲山。是歲隋開皇十七年也。

夫名者實之賓，教者道之門。大師溷其賓、闢其門，自言地位，示有證入。故感而應之，應之之事可得而知也。若安住法界，現為比丘，等覺歟？妙覺歟？不可得而知也。當是時，得大師之門者千數，得深心者三十有二人。纂其言施行於後世者，曰章安大師，諱灌頂。灌頂傳縉雲威禪師，禪師傳東陽。東陽與縉雲同號，時謂小威。小威傳左溪朗禪師。自縉雲至左溪，及玄珠相付，向晦宴息而已。左溪門人之上首，今湛然大師，道高識遠，超悟辨達。凡祖師所施之教，形於章句者，必引而伸之。後來資之以崇德辯惑者，不可悉數。蓋嘗謂肅曰：「是山之佛隴，亦鄒魯之洙泗；妙法之耿光，先師之遺塵，爰集于茲。自上元寶應之際，此邦寇擾，緇素駭散。而比丘法智，實營守塔廟，莊嚴佛土。迴向之徒，有所依歸，繄斯人是賴。汝吾徒也，盍紀於文言，刻諸金石？俾千載之下，知吾道之所以然。」

小子稽首受命，故大師之本迹，教門之繼明，後裔之住持，皆見乎辭。其文曰：

諸佛出世　惟一大事　天台教源　與佛同意

赫赫大師　開示奧秘　載弘道要　安住圓位　白日麗天　天下文明　大師出現　國土化城

無生而生　生化兩冥　薪盡火滅　山空道行　五世之後　間生上德　微言在茲　德音允塞　惟彼法子　護持淨域

此山有壞　此教不極

右補闕翰林學士梁肅撰

崔尚：桐柏觀碑

天台也？桐柏也？釋謂之「天台」，真謂之「桐柏」。此兩者同體而異名，同契乎元，道無不在。夫如是亦奚必是桐柏耶？非桐柏耶？因斯而談，則無是是、無非非矣！

而稽古者言之，桐柏山高萬八千丈，周旋八百里。其山八重，四面如一。中有洞天，號金庭宮，即右弼王喬子晉之所處也。是之謂不死之福鄉，養真之靈境。故立觀有初，強名桐柏焉耳。

古觀荒廢則已久矣。故老相傳云，昔葛僊公始居此地；而後有道之士往往因之。壇址五六，厥迹猶在。洎乎我唐，有司馬鍊師居焉。景雲中，天子布命于下，新作桐柏觀。蓋以光照我元元之丕烈，保綏我國家之福祉者也。

夫其高居八重之一，俯臨千仞之餘。背陰嚮陽，審曲面勢。東西數百步，南北亦如之。連山峩峩，四野皆碧；茂樹欝欝，四時並青。大巖之前，橫嶺之上，雙峯如闕，中天豁開。長澗南瀉，諸泉合潄。一道瀑布，百丈垂流。望之雪飛，聽之風起。石梁翠屏，可倚也。琪木珠條，可攀也。僊花靈草，春秋競發；幽鳥清猨，晨暮合響，信足賞也。始豐南走，雲嶂間起；剡川北通，煙岑相接。東則亞入滄海，不遠蓬萊；西則浩然長山，無復人境。總括奧秘，鬱為秀絕。苞元氣以混成，鎮垕地而安靜。非夫神與僊宅，僊得神營，其孰能致斯哉？

故初營天尊之堂，晝日有雲五色，浮靄其上。三井投龍之所，時有異雲氣，入堂復出者三，書之者託祥也。然后為虛室以鑿戶，起層臺而纍土。經之殖之，成之翼之。綴日月以為光，籠雲霞以為色。花散金地，香通元極。真侶好道，是遊斯息。微我鍊師，孰能興之？

鍊師名承禎，一名子微，號曰「天台白雲」，河內溫人。晉宣帝弟太常馗之後，祖晟，仕隋為親侍大都督，父仁最，唐興為朝散大夫。襄州長史名賢之家，奕代清德慶靈之地，生此僊才。以為服冕乘軒者，寵患吾身也；擊鐘陳鼎者，味爽人口也。遂乃捐公侯之業，學神僊之事。科籙教戒，愽綜無所遺；窈冥夷希，微妙詎可識？無思無為，不飲不食。仰之彌峻，巍乎其若山；挹之彌深，湛乎其若海。夫其通才練識，贍學多聞；翰墨之工，文章之美，皆忘其所能也。鍊師蘊廣成之德，睿宗繼黃軒之明。齋虛而求，將利國政，侃侃然不可得而動也。

我皇孝思維則，以道理國；叶帝堯之用心，寵許由之高志。故得放曠而處，逍遙而遊。聞鍊師之名者，足以激勵風俗；睹鍊師之容者，足以脫落氛埃。以慈為寶，以善救物。神以知來，智以藏往。允所謂名登僊格，迹在人寰，奧不可測已矣！道生乎無名，行乎有精。分而作三才，播而作萬物，故為天下母。修之者昌，背之者亡，故為天下貴。況絕學無憂、長生久視也哉！道之行也，必有階也；行道之階，非山莫可。故有為焉，有象焉，瞻於斯，仰於斯。若舍是舍教，將奚依？損之又損之，以至於無為。元門既一，不名厥功。

朝請大夫．使持節台州諸軍事．守台州刺史．上柱國賈公，名長源，有道化人，有德養物。嘗謂別駕蔡欽宗等曰：「自道以含德，德以致美。美而不頌，後代何觀？」乃相與立石繼頌，以奮至道之光。其辭曰：「邈彼天台，嵯峨崔巍。下臨滄海，遙望蓬萊。漫若天合，呀如地開。煙雲路通，真僊時來。顧我鍊師，于彼瓊臺。鍊師鍊師，道入元微。噏日安坐，凌霄欲飛。興廢靈觀，鍊師攸贊。道無不為，美哉輪奐。窈窈茫茫，通天降祥。保我皇唐，如山是常。」

崔尚撰

蘇州府靈慧庵（願成老師太　靜蓮師太）合助洋十元

禪意師太　理覺師太　慧源師太　月巖師太　理嵩師太　慧蓮師太　月智師太　理誠師太　慧雲師太　月清師太　理高師太　正全師太　理行師太　華寶師太　顧門江太太　已上各助洋一元

天台山方外志卷第二十三終

天台山方外志卷第二十四

文章考

元

無見覩和尚塔銘

至元大德間，無見覩禪師以方山寶公之道唱東南，於是天下英儁之儔、高潔之侶、雄豪魁傑之倫，聞其風而神馳，覯其跡而心服；莫不襆肩屩足，忍饑渴、冒寒暑，形駢影屬，以趨座下。禪師則煦之喻之，又從而呵怒之；憑之陵之，又從而撫矜之。飛而上，吾矰繳之；走而下，吾網罟之。吾惟其得而已，於弋椓之勤奚恤？金之鍛也器成，木之斵也材就。宜其棄榮華而甘澹泊，黜聰明而返醕樸。靡然而就弟子之列，莫之牴牾也。

禪師諱先覩，字無見，姓葉氏，世為天台僊居顯族。以宋之咸湻乙丑五月六日生，皇之元統甲戌五月二日卒。壽七十，臘五十。即以卒之九日，闍維而瘞其舍利，羅於寺之西偏五十步。嗚呼！禪師其果亡乎？其有不可亡者乎？禪師資性秀穎，幼絕腥醲。嗜讀書，過目成誦，父母素期以儒業起家。會沙門東洲善公者，過而識之曰：「此法器，宜母滯鄉里。」率敬信，善許諾。逮冠，從古田垕和尚，薙染於郡之天甯。既具戒，俾歸侍司，尤旦夕以此道加。榮進禪師即事，徧叅見藏室[王*爾]公於天封、方山寶公於瑞巖西庵。而往來二公間，雖有所契，未臻其極。遂築室華頂，精苦自勵。一日，作務次，渙然發省。平生凝滯，當下冰釋。乃走西庵，呈所解，山以偈印之。辭還峯頂，山不能留也。

且華頂之勝，自智者顗大寂，韶高庵悟諸鉅公，以徽名懿德貰泉石；而天子之尊，王公將相之貴，必詔問法要，躬禮慈容。日馳軺騁馹，致香幣，使者冠蓋旁午。然其地高寒幽僻，人莫能久處。惟禪師一坐四十年，足未嘗輒閱戶限。其拈提開示勘辯之辭，頌偈簡牘之筆，誠般若之餘膏，涅槃之賸馥也。

方近謄遠播，雖販夫竈婦之愚，入之耳而出之口，猶將薰其風裁，餐其義味；況虛靈之器、警拔之機，神領意會其妙於文身句身之表乎！故錄而集之，以貽永久，茲不復一二贅舉。其妙明真覺之號，寂光之塔，蓋上所賜也。銘曰：

華頂之峯　嶄絕空碧　下闞滄溟　澒洞潮汐　如楞伽於海中　佛狥機而遊入

誕闡教乘　曰心曰識　識乃心之資　心乃識之質　三界宛爾而存　萬法樅然而立

心於三界其本　識於萬法其跡　苟本泯而跡亡　肆識空而心寂　達磨西來　弗作而述

子孫詵詵　虎丘孔碩　茲無見之是承　透金圈而吞栗棘　楞伽之旨　于焉以塞　達磨之傳　于焉以得

斯華頂於世間　獨崢嶸而高出

天台山景德國清禪寺住持佛真文懿大師曇噩撰文

明

妙峯覺法師塔銘

余之信台宗也，妙峯師實啟之。時盛夏掩關拙園，從淨侶課西資之業。師扁舟見訪，深談一心三觀之旨，灑然契合，不自知其膝之前矣。

師梵相奇古，身不踰中人；而言論風采，如大火輪，不可嬰觸。於時，江南有二法師，師與東禪月亭得師。師出東禪之門，東禪不專賢首，而師獨精天台，遂有同異。然其妙辯縱橫，凌厲千眾，俱東南無畏光明幢也。相繼即世，傷哉！師之高足弟子曰傳燈、傳如，俱與余善；以師不朽之事相屬，余安敢辭？

師諱真覺，別號妙峯，蘇之崑山人。俗姓王，父君錫，母鄒。鄒夢天衣覆體，遂娠。娠時，父夢道者寄鉢；久之，復夢取鉢，而師始生，實嘉靖丁酉十一月十七日也。師少不樂俗，已畜妻矣。偶隨方僧遊杭州，遂投鍋子山僧某，薙髮受沙彌戒，時年二十一。居月餘，往蘇州依竹堂寺虛白禪師，受具戒。是年，掩關讀《楞嚴》於崇明壽安寺。比再至竹堂，與白論議，其鋒已不可當矣！白知非常器，指往吳興，謁月亭法師聽講。時演《法華》且半，而師至，苦為聽眾所抑。雲庵道元師時首眾，憐之，為言亭，錄置下坐。師以故終身師事元。

罷講之明歲，即演《法華》於杭之鍋子山。其冬赴天台請。至會稽，得喉疾。夢緋衣神人持大刀而前，告曰：「師緣未至，宜速返。」從之。明年台僧復堅請，師以前夢，不欲行。復夢前神人告曰：「師緣至矣，我當護師行。」時嘉靖甲子歲也。台之道俗，初習邪教。師奮妙辯，一掃空之。皆知念佛，求生西方。其臨終往生有明驗者甚眾。自甲子至己丑二十六年，歲無虛席，遠近嚮風，學者尊之曰「妙峯法師」。所講《楞嚴》若干座、《法華》若干座、《妙宗鈔》若干座，惟《法華玄》一座而已。所得檀施，俱鏤經板行世。尚有未遂之志，不免付之一歎。臨終作剎那三省，知師正念如城，不可動亂也。師辭世以己丑夏五月初九日，享年五十有三，僧臘三十二。

師宗天台之教，化緣又在天台，其全身舍利，舍天台何從哉？弟子傳燈，塔師於高明寺之傍。真實居士馮夢禎題曰「嗣天台教明妙峯覺法師之塔」，而繫之銘：

嗚呼　師嗣天台　宜葬天台

以塔為舌　其聲如雷　師與天台　是一是二　惟明眼人　離是非是

翰林院編修．文林郎．秀水馮夢禎撰

萬厯辛卯佛成道日，弟子傳衣立石

易庵通法師塔銘

法師示寂於天台國清寺。其弟子性省等，即寺之東隅，建塔以瘞師骨。持仇文學雲鳳所為狀，乞銘於予。予衰倦不能文，然予壯時，與季弟光宅，延師於平湖、華亭之間開講席也。先司寇胥峯府君，年望七矣，長師二十歲。重師真率，特扶杖稽首，為忘年交。蓋予父子兄弟與遊者數十年，故頗悉其平生。是不可以倦辭，乃受狀詮次。

按：師諱如通，號易庵，末年復自號蘆江老叟。享年七十三，僧臘五十九。本會稽陳留鄉杭氏子，母潘夢梵僧借宿，覺而舉師。豐頤廣顙，體貌魁梧，竟與夢合。襁褓間，母恆指之曰：「若其僧乎！」年十五，家七人俱以疫死，師孑立無倚。乃憶母言，往諸暨杭烏山三德寺祝髮焉。託大海為度師，叅萬法歸一。一歸何處？久之有省。海戒之曰：「正可勤心求進，勿生慶快。」遂詣徑山萬松和尚，決擇心要。侍講之暇，即擔負米薪，崎嶇山麓，不辭胼胝。時月亭得法師，正與同學，自謂勞苦弗如也。

久之，能契萬松意旨。一日，松問曰：「如何是白雲不繫青山住？」師應聲曰：「明月常懸古澗心。」事萬松十二年，學益精，乃繼臨濟正宗二十七世。後復遊京師，抵少室，叅覈宗乘，綽有見解。

師為人樸素，坦夷無矯，行、無飾語，望之知其為碩德也；無論賢愚貴賤，皆喜近之。居恆言不出口，及登壇講演，則振音朗朗，口如懸河。雖村夫婦稚，莫不竦動讚歎。以故學徒雲集，檀越駢闐。瓶錫所至，營搆所須，往往不呼而集，不速而成。

始隆慶間，因大中丞抑亭陳公，請住杭之南山慧因寺講法。營建已竟，偶鋤下發得古墠，則鐫有「易庵」二大字。上額御書旁小璽，剝蝕不可考。人大奇之，由此名震會城，爰及遐邇，無不向慕。

嗣後吳越諸名山大剎，頹圮賴以飭、墟廢賴以復者甚眾。其最著則杭之靈隱，為西山第一叢林。師為重建，費四萬金。萬厯甲午，至吾郡東塔寺。東塔為清涼國師道場。師準清涼遺意，說法度生，緇素咸服。殿宇像設，為之改觀，不踰年而就。復為精嚴寺，重搆鐘樓。垂成，尋赴國清之請。比至國清，先疊石成輿梁，以便行旅；然後鳩工繕殿。業有端緒，師忽不豫。方以良晨立棟樑，而即於是刻，結跏趺坐，說偈言而逝。面色無異生時。時萬厯乙未臘之三日也。

昔時杭之靈隱、台之國清，與留都報恩寺，以同日廢於火。今靈隱、國清，皆師所創。而師之化去，又與國清竪殿，同在一刻，豈非異數耶？

所說偈，記者不詳，中有「出台又入台」及「箇中無去來」之句。方師在吾郡時，有終老天台之意，每形諸言。今逝於國清，不惟遂所願，觀「出台又入台」之語，則師之前生，故在台也。國清為豐干、寒山道場。以是推之，師之宿因，蓋不可測矣！

師雖不究心文字，而當機處時，亦落筆數語。曾見其頌《五家宗旨》者，有曰：

五宗五師吼　百獸盡狂走　龍象失威儀　狐兔難啟口　白牛眠露地　一默不見有

斗轉與星移　日月懷中走　咦　當道鑄成金獅子　正齋行下鐵饅頭

師生平自甘辛苦，惟欲利物，其性使然。故在講座，則儼然嚴重，聽者無敢褻。及下座歸堂，即偕諸行人，十指並作，麤衣糲飯，主客共之。萬厯戊子、己丑，兩歲大饑，杭為尤甚。師設糜以賑，存活者甚眾。其種種高行，不能枚舉。惟誌其槩，而為之銘曰：

古貌端儀　山之云峙　大度醕風　日之方昫

福德在躬　聿來檀施　名藍欲傾　森森復樹　吳越之間　法筵丕著　自始至終　精進弗替　天台何因　死歸生寓

國清之陽　松靄鬱熾　白骨斯埋　法身常住　垂千百年　神衛其處

吏部尚書平湖陸光祖撰

象先禪師塔銘

象先禪師，長沙湘潭人也。父羅某，舉于鄉，為河南縣尹，母蔡氏。師生而穎異不羣，素抱出塵之志。年十五，補邑弟子員。博綜羣籍，為儕輩所推。有僧過而目之曰：「此法門良驥也。」十九投南嶽伏虎巖，依寶珠和尚薙染，名之曰「真清」，隨授具足戒。日持《法華經》，兼脩苦行。採汲負舂，不辭勞役。人或侮詈之，懽然不逆也。

珠閔其勤，授「無」字公案。師蚤暮叅求，寒暑不輟。二十五歲，從寶珠遊金陵，探禹穴，航海禮普陀大士。舟中忽有所省，侍坐間，因呈所見，珠然之。

珠道譽隆洽，僧俗咸歸。張太后聞其名，賜以紫衣。至是，以衣付師，曰：「吾道在汝矣。」且囑之遊方，以蕩滌情塵，保任大法。師以珠老，未忍即離。隨至杭之下天竺，珠閉戶習定，囑師云：「吾將觀化，汝聞吾擊磬聲，即啟鑰。」居數日，不聞動定。師密窺牖隙，見鼻柱垂地，已而漸縮。縮盡，擊磬一聲，師排闥而入，遂泯然而逝。因塔其骨於下天竺，今存焉。

時海夷嘯聚，師盤桓兩浙，入寶社，遊靈宇；隨緣化眾，即妄證真。舊黏蟬脫，新景亦消。因訪鹽官遺蹟，駐錫覺皇。俄而，遘疾，恍見雲長授藥，語之曰：「汝至人也，請廣玄規，以醒末俗。」病尋愈，遂昇座講宗。時月溪法師，在吉祥寺，講《起信論》。率眾延師，演暢宗旨。因赴其請，語之曰：「圓宗無象，滿教難思。我若有宗可講，即真空為緣慮之場；若汝有法可聽，即實際為名相之境。今者，以楔出楔，隨迷遣迷。會旨者山嶽易移，乖宗者錙銖難入。」

已而南遊天台，躋石梁，陟華頂，瞻雁宕，觀赤城。愛其山幽寂，翦茨以居。率諸後學，精脩止觀。越三載，荊山法師邀赴海會，偕至毘陵之永慶。恆以《楞嚴》，叅悉荊山，言曰：「某甲講經，會精微於佛語；如師所論，乃出經卷于塵中。」師欲反初服，而禮部唐公堅留閱藏。於是遍搜往誥，尤細閱台文。期終歸天台，敬所王公，入山探勝。訪師談道，累日不還，遂訂為方外交。未幾，諾檇李龍淵之請，儒宗碩德，望風叅訪，戶外之屨常滿。既而蘊空師請居萬年。越二䆊，復入華頂。華頂南峯，高峙雲漢，世所稱天柱者。宋永明禪師，曾禪定三旬于此。師高其風，廬于舊址。大眾雲集，師為結社，修《大彌陀懺》三年，復修《小彌陀懺》三年。鬼贊台宗，精敷五悔。居無何，夢見琳宮綺麗，列坐彌陀三聖，師即展拜。有沙彌授一牌，書「成香熏修」四字。寤，知中品往生之文，為眾述之。葢師日持《梵網經》、《十六觀經》，寒暑不輟。常語徒眾云：「大乘八萬，小乘三千，乃整六和之模範，出三界之梯航也。世之高流，信心輕戒，遂令初學，觸事成非。是故性無穢淨，而且當順性行尸；法無持毀，而且當護法離妄。不得輕如來所制禁戒，令眾生妄起罪過也。」

師平日悟境極玄，多諸妙應，皆絕口不談。而獨舉此者，欲人精持尸波羅蜜耳。其曰中品中生，亦謙言誘人也。其年，王公問道國清，自歎聞所未聞，遺以道衣寶香。丁亥八月，蒙慈聖太后降旨裦崇，特賜金紫方袍，以旌其德。十月，太初居士命就其廬，演揚道旨。郡之理刑王公，亦親登雲嶠而設供為。

戊子歲儉，羣盜蜂起，相戒無敢入師之室者。五臺居士，虛芙蓉法席見招，辭不起。山中龍象，不期而會者，常百餘人。雖茅舍數椽，儼如巨剎也。偶起蛟棟摧，道俗羣然欲新之，師拒曰：「茲山陰嵐昏霧，徒消施力，甯適長棲？吾愛桃源絕頂，山稱東掖，剎曰慈雲，即式尊者得道之所。鳴泉在澗，松影叅差；綠蕨可摘，胡蔴可飡。今為俗子所有。倘得此地，予復何求？」於是㩦錫吳壤，謀諸信士，得金一鎰。廢剎方歸，荊榛始闢，將圖營建。雲間陸宗伯、唐董二太史，敦請闡法于本一禪院。講席再畢，馮太史、李方伯復有桐川之聘。至嘉禾之龍淵，歘抱疾告眾曰：「夜神人啟我為魏府子，吾不往。」隨付衣鉢，約期以終。延五日，面如生。茶毘日，異香滿路。遠近聞香而至者，幾萬餘人。聞者或如旃檀，或如沉水，或如花氣濃郁，或如五穀芬芳，種種不齊。是日天大晴明，四際無翳。忽陰雲乍合，下雨數點，俄傾復晴。

師生于嘉靖丁酉十二月二十六日，寂于萬厯癸巳正月二十九日。初約二十七日，候如惺未至，又遲二日而化云。壽五十七，臘三十八。

師性靈見卓，幾于生知。而叅求綿密，至忘寢食。明知三千理具，不從法外求心；而虛己從人，無一德不師，無一善不採。明知五住性惡，不向真中斷妄，而嚴持戒律，一言一動，無不可為三界毘尼者。性耽靜謐，志在巖阿。而隨緣化導，不避塵穢。豈非如來所遣、行如來事者歟？弟子如惺，抱遺骨渡江，塔于天台東掖，慈雲之南崗。虔請予銘，銘曰：

天台之山兮雲樹茫茫　天台之水兮蒹葭蒼蒼

有伊人兮皎若冰霜　神遊沙界兮豈滯一方　虛空可裂兮不朽此藏

賜同進士出身．資政大夫．太子太保．吏部尚書．五臺居士陸光祖篆額

賜同進士出身．前奉敕贊畫．經畧薊遼保定山東等處軍務．加四品服兵部職方司主事．了凡居士袁黃撰

賜同進士出身．中憲大夫．太僕寺少卿．提督京營．河南按察司副使．前吏科右給事中經筵官．太初居士王士性書丹

萬年寺蘊空禪師行狀

師明照，蘊空其字也，三衢之江山曹氏子。賦性恬夷，幼絕嗜欲。自失怙即以家植歸兄，矢志佛學。時島夷梗塞，未遑離俗。年二十，始遂厥志。聞無用禪師居杭之梵天，廼往接足薙染焉。居久之，方為授具。

師是後雖一意於迦葉頭陀，而猶式於普賢萬行。渴者濟之以茗，病者給之以藥。種種利人，惟恐或後。積行數載，又以法眼未明，往投大尖山大拙和尚。授以萬法歸一之旨，深自服膺。既而泛南海，禮補陀。值寶珠和尚為時宗望，見師堪為法器，乃以衣鉢傳之，且誨以韜光自收。遂詣天台山，求卓錫之地。將渡石橋，冥求瑞相。師既誠格，果臻響應，乃於萬年山誅茅焉。

寺僧以師澄靜有為，堪為叢林首，即椎鐘伐皷，竟以法堂尊宿之位處之。師住山凡二十載，開十方叢林，與天下衲子共。矧以萬年為石梁、華頂喉襟，雖倒廩而飡，赭山而爨，亦未能人人給。師惟以平等無我之懷任之，故方來之士，莫不懽然與甘苦樂也。且曰：「既飽以食，應施以法。所謂於食等者，於法亦等。」乃持疏勸募四方，置造大藏。臨海王司寇實為大檀越主。繼是則大雄寶殿、法堂藏閣，煥然一新。

既而慈聖宣文明肅皇太后，頒施藏經，台山亦預其例。乃顧問近侍，此山何寺幽勝？何僧耆德？而近侍乃採方來眾僧之言以對。由是遣內官護送龍藏，安供山門；命師住持本山，仍賜紫衣御仗等物。實萬厯丁亥之秋。而師即於是冬，詣闕謝　恩。聖母大賜欵給，仍賚內帑數百，令歸山建閣，轉讀大藏。迨至錢塘，而師以疾告弟子。真秀強以藥石，師曰：「藥能愈病，而不能愈年。我所未盡者，君恩耳。汝能無違我囑，我且西歸矣！」言已，㗳然而逝，實萬厯己丑四月十三日。世壽五十有七，僧夏三十有六。

即生平度人至多，而弟子中上足白眉者，惟秀公一人。師滅之後，延僧轉大藏經，歲無虛日。接納方來，不替師規。至於擴充梵宇，則視昔有加。美哉煥哉！人稱寶渚。台山以之添色，龍藏以之增輝。余每為秀公頌之。若秀公者，可謂善繼師之志，善述師之事者也。因為之狀。

幽溪沙門傳燈謹撰

明石城守庵大師傳

師諱性專，吳之崑山人，族姓張氏。少有拔俗志。已畜妻，育子一人。彌周即厭棄不恤，曰：「吾將為法王子，肻為人作生死冢耶？」尋薙染，廁沙彌相。每往稠眾中，執勤負辛如僕，奉大家，喜慍不形色。

或勉之曰：「當作大比丘，無為區區於事相。」師對曰：「某猶形同沙彌也。若大僧吾何敢當？」如是數寒暑，然後登昭慶戒壇，獲受大苾蒭律儀。篇聚凜若冰霜，道且護於輪翼。方之古持律比丘，不少讓也。

或又勉之曰：「當作大心人，無為區區於小乘。」師對曰：「某猶名字比丘也。若菩薩吾何敢當？」於是徧禮名山，叅訪知識。若普陀、五臺、伏牛、少室，諸大道場；宣、理二大法師，遍融、古清、法堂、大千諸耆宿，莫不服膺道味，親承謦欬。復登西山戒壇，增受大戒。如是又數寒暑，乃仗策南還。遇妙峯大師於杭之柯子山《法華》講席，始受菩薩戒焉。

玅峯法師者，東南無畏光明幢也。師一聆法音，即咨嗟悅服，私喜曰：「此上人具大辯才，說法如獅子吼。外道聞之，孰不震慴？余將事之，成就破邪三昧。」即隨往台之雲峯、臨海之支家山、仙居之香爐巖、黃邑之僊泉蘭若，聽《楞嚴》、《圓覺》、《妙宗鈔》等經。眾則坐聞，師則跽領。譬若仙掌，仰承甘露。無生之理易悟，般若之智逾明。深契惟心淨土之旨，乃謂同列曰：「人知惟心即淨土，本性即彌陀矣；猶未知淨土即惟心，彌陀即本性也。葢會事歸理也易，以理融事也難。惟事與理圓融混涉，而後可曰『終日彌陀，終日本性，終日淨土，終日惟心』矣！吾既知此，烏可埋沒己靈，而不樂營故鄉之門閭乎？」

即辭峯大師，詣華頂峯行頭陀行。誅茅為茨，煮蕨作供。十二時中，惟誦惟禪。常於靜定中，見西方寶地，成琉璃色，廣厚莫測。其際映徹瑩淨，洞見表裏。開目閉目，常得現前。以是白峯，峯曰：「此觀行初成之相，不生取著，是善境界。若受若說，即入羣邪。」師由是深秘，不與人言。

有弟子名圓陽，執侍巾瓶，不厭劬勞。惟志與師異，師每誨以有禪有淨土，陽執六祖之言以辨。師曰：「此是祖師一時蕩著之語，豈宜汝曹引為口實？汝不改過，吾必折汝脛。」陽既不契師旨，復慮忤師，即私竊遁去。過數年，始知悔悟。稽首謝曰：「非師痛誨，幾喪此生！」

師既成就淨業，欲以是道利人，往來於吳越、赤城之間。雖不登無畏座，而能作大獅子吼。雖不雲集廣眾，而受法者不可勝數。葢師誨人，巧於譬喻。慧者固易解，而蒙者亦開通，宜其悟人之多也。師嘗有言曰：「無上菩提，悟之雖易，而證之或難，正以根器下劣耳。故經云，不以一佛二佛所而種善根，要須福慧兼脩。先之以尸羅清淨，三昧方得現前。余生前鮮植福，致此身善病。雖糜粥如飴，亦未嘗飽食。有待若此，妨道孔多。余將為未來淨土身莊嚴清淨報也。」

故浙中像教，久經廢弛者，若溫嶺之千佛塔，赤山之三聖像，臨海之大佛像，石城之百尺彌勒像，皆賴師力，煥然一新。

溫嶺千佛塔者，宋嵩大悲禪師之所建也。先此地有大池水，為魑魅所都，往往溺人，人多患之。嵩禪師持〈大悲咒〉，屢著肹蠁。乃先與羣鬼角神力，然後置無底鉢于池上，詫曰：「汝曹能擲石滿吾鉢，是真神力。」羣鬼競投以瓦礫，詰朝化為平址，因建塔鎮之。墖高五十尺，石色溫潤，非淛中所有。製度工巧，疑神力鬼工所辦。周遭刻以千佛，飾以黃金。佛身金色，年久蘚蝕。師募檀信重事莊嚴，往來式瞻，無不踴躍。

赤山三聖像者，彌陀、觀音、勢至也。赤山居海濱，民多扈業，漁人每見塔影臨笱上。慈雲大師異之，建大支提於山麓，化居民改業。乃製三像，高丈六尺，為道俗之所瞻依。師往覲禮，亦加脩飾。

臨海大佛嶺者，去府治西乙舍地，嶺石巉岏，古高僧鑿以釋迦、文殊、普賢三像。舉高六十尺，現半身於重巖之下。舊惟繪以五色，師則易以黃金。百尺彌勒者，古稱「三生佛像」也。以僧護、僧淑、僧佑，一人而更三世，始竟厥工，故名「百尺亭」。亭居石室中，前蒙以重殿。嘉靖間，罹兵燹，像金剝落。燈夙有莊巖之志，力所未逮，以是白師。師竟襄其事，以成予志。感佛放光，夜明如旦。然重殿既毀，不蔽風雨。自膝以下，不數年猶然故態。師因謀搆無梁石殿，洞高百尺餘，殿亦稱是。日以百工計，凡三年而告成，其費可知矣。

告成之日，命燈講小本《彌陀經》，用酧施心。或有請易《彌勒上生經》者，師曰：「不然，吾聞彌陁與彌勒一身一智慧，力無畏亦然。余將俾海眾同悟，本性彌陀即本性彌勒。先遊蓮華清淨土，然後預龍華尊勝會也。」講甫畢，師重命伸以文外之旨。燈以所撰《淨土生無生論》，十門而玄判之。眾歎聞所未聞，師亦擊節不已。實萬厯甲辰秋也。是會，聽眾以萬指計，遊觀不與焉。每陞座樹義頃，闔眾聞石室中奏天樂，類絲竹音，即蔟和叶，似非人間世有。僧俗奔集，儒流驚詫。始以為妄誕，及攝念諦聽，猶豫方釋。然眾以感應功德歸師，師曰：「不！不！未講何有？講已亦止，應歸講者。」燈曰：「不！不！佛不以一人一因緣故，出興於世。像教感應亦然，皆人本願功德也，師莊嚴成就也，眾萬心一如也，契經理事圓融也。雖然，師因也，眾緣也，因緣和合，感以至誠。若予一人，又何敢當？矧昔人覩茲瑞而創始，今事圓成而顯瑞。昭格千古，不約而符，此豈一人之細故哉？」

明年春，會稽陶太史以戒珠久圮，請師經營，師辭不赴。又明年春，往檇李、皂林，立飯僧田券。東塔僧因包俞王三春元，請脩千佛閣，堅致再三，師拒以竣辭。乃往東禪靜居數月。至仲冬，忽問弟子曰：「今日是何日？」對以甲子。師曰：「良辰也。古人符到奉行，吾今蓮開聿逝，不亦可乎！」尋沐浴曳衣，命眾椎鐘誦經。跏趺合掌，亟稱佛名而化。弟子輩舁全身歸石城，道俗奔赴，如喪考妣。

師未滅，前此數日，大佛泥洹僧褶中，生靈芝一本，大于拳，色白間淡紅，狀類雞冠，柔軟可愛。觀者駢闐，頌聲載道。夫像以堅石，漆以重布，去厚地遠矣。仲冬之月，卉木枯落，生機蟄藏，去陽和遠矣。乃鍾斯嘉瑞，致爾芬芳。非有回天地、奪造化之功，何能臻此？識者以為師往生淨土之前徵，理固有之。師造有為功德至多，若黃邑明因佛像，越柯山佛像，台聖水普福二轉輪藏經，臨海天甯大佛殿，仙居邑南石塔，吳興之弁山佛殿禪室，皂林、平望飯僧道場，嵊縣接眾望台庵。凡所經營措置，師惟至誠無欺，因果豪髮不昧。以故四方清信士女，嚮師之名，輸送嚫施，不遺餘力而落成焉。

師天性樸素，既不以華靡誇人，亦不以麤糲矯眾。或有勸置衲衣，則曰：「余不能如衡嶽，終身一衲，用是奚為？」或有勸畜長衣，則曰：「余不能如玄景，每夕更衣，用是奚為？」衣一吉布直裰，四十餘年未嘗更治。持過午不食齋，終身不改。其即近代，高座法師惟授人以菩薩戒；比丘律儀幾至失傳。或好為人師，則不懼罪福，孟浪授受。燈嘗以是白於妙峯先師，先師謂曰：「吾老矣！汝曹無怠斯志。方今之世，精於持犯，惟守庵一人，汝宜師之。」燈信奉教敕，偕二、三淨侶，北面受業。然師終不以弟子畜我。生平謙光，類皆如此。

俗臘七十有三，僧臘四十有八。子一人，亦出家。孝事母尼，戒律精嚴，頗有父風。所度弟子，海偶為長，助營齋事，厥功居多。惟海乾侍師日久，師之香火，維伊人是賴。海　、海　皆其弟子。厥孫道淨，興建福田，可續貂裘。餘紛紛不能以縷數也。

贊曰：「夫士足徼譽於文人，無足取信於匹夫，非以至誠之不可欺耶？何獨士然，僧固有之。微至誠無足以脩戒、得定、發慧，應無以感，徵祥無以致，無以信人，無以興像教矣！師土木形骸，了不異人。生平自行兼人，事事取足，一惟推以至誠無欺。孔氏曰：『唯天下至誠為能化。』信然！」

皇明萬厯歲在強圉協洽圉且月下浣之吉，天台山幽溪弟子傳燈熏沐和南謹譔

揚州府保惠庵方成師太助洋十元

善信：張果道　張萬年　孫方萬　吉昌慧　汪如松　畢如山　王恩淇　王金文

念佛堂善人：居戒馨　于吉氏　吉張氏　陳周氏　吉俞氏　邱孫氏　倪淨樂　周孫氏　陳靜智　呂李氏　各助洋一元

袁立生　黃妙善　孫陳氏　倪玉姑　邱陳氏　周吳氏　倪兆鴻　朱定慧　黃善智　沈同生　嚴培西　各助洋五角

王門李福慶太太助洋六元

光緒二十年葵月佛隴日種敏曦募刊

天台山方外志卷第二十四終

天台山方外志卷第二十五

文章考

晉

陸機：王子喬贊

遺形靈岳　顧景忘歸　乘雲倐忽　飄颻紫微

梁

江淹：王子喬贊

子喬好輕舉　不待鍊銀丹　控鶴上窈窕　學鳳對巑岏　山無一春草　谷有千年蘭

雲衣不躑躅　龍駕何時還

又：白雲贊

紫煙世不覿　赤鱗庖所捐　白雲亦海外　葐蒕起三山　蕭瑟玉池上　容裔帝臺前

欲知清都裏　乘此乃登天

唐

陸龜蒙：怪松圖贊并序

有道人自天台來，示余怪松圖，披之甚駭人。目根盤于巖穴之內，輪茵偪側而上。身大數圍，而高不四、五尺，礧磈然蹙縮。然榦不暇枝，枝不暇葉，有若龍攣虎跛，壯士囚縛之狀。道人曰：「是何奇怪之如是乎！」予曰：「草木之生，安有怪耶？苟肥瘠得於中，寒暑均於外，不為物所凌折，未有不挺而茂者也；況松柏乎？今不幸出於巖穴之內，雖正性不辱，而方與石鬬。卒不勝其壓擁勇鬱，遏忿激訐；然後大醜彰於形質，天下指之，以為怪木。吁！豈異乎人哉？天之賦才之盛者，蚤不得用於世，則伏而不舒。薰蒸沉酣，日進其道。摧擠勢奪，卒不勝其阨，號呼呶拏，發越赴訴；然後大奇出於文彩，天下指之為怪民。嗚呼！木病而後怪，不怪不能圖其真；人病而後奇，不奇不能駭於俗。非始不幸，而終幸者耶？」道人曰：「然！為我讚之。」讚曰：

松生陰隘　巖嶽穴械　病乎不快　卒以為怪

擁腫支離　神差鬼疑　道人咨嗟　聿傳其奇　或怪于形　或奇于辭　吾為怪魁　是以讚之

宋

遵式：智者大師功德贊(十二首)

大蘇山悟法華三昧贊

遊心法界諸心寂　如日依空不住空　三千實相頓圓明　八萬塵勞等真淨

靈山妙會依依見　寶塔全身了了觀　不是親逢南嶽師　人誰識此深禪相

華頂峯降伏天魔贊

孤禪片石心彌淨　寒擁深雲夜未央　忽震于雷動地來　潛窺石恠掀天至

始覺鬼神纔散滅　還為父母更綢繆　強輭消磨寂照功　神僧出現親稱讚

瓦官寺說《法華玄義》贊

鷲峯極唱經稱妙　四十餘年秘不談　家業須逢嫡子傳　髻珠不是隨勳得

權實巍巍唯佛了　本迹汪汪補處疑　智者當時親得聞　瓦官重更分明說

玉泉山說《摩訶止觀》贊

九旬慈霔開圓行　十法融談立妙乘　寶車高廣具莊嚴　白牛肥壯行乎正

安御四緣遊直道　能過十境到涼池　乘壞驢車滿世開　稽首天台誓依怙

太極殿講《仁王經》贊

百座似星環北極　四依如月出東溟　八辯洋洋萬國安　雙空蕩蕩千災散

玉指競鳴金殿響　牛香重發獸爐騰　稽首巍巍五忍身　堪消萬乘殷勤禮

陳、隋兩國授戒贊

玉珮鏘鏘圍法座　金爐靄靄對人師　拜手咸求服戒纓　傾眸不捨瞻慈相

五德精明如滿月　二嚴深廣類滄溟　人中師子法中龍　隋主從茲稱智者

佛隴解《淨名經》贊

行道霜林香徑淨　冥心月樹石房寒　明淨功夫只自知　幽深境界何人到

秉筆或因隋帝命　開經時感梵僧來　我等當時恨不逢　歸命天台禪智海

靈石寺開《涅槃》萬句解脫贊

海山一點秋光裏　金閣危層翠嶂閒　萬句圓開解脫門　千徒競擁慈悲室

經桉夜分江墅月　講鐘寒徹水村家　三德彌資二觀明　無人共飽醍醐味

放生池上講〈流水品〉贊

方舟泛泛清江上　法語勞勞碧浪心　兩岸香飄野老隨　中流磬發金鮮躍

計詡獄中曾赴難　修禪堂上解酬恩　而今依舊簄梁多　慈眼他方應憫見

石城金剎現善寂贊

化緣火滅機薪盡　端坐冥冥石像前　諸子號咷竟不還　羣生盲瞑誰開導

星河慘淡金波缺　雲谷颼飀鸖樹低　百金妙藥寄章安　猶恨無人付禪慧

帝封靈塔全身贊

跏趺宛似安禪貌　閉塔猶同揜定房　初夜流光徹遠林　有時彈指聞深院

年年紫詔離金闕　歲歲皇華啟石門　最後開封失舊身　不知全往何方去

普生佛剎贊

慈修天眼應遙見　六十餘州舊結緣　既將種子播良田　須為萌芽作甘雨

父去謾留身後藥　親離空繫醉中珠　神州佛隴願重遊　速使羣生開佛慧

志磐〈天台諸祖贊〉(十首)

高祖龍樹尊者贊

章安有言：「智者《觀心論》云『歸命龍樹師』，驗知龍樹是高祖師也。」輔行釋之曰：「智者應稱龍樹為曾祖師。若以尊上為高，則如漢齊諸君，並指始祖為高。所謂功德無上，諡為高耳。今家亦以龍樹為始祖，故智者指為高祖也。」

夫傳佛心宗，紹隆道統，後人尊之，通稱為祖。故金口祖承二十四聖，皆以祖為稱也。下至此土，九祖相繼，亦此義焉。是知今言高者，誠如荊溪功德無上之義，非同俗閒曾、高之稱也。

二祖北齊尊者贊

北齊以上哲之姿，獨悟中觀。而當時諸師無與競化，非明最嵩鑒所能知也。既以口訣授之南嶽，而北地門徒，曾無傳者。蓋當高氏政亂國蹙之日，宜此道之不能顯也。南山傳僧，逸而不載，亦豈無所考邪？慈雲云：「得龍樹一心三智之文，依論立觀，於茲自悟，豈曰無師？」

三祖南嶽尊者贊

南嶽以所承北齊一心三觀之道，傳之天台，其為功業盛大，無以尚矣！故章安有曰：「思禪師名高嵩嶺，行深伊洛。十年常誦，七載方等。九旬常坐，二時圓證。」師之自行，亦既勤矣！至於悟法華三昧，開拓義門，則又北齊之所未知。故荊溪亦云：「文禪師但列內觀視聽而已。」可不信哉？

四祖智者大師贊

舍天台之學，而欲識佛法意者，未足與議也。故目夫聖教東度，經論偏弘，唯任己心，莫知正義。齊梁之際，挺出諸賢，盛演《法華》，立言判教。一音四相之說，四時六宗之談，眾制紛紜，相傾相奪。南三北七，競化當時。猶夫粟散小王，妄自尊大；而不知金輪飛行，統御四海，威德之盛也。

惟我智者大禪師，天縱之聖，備諸功德。以為纘承祖父三觀之緒，未遂光大。於是約《法華》悟門，說《止觀》大道。立經陳紀，為萬世法。至於盛破光宅，則餘者望風；徧難四宗，則它皆失據。宣布至化，坐致太平，非夫間生聖人，其孰能為此大業者哉？然則欲識佛法意者，其唯天台之學乎！

五祖章安尊者贊

昔在智者，為佛所使，以靈山親聞《法華》之旨，惠我震旦。乃開八教，明三觀。縱辯宣說，以被當機可也。至於末代，傳弘之寄，則章安尊者以一徧記之才，筆為論疏，垂之將來。殆與慶喜結集同功而比德也。微章安，吾恐智者之道將絕聞於今日矣！

六祖法華尊者贊

世謂徐陵對智者發五願，輕身得出家學道，證法華三昧，嗣承祖位。今詳觀願辭，何期心未深而所獲更勝？殊不知靈鷲同會，咸為得入，故能以自在力用，或現宰官身，或示比丘相。昔徐陵，今法華，大權益物，隨願出興，豈當以世間仕宦、因福受報者比量之邪？此意有權實二義，唯明教者知之。

七祖天宮尊者贊

或見梁氏《統例》「二威緘授，其道不行」之言，則便以為緘默無言，坐證而已。然梁氏此言，將以張皇荊溪立言弘道之盛，故權為之重輕耳。要之，講經坐禪，未嘗不並行也。不然，法華聽習千眾，天宮衣道無數，為何事邪？是知其道不行，亦太過論。

八祖左溪尊者贊

刺史張成綺狀其行曰：「師誨人無倦，講不待眾。一鬱多羅，四十餘年；一尼師壇，終身不易。食無重味，居必偏廈。非因討尋經論，不虛然一燈；非因瞻禮聖容，不虛行一步。未嘗因利說一句法，未嘗因法受一毫財。遂得遠域龍象，鄰境耆耋，爭趨以前，填門擁室。若冬陽夏陰，弗召而自至也。」

九祖荊溪尊者贊

疏以申經，記以解疏；夫然後旨義始歸於至當，而後人得以守其正說。大哉釋籤，妙樂輔行之文，其能發揮天台之道，疇不曰厥功茂焉？不有荊溪，則慈恩、南山之徒，橫議於其後者，得以並行而惑眾矣！師之言曰：「將欲取正，舍予誰歸？」誠然哉！寶訓也！本紀言搢紳受業者數十人，知當時儒宗君子學此道者若是之盛。今所聞，梁李三、四人耳，惜哉！

十七祖四明尊者贊

唐之末造，天下喪亂；台宗典籍，流散海東。當是時，為其學者至有兼講《華嚴》以資說飾。暨我宋龍興，此道尚晦。螺溪、寶雲之際，遺文復還。雖講演稍聞，而曲見之士，氣習未移。故恩清兼業於前，昭圓異議於後。齊潤以它黨而外務，淨覺以吾子而內畔，皆足以溷亂法門，壅塞祖道。四明法智，以上聖之才，當中興之運。東征西伐，再深教海。功業之盛，可得而思。是以立陰觀妄，別理隨緣；究竟蛣蜣，理毒性惡。唯色唯心之旨，觀心觀佛之談，三雙之論佛身，即具之論經體，十不二門之旨要，十種三法之觀心，判實判權，說修說性；凡章安、荊溪未暇結顯諸深法門，悉表而出之，以為駕御羣雄之策，付託諸子之計。自荊溪而來，九世二百年矣，弘法傳道，何世無之？備眾體而集大成，闢異端而隆正統者，唯法智一師耳！是宜陪位列祖，稱為中興，用見後學歸宗之章。今淛河東西，號為教黌者，莫不一遵四明之道。回視山外諸師，固已無噍類矣！然則法運無窮之繫，其有在於是乎！

僧江：法智尊者贊

堂堂我師　法苑英才　子生皇宋　獨步天台　荊溪往沒　鄮嶺重來

教門久塞　我師洞開　義雷迅發　迷蟄春迴　繪儀罔及　奮藻難裁　煥然晬容　孰不欽哉

門弟子僧江稽首

駱偃：法智大師真贊

道以功振　化以行施　識貽所導　解貽所規　信者興仰　學者興隨

遠則聽範　邇則觀儀　影響相契　聞見交馳　德兮斯茂　教兮斯滋　示順世兮　存乎所表

流繼裔兮　存乎所師

節度判官．朝奉郎．試大理司直兼監察御史．雲騎尉駱偃

史浩：法智大師像贊

予昔與覺雲連公遊，因綴其語，為法智大師贊。歲久，不能記。今為延慶詢師得之。乾道壬辰中元，東湖真隱齋史浩曰：「靈山一席，儼在天台。後十三葉，復生奇才。唱道四明，講肆宏開。溥海聲聞，欲欲雲雷。章聖在御，中使是來。得法大旨，皇心恢恢。錫號「法智」，宸章昭回。抵今後學，感仰崔嵬。蘭馨菊芳，本一根荄。嗚呼！是為法宇之柱石，教鼎之鹽梅。宜茲幻影，厯千古而無塵埃！」

宋會稽郡王文惠公史浩

希顏首座：法智大師贊

四明延慶道場教主法智大師，皇宋四葉天聖六年示滅，迨今紹興甲戌，一百二十有九年矣！月溪癡絕道人希顏頓首，為之贊曰：「行天台所難待，而為二浙師；記《毗陵》所未記，而為百世法。智者教門由此而光明孔碩；延慶道場因之而聲聞維揚。矯矯乎摩雲之標，堂堂乎不世之器。考之擊之而隨大隨小；鑽之仰之而彌堅彌高。於戲！天台之有師也，譬如泰山之有杞梓、豫章，巨海之有珠璣、大貝；東魯仲尼之門而有顏子、閔子，西晉印手之室而有法師、遠師。苟非積世願力慈心，豈能一朝開物成務？稽首四明中興之祖。」

元通：方等陀羅尼經贊

斯經乃大聖之至言也。佛世利物，殊不可量；滅後修之，見諸傳記。故南嶽修之，階乎不退；智者修之，遇乎勝相；照禪師修之，見乎昔咎；喜禪師修之，卻乎宿怨；梁朝晉安王中兵叅軍陳鍼修之，延壽至乎長年。其餘修者，冥獲深利，不可勝相。是知此經功德廣大，辯論籌算，不得其涯。元通傷歎，深自念曰：「迦文已滅，慈氏未興。眇然一身，備嘗眾苦。何緣微善，得續真乘？復以鄙詞，揄敭聖語。願我與彼法界羣倫，縱以謗正法輪、違佛明禁，深墮無間大鐵囹圄，肢分劒林利鋸、紅銅赤熖洞然之間，以讚經善，亦願即念便覩諸佛，纔聞玅法，頓悟無生。又恐尚以餘愆，復沉餓鬼饑渴、眾生殘害、修羅忿戰、人倫癡悅、天宮欲樂眾難之間，以讚經善，亦願即念便覩諸佛，纔聞玅法，頓悟無生。若有四眾，於斯讚語，或毀而慢罵，或譽而稱揚，或見而頂禮，或聞而喜信；是諸人等，隨捨壽日，盡生淨邦，俱成正覺。然後我與六道怨親，蠕動含識，咸願得如釋迦調御寶王世雄，華聚至人文殊大士，一方恆沙一切諸佛，聲容相肩，德望相齒；追隨談論，嬉遊周旋。高蹈大方之外，安住真淨之域。冥于至樂，渾于至神。廓如也，空如也，了無得焉，皆在乎一讚之功耳。惟佛至尊及諸大士、天龍鬼神，願長衛我，滿此裏素。」其讚辭曰：

大道之源　孰麄孰精

何像不佛　何語不經　至謀無功　至聖無靈　沒焉益高　隆焉益乎　昏昏愈昭　紛紛愈凝

機事千狀　變化萬形　焦鵬菌椿　一乎乾城　胡為匪質　胡為匪名　請其端倪　本絕指稱　嗟茲坦途　翳乎羣生

有念即妄　翻然失明　一豪既差　六影弗停　重苦微樂　更興亙騰　茫茫長驅　蕭蕭修征

咎自己作　徒傷爾情　飛沉亂想　顛倒縱橫　分受甘苦　動逾億齡　歐之弗迴　呼之弗應

孰能拯茲　使脫罪扃　曰有大雄　覺體久成　念此赤子　示生王庭　真金其容　迅雷其聲

五易時會　幾句勉旃　始諧宣演　方等靈編　偉哉至談　汪汪洋洋　碧蓋黃輿　神光飛揚　荅名寂默　示救寶王

雷音辱蔽　啟教反常　華聚至悲　濟厄益良　波旬導物　酸楚如傷　婆藪巧誘　使至道場

世主神術　能度所將　修羅大心　能起朽僵　玅德雄辭　如決巨防　鶖子善詰　如插鋸鋩

慶喜能領　如內大江　天王禦惡　如制黠羗　良哉至聖　欲物之昌　意使盡詣　無得之堂

罪之至大　阿鼻業鄉　石劫可盡　火然未央　幽幽非人　辛苦悲涼　滴水粒粟　億年絕嘗　飛走陸處　水泳空翔

喜相殘噬　乖離驚惶　無酒巨質　幾盈八方　好弄兇器　動為不祥　人倫貴賤　紛紛莫詳

榮辱離會　長如囚韁　無色梵宮　地居諸皇　久樂或終　嬰苦尤長　三乘沉滯　神空形亡

誰濟血氣　斯病膏肓　大士昔盟　永為橋航　愛見之悲　未為至康　壯哉覺天　能救羣荒

一宣至言　眾皆脫殃　忭躍舞蹈　歡聲四張　是經甚深　其功匪量　浩浩蕩蕩　煒煒煌煌　弗智弗愚　無中無傍

大暗之炬　至饑之糧　貧商之寶　元吉之邦　甚渴之飲　劇裸之裳　又如神藥　起死復強

若如意珠　雨珍穰穰　又如萬億　玅高之岡　四寶耀爍　映乎滄浪　又如萬億　勃澥湯湯

神物鱗甲　悉能歸藏　又如大地　潔穢皆當　萬物蒙載　斯德至龐　又如億兆　日華月光

萬物蒙照　萌長敷芳　又如虛空　絕相勿疆　毀之匪惡　美之豈臧　囦哉遼哉　至神玄章　可使庶類　盡消猖狂

蕩乎空花　復乎渾茫　登湼槃山　據解脫牀　我述此讚　效顰益彰　如以爝火　助彼太陽

又如有人　數踰澗京　人各億舌　長劫呼鳴　作為法言　揄揚大乘　欲盡一毫　猶不能勝

況復以斯　鄙薄菲輕　擬讚落詮　是義不應　如握尺度　欲料太清　又似微蚋　欲比神鵬

殊弗量力　止益物憎　念此慚汗　厚顏敢矜　庶幾燭我　刳心之誠　我願與彼　法界情塵　悔始弗了　以故湮淪

質狀影象　烟霧風雲　於中妄想　謗正法輪　致乎億劫　備茹酸辛　猶挾餘愆　疾應千身

顛倒識解　讟亂正真　願以讚功　滌此誹因　我與勞生　心鏡絕昏　有若秋蟾　清光無垠

彼沙界中　諸謗法人　尚由斯殃　囚無間門　以我此善　拔諸幽魂　使洗重垢　復乎真源

六道諸難　萬彚醜緣　曠劫未止　如注急泉　迅射奔激　驚鳴潺湲　何日長歸　清明性天　以我此善　蕩斯巨愆

空九界域　永旋于元　願我此身　脫大宿冤　滅至不臧　違盟禁篇　藉茲稱揚　頓皆豁然

濟物絕畔　洞法至囦　二嚴咸具　萬行悉圓　動有所思　如志大全　重業弗縈　惡疾弗纏

百齡有則　五清長旋　同彼蠕飛　嬉遊妙蓮　事無對光　諸苦永蠲　稽首三寶　威神匪邊

衛我與彼　遂斯微言　高窮可墜　崇嶽可遷　顧此厥素　殊無易平

炎宋歲次庚戌仲秋望日，沙門元通謹題

般若敬遵禪師自述真贊

真兮寥廓　郢人圖艧　嶽聳雲空　澄潭月躍

甯波府觀堂寶瓔和尚洋拾二元

杭州府七寶寺一願和尚洋拾元

悟性和尚　德昌和尚　普映法師　能標和尚　成培和尚　功勤法師　成妙法師　今棠法師　已上各助洋三元

靈智法師　宣明法師　寶林法師　志海法師　性智法師　源宗法師　王信願居士　梅性悟居士　方英慧居士　翁松筠居士　孫曉容居士　朱啟恆居士　景星居士　已上各助洋一元

光緒二十年荷月佛隴勤息敏曦謹募

天台山方外卷第二十五終